2 Chroniques 15

^1L'esprit de Dieu fut sur Azaria, fils d'Obed,

^2et Azaria alla au-devant d'Asa et lui dit: Ecoutez-moi, Asa, et tout Juda et Benjamin! L'Eternel est avec vous quand vous êtes avec lui; si vous le cherchez, vous le trouverez; mais si vous l'abandonnez, il vous abandonnera.

^3Pendant longtemps il n'y a eu pour Israël ni vrai Dieu, ni sacrificateur qui enseignât, ni loi.

^4Mais au sein de leur détresse ils sont retournés à l'Eternel, le Dieu d'Israël, ils l'ont cherché, et ils l'ont trouvé.

^5Dans ces temps-là, point de sécurité pour ceux qui allaient et venaient, car il y avait de grands troubles parmi tous les habitants du pays;

^6on se heurtait peuple contre peuple, ville contre ville, parce que Dieu les agitait par toutes sortes d'angoisses.

^7Vous donc, fortifiez-vous, et ne laissez pas vos mains s'affaiblir, car il y aura un salaire pour vos oeuvres.

^8Après avoir entendu ces paroles et la prophétie d'Obed le prophète, Asa se fortifia et fit disparaître les abominations de tout le pays de Juda et de Benjamin et des villes qu'il avait prises dans la montagne d'Ephraïm, et il restaura l'autel de l'Eternel qui était devant le portique de l'Eternel.

^9Il rassembla tout Juda et Benjamin, et ceux d'Ephraïm, de Manassé et de Siméon qui habitaient parmi eux, car un grand nombre de gens d'Israël se joignirent à lui lorsqu'ils virent que l'Eternel, son Dieu, était avec lui.

^10Ils s'assemblèrent à Jérusalem le troisième mois de la quinzième année du règne d'Asa.

^11Ce jour-là, ils sacrifièrent à l'Eternel, sur le butin qu'ils avaient amené, sept cents boeufs et sept mille brebis.

^12Ils prirent l'engagement de chercher l'Eternel, le Dieu de leurs pères, de tout leur coeur et de toute leur âme;

^13et quiconque ne chercherait pas l'Eternel, le Dieu d'Israël, devait être mis à mort, petit ou grand, homme ou femme.

^14Ils jurèrent fidélité à l'Eternel à voix haute, avec des cris de joie, et au son des trompettes et des cors;

^15tout Juda se réjouit de ce serment, car ils avaient juré de tout leur coeur, ils avaient cherché l'Eternel de plein gré, et ils l'avaient trouvé, et l'Eternel leur donna du repos de tous côtés.

^16Le roi Asa enleva même à Maaca, sa mère, la dignité de reine, parce qu'elle avait fait une idole pour Astarté. Asa abattit son idole, qu'il réduisit en poussière, et la brûla au torrent de Cédron.

^17Mais les hauts lieux ne disparurent point d'Israël, quoique le coeur d'Asa fût en entier à l'Eternel pendant toute sa vie.

^18Il mit dans la maison de Dieu les choses consacrées par son père et par lui-même, de l'argent, de l'or et des vases.

^19Il n'y eut point de guerre jusqu'à la trente-cinquième année du règne d'Asa.

2 Chroniques 16

^1La trente-sixième année du règne d'Asa, Baescha, roi d'Israël, monta contre Juda; et il bâtit Rama, pour empêcher ceux d'Asa, roi de Juda, de sortir et d'entrer.

^2Asa sortit de l'argent et de l'or des trésors de la maison de l'Eternel et de la maison du roi, et il envoya des messagers vers Ben-Hadad, roi de Syrie, qui habitait à Damas.

^3Il lui fit dire: Qu'il y ait une alliance entre moi et toi, comme il y en eut une entre mon père et ton père. Voici, je t'envoie de l'argent et de l'or. Va, romps ton alliance avec Baescha, roi d'Israël, afin qu'il s'éloigne de moi.

^4Ben-Hadad écouta le roi Asa; il envoya les chefs de son armée contre les villes d'Israël, et ils frappèrent Ijjon, Dan, Abel-Maïm, et tous les magasins des villes de Nephthali.

^5Lorsque Baescha l'apprit, il cessa de bâtir Rama et interrompit ses travaux.

^6Le roi Asa occupa tout Juda à emporter les pierres et le bois que Baescha employait à la construction de Rama, et il s'en servit pour bâtir Guéba et Mitspa.

^7Dans ce temps-là, Hanani, le voyant, alla auprès d'Asa, roi de Juda, et lui dit: Parce que tu t'es appuyé sur le roi de Syrie et que tu ne t'es pas appuyé sur l'Eternel, ton Dieu, l'armée du roi de Syrie s'est échappée de tes mains.

^8Les Ethiopiens et les Libyens ne formaient-ils pas une grande armée, avec des chars et une multitude de cavaliers? Et cependant l'Eternel les a livrés entre tes mains, parce que tu t'étais appuyé sur lui.

^9Car l'Eternel étend ses regards sur toute la terre, pour soutenir ceux dont le coeur est tout entier à lui. Tu as agi en insensé dans cette affaire, car dès à présent tu auras des guerres.

^10Asa fut irrité contre le voyant, et il le fit mettre en prison, parce qu'il était en colère contre lui. Et dans le même temps Asa opprima aussi quelques-uns du peuple.

^11Les actions d'Asa, les premières et les dernières, sont écrites dans le livre des rois de Juda et d'Israël.

^12La trente-neuvième année de son règne, Asa eut les pieds malades au point d'éprouver de grandes souffrances; même pendant sa maladie, il ne chercha pas l'Eternel, mais il consulta les médecins.

^13Asa se coucha avec ses pères, et il mourut la quarante et unième année de son règne;

^14on l'enterra dans le sépulcre qu'il s'était creusé dans la ville de David. On le coucha sur un lit qu'on avait garni d'aromates et de parfums préparés selon l'art du parfumeur, et l'on en brûla en son honneur une quantité très considérable.

2 Chroniques 17

^1Josaphat, son fils, régna à sa place. Il se fortifia contre Israël:

^2il mit des troupes dans toutes les villes fortes de Juda, et des garnisons dans le pays de Juda et dans les villes d'Ephraïm dont Asa, son père, s'était emparé.

^3L'Eternel fut avec Josaphat, parce qu'il marcha dans les premières voies de David, son père, et qu'il ne rechercha point les Baals;

^4car il eut recours au Dieu de son père, et il suivit ses commandements, sans imiter ce que faisait Israël.

^5L'Eternel affermit la royauté entre les mains de Josaphat, à qui tout Juda apportait des présents, et qui eut en abondance des richesses et de la gloire.

^6Son coeur grandit dans les voies de l'Eternel, et il fit encore disparaître de Juda les hauts lieux et les idoles.

^7La troisième année de son règne, il chargea ses chefs Ben-Haïl, Abdias, Zacharie, Nethaneel et Michée, d'aller enseigner dans les villes de Juda.

^8Il envoya avec eux les Lévites Schemaeja, Nethania, Zebadia, Asaël, Schemiramoth, Jonathan, Adonija, Tobija et Tob-Adonija, Lévites, et les sacrificateurs Elischama et Joram.

^9Ils enseignèrent dans Juda, ayant avec eux le livre de la loi de l'Eternel. Ils parcoururent toutes les villes de Juda, et ils enseignèrent parmi le peuple.

^10La terreur de l'Eternel s'empara de tous les royaumes des pays qui environnaient Juda, et ils ne firent point la guerre à Josaphat.

^11Des Philistins apportèrent à Josaphat des présents et un tribut en argent; et les Arabes lui amenèrent aussi du bétail, sept mille sept cents béliers et sept mille sept cents boucs.

^12Josaphat s'élevait au plus haut degré de grandeur. Il bâtit en Juda des châteaux et des villes pour servir de magasins.

^13Il fit exécuter beaucoup de travaux dans les villes de Juda, et il avait à Jérusalem de vaillants hommes pour soldats.

^14Voici leur dénombrement, selon les maisons de leurs pères. De Juda, chefs de milliers: Adna, le chef, avec trois cent mille vaillants hommes;

^15et à ses côtés, Jochanan, le chef, avec deux cent quatre-vingt mille hommes;

^16et à ses côtés, Amasia, fils de Zicri, qui s'était volontairement consacré à l'Eternel, avec deux cent mille vaillants hommes.

^17De Benjamin: Eliada, vaillant homme, avec deux cent mille hommes armés de l'arc et du bouclier,

^18et à ses côtés, Zozabad, avec cent quatre-vingt mille hommes armés pour la guerre.

^19Tels sont ceux qui étaient au service du roi, outre ceux que le roi avait placés dans toutes les villes fortes de Juda.

2 Chroniques 21

^1Josaphat se coucha avec ses pères, et il fut enterré avec ses pères dans la ville de David. Et Joram, son fils, régna à sa place.

^2Joram avait des frères, fils de Josaphat: Azaria, Jehiel, Zacharie, Azaria, Micaël et Schephathia, tous fils de Josaphat, roi d'Israël.

^3Leur père leur avait donné des présents considérables en argent, en or, et en objets précieux, avec des villes fortes en Juda; mais il laissa le royaume à Joram, parce qu'il était le premier-né.

^4Lorsque Joram eut pris possession du royaume de son père et qu'il se fut fortifié, il fit mourir par l'épée tous ses frères et quelques-uns aussi des chefs d'Israël.

^5Joram avait trente-deux ans lorsqu'il devint roi, et il régna huit ans à Jérusalem.

^6Il marcha dans la voie des rois d'Israël, comme avait fait la maison d'Achab, car il avait pour femme une fille d'Achab, et il fit ce qui est mal aux yeux de l'Eternel.

^7Mais l'Eternel ne voulut point détruire la maison de David, à cause de l'alliance qu'il avait traitée avec David et de la promesse qu'il avait faite de lui donner toujours une lampe, à lui et à ses fils.

^8De son temps, Edom se révolta contre l'autorité de Juda, et se donna un roi.

^9Joram partit avec ses chefs et tous ses chars; s'étant levé de nuit, il battit les Edomites qui l'entouraient et les chefs des chars.

^10La rébellion d'Edom contre l'autorité de Juda a duré jusqu'à ce jour. Libna se révolta dans le même temps contre son autorité, parce qu'il avait abandonné l'Eternel, le Dieu de ses pères.

^11Joram fit même des hauts lieux dans les montagnes de Juda; il poussa les habitants de Jérusalem à la prostitution, et il séduisit Juda.

^12Il lui vint un écrit du prophète Elie, disant: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu de David, ton père: Parce que tu n'as pas marché dans les voies de Josaphat, ton père, et dans les voies d'Asa, roi de Juda,

^13mais que tu as marché dans la voie des rois d'Israël; parce que tu as entraîné à la prostitution Juda et les habitants de Jérusalem, comme l'a fait la maison d'Achab à l'égard d'Israël; et parce que tu as fait mourir tes frères, meilleurs que toi, la maison même de ton père; -

^14voici, l'Eternel frappera ton peuple d'une grande plaie, tes fils, tes femmes, et tout ce qui t'appartient;

^15et toi, il te frappera d'une maladie violente, d'une maladie d'entrailles, qui augmentera de jour en jour jusqu'à ce que tes entrailles sortent par la force du mal.

^16Et l'Eternel excita contre Joram l'esprit des Philistins et des Arabes qui sont dans le voisinage des Ethiopiens.

^17Ils montèrent contre Juda, y firent une invasion, pillèrent toutes les richesses qui se trouvaient dans la maison du roi, et emmenèrent ses fils et ses femmes, de sorte qu'il ne lui resta d'autre fils que Joachaz, le plus jeune de ses fils.

^18Après tout cela, l'Eternel le frappa d'une maladie d'entrailles qui était sans remède;

^19elle augmenta de jour en jour, et sur la fin de la seconde année les entrailles de Joram sortirent par la force de son mal. Il mourut dans de violentes souffrances; et son peuple ne brûla point de parfums en son honneur, comme il l'avait fait pour ses pères.

^20Il avait trente-deux ans lorsqu'il devint roi, et il régna huit ans à Jérusalem. Il s'en alla sans être regretté, et on l'enterra dans la ville de David, mais non dans les sépulcres des rois.

2 Chroniques 26

^1Tout le peuple de Juda prit Ozias, âgé de seize ans, et l'établit roi à la place de son père Amatsia.

^2Ozias rebâtit Eloth et la fit rentrer sous la puissance de Juda, après que le roi fut couché avec ses pères.

^3Ozias avait seize ans lorsqu'il devint roi, et il régna cinquante-deux ans à Jérusalem. Sa mère s'appelait Jecolia, de Jérusalem.

^4Il fit ce qui est droit aux yeux de l'Eternel, entièrement comme avait fait Amatsia, son père.

^5Il s'appliqua à rechercher Dieu pendant la vie de Zacharie, qui avait l'intelligence des visions de Dieu; et dans le temps où il rechercha l'Eternel, Dieu le fit prospérer.

^6Il se mit en guerre contre les Philistins; et il abattit les murs de Gath, les murs de Jabné, et les murs d'Asdod, et construisit des villes dans le territoire d'Asdod, et parmi les Philistins.

^7Dieu l'aida contre les Philistins, contre les Arabes qui habitaient à Gur-Baal, et contre les Maonites.

^8Les Ammonites faisaient des présents à Ozias, et sa renommée s'étendit jusqu'aux frontières de l'Egypte, car il devint très puissant.

^9Ozias bâtit des tours à Jérusalem sur la porte de l'angle, sur la porte de la vallée, et sur l'angle, et il les fortifia.

^10Il bâtit des tours dans le désert, et il creusa beaucoup de citernes, parce qu'il avait de nombreux troupeaux dans les vallées et dans la plaine, et des laboureurs et des vignerons dans les montagnes et au Carmel, car il aimait l'agriculture.

^11Ozias avait une armée de soldats qui allaient à la guerre par bandes, comptées d'après le dénombrement qu'en firent le secrétaire Jeïel et le commissaire Maaséja, et placées sous les ordres de Hanania, l'un des chefs du roi.

^12Le nombre total des chefs de maisons paternelles, des vaillants guerriers, était de deux mille six cents.

^13Ils commandaient à une armée de trois cent sept mille cinq cents soldats capables de soutenir le roi contre l'ennemi.

^14Ozias leur procura pour toute l'armée des boucliers, des lances, des casques, des cuirasses, des arcs et des frondes.

^15Il fit faire à Jérusalem des machines inventées par un ingénieur, et destinées à être placées sur les tours et sur les angles, pour lancer des flèches et de grosses pierres. Sa renommée s'étendit au loin, car il fut merveilleusement soutenu jusqu'à ce qu'il devînt puissant.

^16Mais lorsqu'il fut puissant, son coeur s'éleva pour le perdre. Il pécha contre l'Eternel, son Dieu: il entra dans le temple de l'Eternel pour brûler des parfums sur l'autel des parfums.

^17Le sacrificateur Azaria entra après lui, avec quatre-vingts sacrificateurs de l'Eternel, hommes courageux,

^18qui s'opposèrent au roi Ozias et lui dirent: Tu n'as pas le droit, Ozias, d'offrir des parfums à l'Eternel! Ce droit appartient aux sacrificateurs, fils d'Aaron, qui ont été consacrés pour les offrir. Sors du sanctuaire, car tu commets un péché! Et cela ne tournera pas à ton honneur devant l'Eternel Dieu.

^19La colère s'empara d'Ozias, qui tenait un encensoir à la main. Et comme il s'irritait contre les sacrificateurs, la lèpre éclata sur son front, en présence des sacrificateurs, dans la maison de l'Eternel, près de l'autel des parfums.

^20Le souverain sacrificateur Azaria et tous les sacrificateurs portèrent les regards sur lui, et voici, il avait la lèpre au front. Ils le mirent précipitamment dehors, et lui-même se hâta de sortir, parce que l'Eternel l'avait frappé.

^21Le roi Ozias fut lépreux jusqu'au jour de sa mort, et il demeura dans une maison écartée comme lépreux, car il fut exclu de la maison de l'Eternel. Et Jotham, son fils, était à la tête de la maison du roi et jugeait le peuple du pays.

^22Le reste des actions d'Ozias, les premières et les dernières, a été écrit par Esaïe, fils d'Amots, le prophète.

^23Ozias se coucha avec ses pères, et on l'enterra avec ses pères dans le champ de la sépulture des rois, car on disait: Il est lépreux. Et Jotham, son fils, régna à sa place.

2 Chroniques 27

^1Jotham avait vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi, et il régna seize ans à Jérusalem. Sa mère s'appelait Jeruscha, fille de Tsadok.

^2Il fit ce qui est droit aux yeux de l'Eternel, entièrement comme avait fait Ozias, son père. Seulement, il n'entra point dans le temple de l'Eternel. Toutefois, le peuple se corrompait encore.

^3Jotham bâtit la porte supérieure de la maison de l'Eternel, et il fit beaucoup de constructions sur les murs de la colline.

^4Il bâtit des villes dans la montagne de Juda, et des châteaux et des tours dans les bois.

^5Il fut en guerre avec le roi des fils d'Ammon, et il l'emporta sur eux. Les fils d'Ammon lui donnèrent cette année-là cent talents d'argent, dix mille cors de froment, et dix mille d'orge; et ils lui en payèrent autant la seconde année et la troisième.

^6Jotham devint puissant, parce qu'il affermit ses voies devant l'Eternel, son Dieu.

^7Le reste des actions de Jotham, toutes ses guerres, et tout ce qu'il a fait, cela est écrit dans le livre des rois d'Israël et de Juda.

^8Il avait vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi, et il régna seize ans à Jérusalem.

^9Jotham se coucha avec ses pères, et on l'enterra dans la ville de David. Et Achaz, son fils, régna à sa place.

2 Chroniques 31

^1Lorsque tout cela fut terminé, tous ceux d'Israël qui étaient présents partirent pour les villes de Juda, et ils brisèrent les statues, abattirent les idoles, et renversèrent entièrement les hauts lieux et les autels dans tout Juda et Benjamin et dans Ephraïm et Manassé. Puis tous les enfants d'Israël retournèrent dans leurs villes, chacun dans sa propriété.

^2Ezéchias rétablit les classes des sacrificateurs et des Lévites d'après leurs divisions, chacun selon ses fonctions, sacrificateurs et Lévites, pour les holocaustes et les sacrifices d'actions de grâces, pour le service, pour les chants et les louanges, aux portes du camp de l'Eternel.

^3Le roi donna une portion de ses biens pour les holocaustes, pour les holocaustes du matin et du soir, et pour les holocaustes des sabbats, des nouvelles lunes et des fêtes, comme il est écrit dans la loi de l'Eternel.

^4Et il dit au peuple, aux habitants de Jérusalem, de donner la portion des sacrificateurs et des Lévites, afin qu'ils observassent fidèlement la loi de l'Eternel.

^5Lorsque la chose fut répandue, les enfants d'Israël donnèrent en abondance les prémices du blé, du moût, de l'huile, du miel, et de tous les produits des champs; ils apportèrent aussi en abondance la dîme de tout.

^6De même, les enfants d'Israël et de Juda qui demeuraient dans les villes de Juda donnèrent la dîme du gros et du menu bétail, et la dîme des choses saintes qui étaient consacrées à l'Eternel, leur Dieu, et dont on fit plusieurs tas.

^7On commença à former les tas au troisième mois, et l'on acheva au septième mois.

^8Ezéchias et les chefs vinrent voir les tas, et ils bénirent l'Eternel et son peuple d'Israël.

^9Et Ezéchias interrogea les sacrificateurs et les Lévites au sujet de ces tas.

^10Alors le souverain sacrificateur Azaria, de la maison de Tsadok, lui répondit: Depuis qu'on a commencé d'apporter les offrandes dans la maison de l'Eternel, nous avons mangé, nous nous sommes rassasiés, et nous en avons beaucoup laissé, car l'Eternel a béni son peuple; et voici la grande quantité qu'il y a de reste.

^11Ezéchias donna l'ordre de préparer des chambres dans la maison de l'Eternel; et on les prépara.

^12On y apporta fidèlement les offrandes, la dîme, et les choses saintes. Le Lévite Conania en eut l'intendance, et son frère Schimeï était en second.

^13Jehiel, Azazia, Nachath, Asaël, Jerimoth, Jozabad, Eliel, Jismakia, Machath et Benaja étaient employés sous la direction de Conania et de son frère Schimeï, d'après l'ordre du roi Ezéchias, et d'Azaria, chef de la maison de Dieu.

^14Le Lévite Koré, fils de Jimna, portier de l'orient, avait l'intendance des dons volontaires faits à Dieu, pour distribuer ce qui était présenté à l'Eternel par élévation et les choses très saintes.

^15Dans les villes sacerdotales, Eden, Minjamin, Josué, Schemaeja, Amaria et Schecania étaient placés sous sa direction pour faire fidèlement les distributions à leurs frères, grands et petits, selon leurs divisions:

^16aux mâles enregistrés depuis l'âge de trois ans et au-dessus; à tous ceux qui entraient journellement dans la maison de l'Eternel pour faire leur service selon leurs fonctions et selon leurs divisions;

^17aux sacrificateurs enregistrés d'après leurs maisons paternelles, et aux Lévites de vingt ans et au-dessus, selon leurs fonctions et selon leurs divisions;

^18ceux de toute l'assemblée enregistrés avec tous leurs petits enfants, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, car ils se consacraient fidèlement au service du sanctuaire.

^19Et pour les fils d'Aaron, les sacrificateurs, qui demeuraient à la campagne dans les banlieues de leurs villes, il y avait dans chaque ville des hommes désignés par leurs noms pour distribuer les portions à tous les mâles des sacrificateurs et à tous les Lévites enregistrés.

^20Voilà ce que fit Ezéchias dans tout Juda; il fit ce qui est bien, ce qui est droit, ce qui est vrai, devant l'Eternel, son Dieu.

^21Il agit de tout son coeur, et il réussit dans tout ce qu'il entreprit, en recherchant son Dieu, pour le service de la maison de Dieu, pour la loi et pour les commandements.

2 Chroniques 32

^1Après ces choses et ces actes de fidélité, parut Sanchérib, roi d'Assyrie, qui pénétra en Juda, et assiégea les villes fortes, dans l'intention de s'en emparer.

^2Ezéchias, voyant que Sanchérib était venu et qu'il se proposait d'attaquer Jérusalem,

^3tint conseil avec ses chefs et ses hommes vaillants, afin de boucher les sources d'eau qui étaient hors de la ville; et ils furent de son avis.

^4Une foule de gens se rassemblèrent, et ils bouchèrent toutes les sources et le ruisseau qui coule au milieu de la contrée. Pourquoi, disaient-ils, les rois d'Assyrie trouveraient-ils à leur arrivée des eaux en abondance?

^5Ezéchias prit courage; il reconstruisit la muraille qui était en ruine et l'éleva jusqu'aux tours, bâtit un autre mur en dehors, fortifia Millo dans la cité de David, et prépara une quantité d'armes et de boucliers.

^6Il donna des chefs militaires au peuple, et les réunit auprès de lui sur la place de la porte de la ville. S'adressant à leur coeur, il dit:

^7Fortifiez-vous et ayez du courage! Ne craignez point et ne soyez point effrayés devant le roi d'Assyrie et devant toute la multitude qui est avec lui; car avec nous il y a plus qu'avec lui.

^8Avec lui est un bras de chair, et avec nous l'Eternel, notre Dieu, qui nous aidera et qui combattra pour nous. Le peuple eut confiance dans les paroles d'Ezéchias, roi de Juda.

^9Après cela, Sanchérib, roi d'Assyrie, envoya ses serviteurs à Jérusalem, pendant qu'il était devant Lakis avec toutes ses forces; il les envoya vers Ezéchias, roi de Juda, et vers tous ceux de Juda qui étaient à Jérusalem, pour leur dire:

^10Ainsi parle Sanchérib, roi d'Assyrie: Sur quoi repose votre confiance, pour que vous restiez à Jérusalem dans la détresse?

^11Ezéchias ne vous abuse-t-il pas pour vous livrer à la mort par la famine et par la soif, quand il dit: L'Eternel, notre Dieu, nous sauvera de la main du roi d'Assyrie?

^12N'est-ce pas lui, Ezéchias, qui a fait disparaître les hauts lieux et les autels de l'Eternel, et qui a donné cet ordre à Juda et à Jérusalem: Vous vous prosternerez devant un seul autel, et vous y offrirez les parfums?

^13Ne savez-vous pas ce que nous avons fait, moi et mes pères, à tous les peuples des autres pays? Les dieux des nations de ces pays ont-ils pu délivrer leurs pays de ma main?

^14Parmi tous les dieux de ces nations que mes pères ont exterminées, quel est celui qui a pu délivrer son peuple de ma main, pour que votre Dieu puisse vous délivrer de ma main?

^15Qu'Ezéchias ne vous séduise donc point et qu'il ne vous abuse point ainsi; ne vous fiez pas à lui! Car aucun dieu d'aucune nation ni d'aucun royaume n'a pu délivrer son peuple de ma main et de la main de mes pères: combien moins votre Dieu vous délivrera-t-il de ma main?

^16Les serviteurs de Sanchérib parlèrent encore contre l'Eternel Dieu, et contre Ezéchias, son serviteur.

^17Et il envoya une lettre insultante pour l'Eternel, le Dieu d'Israël, en s'exprimant ainsi contre lui: De même que les dieux des nations des autres pays n'ont pu délivrer leur peuple de ma main, de même le Dieu d'Ezéchias ne délivrera pas son peuple de ma main.

^18Les serviteurs de Sanchérib crièrent à haute voix en langue judaïque, afin de jeter l'effroi et l'épouvante parmi le peuple de Jérusalem qui était sur la muraille, et de pouvoir ainsi s'emparer de la ville.

^19Ils parlèrent du Dieu de Jérusalem comme des dieux des peuples de la terre, ouvrages de mains d'homme.

^20Le roi Ezéchias et le prophète Esaïe, fils d'Amots, se mirent à prier à ce sujet, et ils crièrent au ciel.

^21Alors l'Eternel envoya un ange, qui extermina dans le camp du roi d'Assyrie tous les vaillants hommes, les princes et les chefs. Et le roi confus retourna dans son pays. Il entra dans la maison de son dieu, et là ceux qui étaient sortis de ses entrailles le firent tomber par l'épée.

^22Ainsi l'Eternel sauva Ezéchias et les habitants de Jérusalem de la main de Sanchérib, roi d'Assyrie, et de la main de tous, et il les protégea contre ceux qui les entouraient.

^23Beaucoup de gens apportèrent dans Jérusalem des offrandes à l'Eternel, et de riches présents à Ezéchias, roi de Juda, qui depuis lors fut élevé aux yeux de toutes les nations.

^24En ce temps-là, Ezéchias fut malade à la mort. Il fit une prière à l'Eternel; et l'Eternel lui adressa la parole, et lui accorda un prodige.

^25Mais Ezéchias ne répondit point au bienfait qu'il avait reçu, car son coeur s'éleva; et la colère de l'Eternel fut sur lui, sur Juda et sur Jérusalem.

^26Alors Ezéchias, du sein de son orgueil, s'humilia avec les habitants de Jérusalem, et la colère de l'Eternel ne vint pas sur eux pendant la vie d'Ezéchias.

^27Ezéchias eut beaucoup de richesses et de gloire. Il se fit des trésors d'argent, d'or, de pierres précieuses, d'aromates, de boucliers et de tous les objets qu'on peut désirer;

^28des magasins pour les produits en blé, en moût et en huile, des crèches pour toute espèce de bétail, et des étables pour les troupeaux.

^29Il se bâtit des villes, et il eut en abondance des troupeaux de menu et de gros bétail; car Dieu lui avait donné des biens considérables.

^30Ce fut aussi lui, Ezéchias, qui boucha l'issue supérieure des eaux de Guihon, et les conduisit en bas vers l'occident de la cité de David. Ezéchias réussit dans toutes ses entreprises.

^31Cependant, lorsque les chefs de Babylone envoyèrent des messagers auprès de lui pour s'informer du prodige qui avait eu lieu dans le pays, Dieu l'abandonna pour l'éprouver, afin de connaître tout ce qui était dans son coeur.

^32Le reste des actions d'Ezéchias, et ses oeuvres de piété, cela est écrit dans la vision du prophète Esaïe, fils d'Amots, dans le livre des rois de Juda et d'Israël.

^33Ezéchias se coucha avec ses pères, et on l'enterra dans le lieu le plus élevé des sépulcres des fils de David; tout Juda et les habitants de Jérusalem lui rendirent honneur à sa mort. Et Manassé, son fils, régna à sa place.

2 Chroniques 34

^1Josias avait huit ans lorsqu'il devint roi, et il régna trente et un ans à Jérusalem.

^2Il fit ce qui est droit aux yeux de l'Eternel, et il marcha dans les voies de David, son père; il ne s'en détourna ni à droite ni à gauche.

^3La huitième année de son règne, comme il était encore jeune, il commença à rechercher le Dieu de David, son père; et la douzième année, il commença à purifier Juda et Jérusalem des hauts lieux, des idoles, des images taillées et des images en fonte.

^4On renversa devant lui les autels des Baals, et il abattit les statues consacrées au soleil qui étaient dessus; il brisa les idoles, les images taillées et les images en fonte, et les réduisit en poussière, et il répandit la poussière sur les sépulcres de ceux qui leur avaient sacrifié;

^5et il brûla les ossements des prêtres sur leurs autels. C'est ainsi qu'il purifia Juda et Jérusalem.

^6Dans les villes de Manassé, d'Ephraïm, de Siméon, et même de Nephthali, partout au milieu de leurs ruines,

^7il renversa les autels, il mit en pièces les idoles et les images taillées et les réduisit en poussière, et il abattit toutes les statues consacrées au soleil dans tout le pays d'Israël. Puis il retourna à Jérusalem.

^8La dix-huitième année de son règne, après qu'il eut purifié le pays et la maison, il envoya Schaphan, fils d'Atsalia, Maaséja, chef de la ville, et Joach, fils de Joachaz, l'archiviste, pour réparer la maison de l'Eternel, son Dieu.

^9Ils se rendirent auprès du souverain sacrificateur Hilkija, et on livra l'argent qui avait été apporté dans la maison de Dieu, et que les Lévites gardiens du seuil avaient recueilli de Manassé et d'Ephraïm et de tout le reste d'Israël, et de tout Juda et Benjamin et des habitants de Jérusalem.

^10On le remit entre les mains de ceux qui étaient chargés de faire exécuter l'ouvrage dans la maison de l'Eternel. Et ils l'employèrent pour ceux qui travaillaient aux réparations de la maison de l'Eternel,

^11pour les charpentiers et les maçons, pour les achats de pierres de taille et de bois destiné aux poutres et à la charpente des bâtiments qu'avaient détruits les rois de Juda.

^12Ces hommes agirent avec probité dans leur travail. Ils étaient placés sous l'inspection de Jachath et Abdias, Lévites d'entre les fils de Merari, et de Zacharie et Meschullam, d'entre les fils des Kehathites; tous ceux des Lévites qui étaient habiles musiciens surveillaient les manoeuvres

^13et dirigeaient tous les ouvriers occupés aux divers travaux; il y avait encore d'autres Lévites secrétaires, commissaires et portiers.

^14Au moment où l'on sortit l'argent qui avait été apporté dans la maison de l'Eternel, le sacrificateur Hilkija trouva le livre de la loi de l'Eternel donnée par Moïse.

^15Alors Hilkija prit la parole et dit à Schaphan, le secrétaire: J'ai trouvé le livre de la loi dans la maison de l'Eternel. Et Hilkija donna le livre à Schaphan.

^16Schaphan apporta le livre au roi, et lui rendit aussi compte, en disant: Tes serviteurs ont fait tout ce qui leur a été commandé;

^17ils ont amassé l'argent qui se trouvait dans la maison de l'Eternel, et l'ont remis entre les mains des inspecteurs et des ouvriers.

^18Schaphan, le secrétaire, dit encore au roi: Le sacrificateur Hilkija m'a donné un livre. Et Schaphan le lut devant le roi.

^19Lorsque le roi entendit les paroles de la loi, il déchira ses vêtements.

^20Et le roi donna cet ordre à Hilkija, à Achikam, fils de Schaphan, à Abdon, fils de Michée, à Schaphan, le secrétaire, et à Asaja, serviteur du roi:

^21Allez, consultez l'Eternel pour moi et pour ce qui reste en Israël et en Juda, au sujet des paroles de ce livre qu'on a trouvé; car grande est la colère de l'Eternel qui s'est répandue sur nous, parce que nos pères n'ont point observé la parole de l'Eternel et n'ont point mis en pratique tout ce qui est écrit dans ce livre.

^22Hilkija et ceux qu'avait désignés le roi allèrent auprès de la prophétesse Hulda, femme de Schallum, fils de Thokehath, fils de Hasra, gardien des vêtements. Elle habitait à Jérusalem, dans l'autre quartier de la ville. Après qu'ils eurent exprimé ce qu'ils avaient à lui dire,

^23elle leur répondit: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Dites à l'homme qui vous a envoyés vers moi:

^24Ainsi parle l'Eternel: Voici, je vais faire venir des malheurs sur ce lieu et sur ses habitants, toutes les malédictions écrites dans le livre qu'on a lu devant le roi de Juda.

^25Parce qu'ils m'ont abandonné et qu'ils ont offert des parfums à d'autres dieux, afin de m'irriter par tous les ouvrages de leurs mains, ma colère s'est répandue sur ce lieu, et elle ne s'éteindra point.

^26Mais vous direz au roi de Juda qui vous a envoyés pour consulter l'Eternel: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël, au sujet des paroles que tu as entendues:

^27Parce que ton coeur a été touché, parce que tu t'es humilié devant Dieu en entendant ses paroles contre ce lieu et contre ses habitants, parce que tu t'es humilié devant moi, parce que tu as déchiré tes vêtements et que tu as pleuré devant moi, moi aussi, j'ai entendu, dit l'Eternel.

^28Voici, je te recueillerai auprès de tes pères, tu seras recueilli en paix dans ton sépulcre, et tes yeux ne verront pas tous les malheurs que je ferai venir sur ce lieu et sur ses habitants. Ils rapportèrent au roi cette réponse.

^29Le roi fit assembler tous les anciens de Juda et de Jérusalem.

^30Puis il monta à la maison de l'Eternel avec tous les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem, les sacrificateurs et les Lévites, et tout le peuple, depuis le plus grand jusqu'au plus petit. Il lut devant eux toutes les paroles du livre de l'alliance, qu'on avait trouvé dans la maison de l'Eternel.

^31Le roi se tenait sur son estrade, et il traita alliance devant l'Eternel, s'engageant à suivre l'Eternel, et à observer ses ordonnances, ses préceptes et ses lois, de tout son coeur et de toute son âme, afin de mettre en pratique les paroles de l'alliance écrites dans ce livre.

^32Et il fit entrer dans l'alliance tous ceux qui se trouvaient à Jérusalem et en Benjamin; et les habitants de Jérusalem agirent selon l'alliance de Dieu, du Dieu de leurs pères.

^33Josias fit disparaître toutes les abominations de tous les pays appartenant aux enfants d'Israël, et il obligea tous ceux qui se trouvaient en Israël à servir l'Eternel, leur Dieu. Pendant toute sa vie, ils ne se détournèrent point de l'Eternel, le Dieu de leurs pères.

Esdras 4

^1Les ennemis de Juda et de Benjamin apprirent que les fils de la captivité bâtissaient un temple à l'Eternel, le Dieu d'Israël.

^2Ils vinrent auprès de Zorobabel et des chefs de familles, et leur dirent: Nous bâtirons avec vous; car, comme vous, nous invoquons votre Dieu, et nous lui offrons des sacrifices depuis le temps d'Esar-Haddon, roi d'Assyrie, qui nous a fait monter ici.

^3Mais Zorobabel, Josué, et les autres chefs des familles d'Israël, leur répondirent: Ce n'est pas à vous et à nous de bâtir la maison de notre Dieu; nous la bâtirons nous seuls à l'Eternel, le Dieu d'Israël, comme nous l'a ordonné le roi Cyrus, roi de Perse.

^4Alors les gens du pays découragèrent le peuple de Juda; ils l'intimidèrent pour l'empêcher de bâtir,

^5et ils gagnèrent à prix d'argent des conseillers pour faire échouer son entreprise. Il en fut ainsi pendant toute la vie de Cyrus, roi de Perse, et jusqu'au règne de Darius, roi de Perse.

^6Sous le règne d'Assuérus, au commencement de son règne, ils écrivirent une accusation contre les habitants de Juda et de Jérusalem.

^7Et du temps d'Artaxerxès, Bischlam, Mithredath, Thabeel, et le reste de leurs collègues, écrivirent à Artaxerxès, roi de Perse. La lettre fut transcrite en caractères araméens et traduite en araméen.

^8Rehum, gouverneur, et Schimschaï, secrétaire écrivirent au roi Artaxerxès la lettre suivante concernant Jérusalem:

^9Rehum, gouverneur, Schimschaï, secrétaire, et le reste de leurs collègues, ceux de Din, d'Arpharsathac, de Tharpel, d'Apharas, d'Erec, de Babylone, de Suse, de Déha, d'Elam,

^10et les autres peuples que le grand et illustre Osnappar a transportés et établis dans la ville de Samarie et autres lieux de ce côté du fleuve, etc.

^11C'est ici la copie de la lettre qu'ils envoyèrent au roi Artaxerxès: Tes serviteurs, les gens de ce côté du fleuve, etc.

^12Que le roi sache que les Juifs partis de chez toi et arrivés parmi nous à Jérusalem rebâtissent la ville rebelle et méchante, en relèvent les murs et en restaurent les fondements.

^13Que le roi sache donc que, si cette ville est rebâtie et si ses murs sont relevés, ils ne paieront ni tribut, ni impôt, ni droit de passage, et que le trésor royal en souffrira.

^14Or, comme nous mangeons le sel du palais et qu'il ne nous paraît pas convenable de voir mépriser le roi, nous envoyons au roi ces informations.

^15Qu'on fasse des recherches dans le livre des mémoires de tes pères; et tu trouveras et verras dans le livre des mémoires que cette ville est une ville rebelle, funeste aux rois et aux provinces, et qu'on s'y est livré à la révolte dès les temps anciens. C'est pourquoi cette ville a été détruite.

^16Nous faisons savoir au roi que, si cette ville est rebâtie et si ses murs sont relevés, par cela même tu n'auras plus de possession de ce côté du fleuve.

^17Réponse envoyée par le roi à Rehum, gouverneur, à Schimschaï, secrétaire, et au reste de leurs collègues, demeurant à Samarie et autres lieux de l'autre côté du fleuve: Salut, etc.

^18La lettre que vous nous avez envoyée a été lue exactement devant moi.

^19J'ai donné ordre de faire des recherches; et l'on a trouvé que dès les temps anciens cette ville s'est soulevée contre les rois, et qu'on s'y est livré à la sédition et à la révolte.

^20Il y eut à Jérusalem des rois puissants, maîtres de tout le pays de l'autre côté du fleuve, et auxquels on payait tribut, impôt, et droit de passage.

^21En conséquence, ordonnez de faire cesser les travaux de ces gens, afin que cette ville ne se rebâtisse point avant une autorisation de ma part.

^22Gardez-vous de mettre en cela de la négligence, de peur que le mal n'augmente au préjudice des rois.

^23Aussitôt que la copie de la lettre du roi Artaxerxès eut été lue devant Rehum, Schimschaï, le secrétaire, et leurs collègues, ils allèrent en hâte à Jérusalem vers les Juifs, et firent cesser leurs travaux par violence et par force.

^24Alors s'arrêta l'ouvrage de la maison de Dieu à Jérusalem, et il fut interrompu jusqu'à la seconde année du règne de Darius, roi de Perse.

Esdras 5

^1Aggée, le prophète, et Zacharie, fils d'Iddo, le prophète, prophétisèrent aux Juifs qui étaient en Juda et à Jérusalem, au nom du Dieu d'Israël.

^2Alors Zorobabel, fils de Schealthiel, et Josué, fils de Jotsadak, se levèrent et commencèrent à bâtir la maison de Dieu à Jérusalem. Et avec eux étaient les prophètes de Dieu, qui les assistaient.

^3Dans ce même temps, Thathnaï, gouverneur de ce côté du fleuve, Schethar-Boznaï, et leurs collègues, vinrent auprès d'eux et leur parlèrent ainsi: Qui vous a donné l'autorisation de bâtir cette maison et de relever ces murs?

^4Ils leur dirent encore: Quels sont les noms des hommes qui construisent cet édifice?

^5Mais l'oeil de Dieu veillait sur les anciens des Juifs. Et on laissa continuer les travaux pendant l'envoi d'un rapport à Darius et jusqu'à la réception d'une lettre sur cet objet.

^6Copie de la lettre envoyée au roi Darius par Thathnaï, gouverneur de ce côté du fleuve. Schethar-Boznaï, et leurs collègues d'Apharsac, demeurant de ce côté du fleuve.

^7Ils lui adressèrent un rapport ainsi conçu: Au roi Darius, salut!

^8Que le roi sache que nous sommes allés dans la province de Juda, à la maison du grand Dieu. Elle se construit en pierres de taille, et le bois se pose dans les murs; le travail marche rapidement et réussit entre leurs mains.

^9Nous avons interrogé les anciens, et nous leur avons ainsi parlé: Qui vous a donné l'autorisation de bâtir cette maison et de relever ces murs?

^10Nous leur avons aussi demandé leurs noms pour te les faire connaître, et nous avons mis par écrit les noms des hommes qui sont à leur tête.

^11Voici la réponse qu'ils nous ont faite: Nous sommes les serviteurs du Dieu des cieux et de la terre, et nous rebâtissons la maison qui avait été construite il y a bien des années; un grand roi d'Israël l'avait bâtie et achevée.

^12Mais après que nos pères eurent irrité le Dieu des cieux, il les livra entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, le Chaldéen, qui détruisit cette maison et emmena le peuple captif à Babylone.

^13Toutefois, la première année de Cyrus, roi de Babylone, le roi Cyrus donna l'ordre de rebâtir cette maison de Dieu.

^14Et même le roi Cyrus ôta du temple de Babylone les ustensiles d'or et d'argent de la maison de Dieu, que Nebucadnetsar avait enlevés du temple de Jérusalem et transportés dans le temple de Babylone, il les fit remettre au nommé Scheschbatsar, qu'il établit gouverneur,

^15et il lui dit: Prends ces ustensiles, va les déposer dans le temple de Jérusalem, et que la maison de Dieu soit rebâtie sur le lieu où elle était.

^16Ce Scheschbatsar est donc venu, et il a posé les fondements de la maison de Dieu à Jérusalem; depuis lors jusqu'à présent elle se construit, et elle n'est pas achevée.

^17Maintenant, si le roi le trouve bon, que l'on fasse des recherches dans la maison des trésors du roi à Babylone, pour voir s'il y a eu de la part du roi Cyrus un ordre donné pour la construction de cette maison de Dieu à Jérusalem. Puis, que le roi nous transmette sa volonté sur cet objet.

Esdras 7

^1Après ces choses, sous le règne d'Artaxerxès, roi de Perse, vint Esdras, fils de Seraja, fils d'Azaria, fils de Hilkija,

^2fils de Schallum, fils de Tsadok, fils d'Achithub,

^3fils d'Amaria, fils d'Azaria, fils de Merajoth,

^4fils de Zerachja, fils d'Uzzi, fils de Bukki,

^5fils d'Abischua, fils de Phinées, fils d'Eléazar, fils d'Aaron, le souverain sacrificateur.

^6Cet Esdras vint de Babylone: c'était un scribe versé dans la loi de Moïse, donnée par l'Eternel, le Dieu d'Israël. Et comme la main de l'Eternel, son Dieu, était sur lui, le roi lui accorda tout ce qu'il avait demandé.

^7Plusieurs des enfants d'Israël, des sacrificateurs et des Lévites, des chantres, des portiers, et des Néthiniens, vinrent aussi à Jérusalem, la septième année du roi Artaxerxès.

^8Esdras arriva à Jérusalem au cinquième mois de la septième année du roi;

^9il était parti de Babylone le premier jour du premier mois, et il arriva à Jérusalem le premier jour du cinquième mois, la bonne main de son Dieu étant sur lui.

^10Car Esdras avait appliqué son coeur à étudier et à mettre en pratique la loi de l'Eternel, et à enseigner au milieu d'Israël les lois et les ordonnances.

^11Voici la copie de la lettre donnée par le roi Artaxerxès à Esdras, sacrificateur et scribe, enseignant les commandements et les lois de l'Eternel concernant Israël:

^12Artaxerxès, roi des rois, à Esdras, sacrificateur et scribe, versé dans la loi du Dieu des cieux, etc.

^13J'ai donné ordre de laisser aller tous ceux du peuple d'Israël, de ses sacrificateurs et de ses Lévites, qui se trouvent dans mon royaume, et qui sont disposés à partir avec toi pour Jérusalem.

^14Tu es envoyé par le roi et ses sept conseillers pour inspecter Juda et Jérusalem d'après la loi de ton Dieu, laquelle est entre tes mains,

^15et pour porter l'argent et l'or que le roi et ses conseillers ont généreusement offerts au Dieu d'Israël, dont la demeure est à Jérusalem,

^16tout l'argent et l'or que tu trouveras dans toute la province de Babylone, et les dons volontaires faits par le peuple et les sacrificateurs pour la maison de leur Dieu à Jérusalem.

^17En conséquence, tu auras soin d'acheter avec cet argent des taureaux, des béliers, des agneaux, et ce qui est nécessaire pour les offrandes et les libations, et tu les offriras sur l'autel de la maison de votre Dieu à Jérusalem.

^18Vous ferez avec le reste de l'argent et de l'or ce que vous jugerez bon de faire, toi et tes frères, en vous conformant à la volonté de votre Dieu.

^19Dépose devant le Dieu de Jérusalem les ustensiles qui te sont remis pour le service de la maison de ton Dieu.

^20Tu tireras de la maison des trésors du roi ce qu'il faudra pour les autres dépenses que tu auras à faire concernant la maison de ton Dieu.

^21Moi, le roi Artaxerxès, je donne l'ordre à tous les trésoriers de l'autre côté du fleuve de livrer exactement à Esdras, sacrificateur et scribe, versé dans la loi du Dieu des cieux, tout ce qu'il vous demandera,

^22jusqu'à cent talents d'argent, cent cors de froment, cent baths de vin, cent baths d'huile, et du sel à discrétion.

^23Que tout ce qui est ordonné par le Dieu des cieux se fasse ponctuellement pour la maison du Dieu des cieux, afin que sa colère ne soit pas sur le royaume, sur le roi et sur ses fils.

^24Nous vous faisons savoir qu'il ne peut être levé ni tribut, ni impôt, ni droit de passage, sur aucun des sacrificateurs, des Lévites, des chantres, des portiers, des Néthiniens, et des serviteurs de cette maison de Dieu.

^25Et toi, Esdras, selon la sagesse de Dieu que tu possèdes, établis des juges et des magistrats qui rendent la justice à tout le peuple de l'autre côté du fleuve, à tous ceux qui connaissent les lois de ton Dieu; et fais-les connaître à ceux qui ne les connaissent pas.

^26Quiconque n'observera pas ponctuellement la loi de ton Dieu et la loi du roi sera condamné à la mort, au bannissement, à une amende, ou à la prison.

^27Béni soit l'Eternel, le Dieu de nos pères, qui a disposé le coeur du roi à glorifier ainsi la maison de l'Eternel à Jérusalem,

^28et qui m'a rendu l'objet de la bienveillance du roi, de ses conseillers, et de tous ses puissants chefs! Fortifié par la main de l'Eternel, mon Dieu, qui était sur moi, j'ai rassemblé les chefs d'Israël, afin qu'ils partissent avec moi.

Esdras 10

^1Pendant qu'Esdras, pleurant et prosterné devant la maison de Dieu, faisait cette prière et cette confession, il s'était rassemblé auprès de lui une foule très nombreuse de gens d'Israël, hommes, femmes et enfants, et le peuple répandait d'abondantes larmes.

^2Alors Schecania, fils de Jehiel, d'entre les fils d'Elam, prit la parole et dit à Esdras: Nous avons péché contre notre Dieu, en nous alliant à des femmes étrangères qui appartiennent aux peuples du pays. Mais Israël ne reste pas pour cela sans espérance.

^3Faisons maintenant une alliance avec notre Dieu pour le renvoi de toutes ces femmes et de leurs enfants, selon l'avis de mon seigneur et de ceux qui tremblent devant les commandements de notre Dieu. Et que l'on agisse d'après la loi.

^4Lève-toi, car cette affaire te regarde. Nous serons avec toi. Prends courage et agis.

^5Esdras se leva, et il fit jurer aux chefs des sacrificateurs, des Lévites, et de tout Israël, de faire ce qui venait d'être dit. Et ils le jurèrent.

^6Puis Esdras se retira de devant la maison de Dieu, et il alla dans la chambre de Jochanan, fils d'Eliaschib; quand il y fut entré, il ne mangea point de pain et il ne but point d'eau, parce qu'il était dans la désolation à cause du péché des fils de la captivité.

^7On publia dans Juda et à Jérusalem que tous les fils de la captivité eussent à se réunir à Jérusalem,

^8et que, d'après l'avis des chefs et des anciens, quiconque ne s'y serait pas rendu dans trois jours aurait tous ses biens confisqués et serait lui-même exclu de l'assemblée des fils de la captivité.

^9Tous les hommes de Juda et de Benjamin se rassemblèrent à Jérusalem dans les trois jours. C'était le vingtième jour du neuvième mois. Tout le peuple se tenait sur la place de la maison de Dieu, tremblant à cause de la circonstance et par suite de la pluie.

^10Esdras, le sacrificateur, se leva et leur dit: Vous avez péché en vous alliant à des femmes étrangères, et vous avez rendu Israël encore plus coupable.

^11Confessez maintenant votre faute à l'Eternel, le Dieu de vos pères, et faites sa volonté! Séparez-vous des peuples du pays et des femmes étrangères.

^12Toute l'assemblée répondit d'une voix haute: A nous de faire comme tu l'as dit!

^13Mais le peuple est nombreux, le temps est à la pluie, et il n'est pas possible de rester dehors; d'ailleurs, ce n'est pas l'oeuvre d'un jour ou deux, car il y en a beaucoup parmi nous qui ont péché dans cette affaire.

^14Que nos chefs restent donc pour toute l'assemblée; et tous ceux qui dans nos villes se sont alliés à des femmes étrangères viendront à des époques fixes, avec les anciens et les juges de chaque ville, jusqu'à ce que l'ardente colère de notre Dieu se soit détournée de nous au sujet de cette affaire.

^15Jonathan, fils d'Asaël, et Jachzia, fils de Thikva, appuyés par Meschullam et par le Lévite Schabthaï, furent les seuls à combattre cet avis,

^16auquel se conformèrent les fils de la captivité. On choisit Esdras, le sacrificateur, et des chefs de famille selon leurs maisons paternelles, tous désignés par leurs noms; et ils siégèrent le premier jour du dixième mois pour s'occuper de la chose.

^17Le premier jour du premier mois, ils en finirent avec tous les hommes qui s'étaient alliés à des femmes étrangères.

^18Parmi les fils de sacrificateurs, il s'en trouva qui s'étaient alliés à des femmes étrangères: des fils de Josué, fils de Jotsadak, et de ses frères, Maaséja, Eliézer, Jarib et Guedalia,

^19qui s'engagèrent, en donnant la main, à renvoyer leurs femmes et à offrir un bélier en sacrifice de culpabilité;

^20des fils d'Immer, Hanani et Zebadia;

^21des fils de Harim, Maaséja, Elie, Schemaeja, Jehiel et Ozias;

^22des fils de Paschhur, Eljoénaï, Maaséja, Ismaël, Nethaneel, Jozabad et Eleasa.

^23Parmi les Lévites: Jozabad, Schimeï, Kélaja ou Kelitha, Pethachja, Juda et Eliézer.

^24Parmi les chantres: Eliaschib. Parmi les portiers: Schallum, Thélem et Uri.

^25Parmi ceux d'Israël: des fils de Pareosch, Ramia, Jizzija, Malkija, Mijamin, Eléazar, Malkija et Benaja;

^26des fils d'Elam, Matthania, Zacharie, Jehiel, Abdi, Jerémoth et Elie;

^27des fils de Zatthu, Eljoénaï, Eliaschib, Matthania, Jerémoth, Zabad et Aziza;

^28des fils de Bébaï, Jochanan, Hanania, Zabbaï et Athlaï;

^29des fils de Bani, Meschullam, Malluc, Adaja, Jaschub, Scheal et Ramoth;

^30des fils de Pachath-Moab, Adna, Kelal, Benaja, Maaséja, Matthania, Betsaleel, Binnuï et Manassé;

^31des fils de Harim, Eliézer, Jischija, Malkija, Schemaeja, Siméon,

^32Benjamin, Malluc et Schemaria;

^33des fils de Haschum, Matthnaï, Matthattha, Zabad, Eliphéleth, Jerémaï, Manassé et Schimeï;

^34des fils de Bani, Maadaï, Amram, Uel,

^35Benaja, Bédia, Keluhu,

^36Vania, Merémoth, Eliaschib,

^37Matthania, Matthnaï, Jaasaï,

^38Bani, Binnuï, Schimeï,

^39Schélémia, Nathan, Adaja,

^40Macnadbaï, Schaschaï, Scharaï,

^41Azareel, Schélémia, Schemaria,

^42Schallum, Amaria et Joseph;

^43des fils de Nebo, Jeïel, Matthithia, Zabad, Zebina, Jaddaï, Joël et Benaja.

^44Tous ceux-là avaient pris des femmes étrangères, et plusieurs en avaient eu des enfants.

Néhémie 1

^1Paroles de Néhémie, fils de Hacalia. Au mois de Kisleu, la vingtième année, comme j'étais à Suse, dans la capitale,

^2Hanani, l'un de mes frères, et quelques hommes arrivèrent de Juda. Je les questionnai au sujet des Juifs réchappés qui étaient restés de la captivité, et au sujet de Jérusalem.

^3Ils me répondirent: Ceux qui sont restés de la captivité sont là dans la province, au comble du malheur et de l'opprobre; les murailles de Jérusalem sont en ruines, et ses portes sont consumées par le feu.

^4Lorsque j'entendis ces choses, je m'assis, je pleurai, et je fus plusieurs jours dans la désolation. Je jeûnai et je priai devant le Dieu des cieux,

^5et je dis: O Eternel, Dieu des cieux, Dieu grand et redoutable, toi qui gardes ton alliance et qui fais miséricorde à ceux qui t'aiment et qui observent tes commandements!

^6Que ton oreille soit attentive et que tes yeux soient ouverts: écoute la prière que ton serviteur t'adresse en ce moment, jour et nuit, pour tes serviteurs les enfants d'Israël, en confessant les péchés des enfants d'Israël, nos péchés contre toi; car moi et la maison de mon père, nous avons péché.

^7Nous t'avons offensé, et nous n'avons point observé les commandements, les lois et les ordonnances que tu prescrivis à Moïse, ton serviteur.

^8Souviens-toi de cette parole que tu donnas ordre à Moïse, ton serviteur, de prononcer. Lorsque vous pécherez, je vous disperserai parmi les peuples;

^9mais si vous revenez à moi, et si vous observez mes commandements et les mettez en pratique, alors, quand vous seriez exilés à l'extrémité du ciel, de là je vous rassemblerai et je vous ramènerai dans le lieu que j'ai choisi pour y faire résider mon nom.

^10Ils sont tes serviteurs et ton peuple, que tu as rachetés par ta grande puissance et par ta main forte.

^11Ah! Seigneur, que ton oreille soit attentive à la prière de ton serviteur, et à la prière de tes serviteurs qui veulent craindre ton nom! Donne aujourd'hui du succès à ton serviteur, et fais-lui trouver grâce devant cet homme! J'étais alors échanson du roi.

Néhémie 2

^1Au mois de Nisan, la vingtième année du roi Artaxerxès, comme le vin était devant lui, je pris le vin et je l'offris au roi. Jamais je n'avais paru triste en sa présence.

^2Le roi me dit: Pourquoi as-tu mauvais visage? Tu n'es pourtant pas malade; ce ne peut être qu'un chagrin de coeur. Je fus saisi d'une grande crainte,

^3et je répondis au roi: Que le roi vive éternellement! Comment n'aurais-je pas mauvais visage, lorsque la ville où sont les sépulcres de mes pères est détruite et que ses portes sont consumées par le feu?

^4Et le roi me dit: Que demandes-tu? Je priai le Dieu des cieux,

^5et je répondis au roi: Si le roi le trouve bon, et si ton serviteur lui est agréable, envoie-moi en Juda, vers la ville des sépulcres de mes pères, pour que je la rebâtisse.

^6Le roi, auprès duquel la reine était assise, me dit alors: Combien ton voyage durera-t-il, et quand seras-tu de retour? Il plut au roi de me laisser partir, et je lui fixai un temps.

^7Puis je dis au roi: Si le roi le trouve bon, qu'on me donne des lettres pour les gouverneurs de l'autre côté du fleuve, afin qu'ils me laissent passer et entrer en Juda,

^8et une lettre pour Asaph, garde forestier du roi, afin qu'il me fournisse du bois de charpente pour les portes de la citadelle près de la maison, pour la muraille de la ville, et pour la maison que j'occuperai. Le roi me donna ces lettres, car la bonne main de mon Dieu était sur moi.

^9Je me rendis auprès des gouverneurs de l'autre côté du fleuve, et je leur remis les lettres du roi, qui m'avait fait accompagner par des chefs de l'armée et par des cavaliers.

^10Sanballat, le Horonite, et Tobija, le serviteur ammonite, l'ayant appris, eurent un grand déplaisir de ce qu'il venait un homme pour chercher le bien des enfants d'Israël.

^11J'arrivai à Jérusalem, et j'y passai trois jours.

^12Après quoi, je me levai pendant la nuit avec quelques hommes, sans avoir dit à personne ce que mon Dieu m'avait mis au coeur de faire pour Jérusalem. Il n'y avait avec moi d'autre bête de somme que ma propre monture.

^13Je sortis de nuit par la porte de la vallée, et je me dirigeai contre la source du dragon et vers la porte du fumier, considérant les murailles en ruines de Jérusalem et réfléchissant à ses portes consumées par le feu.

^14Je passai près de la porte de la source et de l'étang du roi, et il n'y avait point de place par où pût passer la bête qui était sous moi.

^15Je montai de nuit par le torrent, et je considérai encore la muraille. Puis je rentrai par la porte de la vallée, et je fus ainsi de retour.

^16Les magistrats ignoraient où j'étais allé, et ce que je faisais. Jusqu'à ce moment, je n'avais rien dit aux Juifs, ni aux sacrificateurs, ni aux grands, ni aux magistrats, ni à aucun de ceux qui s'occupaient des affaires.

^17Je leur dis alors: Vous voyez le malheureux état où nous sommes! Jérusalem est détruite, et ses portes sont consumées par le feu! Venez, rebâtissons la muraille de Jérusalem, et nous ne serons plus dans l'opprobre.

^18Et je leur racontai comment la bonne main de mon Dieu avait été sur moi, et quelles paroles le roi m'avait adressées. Ils dirent: Levons-nous, et bâtissons! Et ils se fortifièrent dans cette bonne résolution.

^19Sanballat, le Horonite, Tobija, le serviteur ammonite, et Guéschem, l'Arabe, en ayant été informés, se moquèrent de nous et nous méprisèrent. Ils dirent: Que faites-vous là? Vous révoltez-vous contre le roi?

^20Et je leur fis cette réponse: Le Dieu des cieux nous donnera le succès. Nous, ses serviteurs, nous nous lèverons et nous bâtirons; mais vous, vous n'avez ni part, ni droit, ni souvenir dans Jérusalem.

Néhémie 4

^1Lorsque Sanballat apprit que nous rebâtissions la muraille, il fut en colère et très irrité. Il se moqua des Juifs,

^2et dit devant ses frères et devant les soldats de Samarie: A quoi travaillent ces Juifs impuissants? Les laissera-t-on faire? Sacrifieront-ils? Vont-ils achever? Redonneront-ils vie à des pierres ensevelies sous des monceaux de poussière et consumées par le feu?

^3Tobija, l'Ammonite, était à côté de lui, et il dit: Qu'ils bâtissent seulement! Si un renard s'élance, il renversera leur muraille de pierres!

^4Ecoute, ô notre Dieu, comme nous sommes méprisés! Fais retomber leurs insultes sur leur tête, et livre-les au pillage sur une terre où ils soient captifs.

^5Ne pardonne pas leur iniquité, et que leur péché ne soit pas effacé de devant toi; car ils ont offensé ceux qui bâtissent.

^6Nous rebâtîmes la muraille, qui fut partout achevée jusqu'à la moitié de sa hauteur. Et le peuple prit à coeur ce travail.

^7Mais Sanballat, Tobija, les Arabes, les Ammonites et les Asdodiens, furent très irrités en apprenant que la réparation des murs avançait et que les brèches commençaient à se fermer.

^8Ils se liguèrent tous ensemble pour venir attaquer Jérusalem et lui causer du dommage.

^9Nous priâmes notre Dieu, et nous établîmes une garde jour et nuit pour nous défendre contre leurs attaques.

^10Cependant Juda disait: Les forces manquent à ceux qui portent les fardeaux, et les décombres sont considérables; nous ne pourrons pas bâtir la muraille.

^11Et nos ennemis disaient: Ils ne sauront et ne verront rien jusqu'à ce que nous arrivions au milieu d'eux; nous les tuerons, et nous ferons ainsi cesser l'ouvrage.

^12Or les Juifs qui habitaient près d'eux vinrent dix fois nous avertir, de tous les lieux d'où ils se rendaient vers nous.

^13C'est pourquoi je plaçai, dans les enfoncements derrière la muraille et sur des terrains secs, le peuple par familles, tous avec leurs épées, leurs lances et leurs arcs.

^14Je regardai, et m'étant levé, je dis aux grands, aux magistrats, et au reste du peuple: Ne les craignez pas! Souvenez-vous du Seigneur, grand et redoutable, et combattez pour vos frères, pour vos fils et vos filles, pour vos femmes et pour vos maisons!

^15Lorsque nos ennemis apprirent que nous étions avertis, Dieu anéantit leur projet, et nous retournâmes tous à la muraille, chacun à son ouvrage.

^16Depuis ce jour, la moitié de mes serviteurs travaillaient, et l'autre moitié était armée de lances, de boucliers, d'arcs et de cuirasses. Les chefs étaient derrière toute la maison de Juda.

^17Ceux qui bâtissaient la muraille, et ceux qui portaient ou chargeaient les fardeaux, travaillaient d'une main et tenaient une arme de l'autre;

^18chacun d'eux, en travaillant, avait son épée ceinte autour des reins. Celui qui sonnait de la trompette se tenait près de moi.

^19Je dis aux grands, aux magistrats, et au reste du peuple: L'ouvrage est considérable et étendu, et nous sommes dispersés sur la muraille, éloignés les uns des autres.

^20Au son de la trompette, rassemblez-vous auprès de nous, vers le lieu d'où vous l'entendrez; notre Dieu combattra pour nous.

^21C'est ainsi que nous poursuivions l'ouvrage, la moitié d'entre nous la lance à la main depuis le lever de l'aurore jusqu'à l'apparition des étoiles.

^22Dans ce même temps, je dis encore au peuple: Que chacun passe la nuit dans Jérusalem avec son serviteur; faisons la garde pendant la nuit, et travaillons pendant le jour.

^23Et nous ne quittions point nos vêtements, ni moi, ni mes frères, ni mes serviteurs, ni les hommes de garde qui me suivaient; chacun n'avait que ses armes et de l'eau.

Néhémie 6

^1Je n'avais pas encore posé les battants des portes, lorsque Sanballat, Tobija, Guéschem, l'Arabe, et nos autres ennemis apprirent que j'avais rebâti la muraille et qu'il n'y restait plus de brèche.

^2Alors Sanballat et Guéschem m'envoyèrent dire: Viens, et ayons ensemble une entrevue dans les villages de la vallée d'Ono. Ils avaient médité de me faire du mal.

^3Je leur envoyai des messagers avec cette réponse: J'ai un grand ouvrage à exécuter, et je ne puis descendre; le travail serait interrompu pendant que je le quitterais pour aller vers vous.

^4Ils m'adressèrent quatre fois la même demande, et je leur fis la même réponse.

^5Sanballat m'envoya ce message une cinquième fois par son serviteur, qui tenait à la main une lettre ouverte.

^6Il y était écrit: Le bruit se répand parmi les nations et Gaschmu affirme que toi et les Juifs vous pensez à vous révolter, et que c'est dans ce but que tu rebâtis la muraille. Tu vas, dit-on, devenir leur roi,

^7tu as même établi des prophètes pour te proclamer à Jérusalem roi de Juda. Et maintenant ces choses arriveront à la connaissance du roi. Viens donc, et consultons-nous ensemble.

^8Je fis répondre à Sanballat: Ce que tu dis là n'est pas; c'est toi qui l'inventes!

^9Tous ces gens voulaient nous effrayer, et ils se disaient: Ils perdront courage, et l'oeuvre ne se fera pas. Maintenant, ô Dieu, fortifie-moi!

^10Je me rendis chez Schemaeja, fils de Delaja, fils de Mehétabeel. Il s'était enfermé, et il dit: Allons ensemble dans la maison de Dieu, au milieu du temple, et fermons les portes du temple; car ils viennent pour te tuer, et c'est pendant la nuit qu'ils viendront pour te tuer.

^11Je répondis: Un homme comme moi prendre la fuite! Et quel homme tel que moi pourrait entrer dans le temple et vivre? Je n'entrerai point.

^12Et je reconnus que ce n'était pas Dieu qui l'envoyait. Mais il prophétisa ainsi sur moi parce que Sanballat et Tobija lui avaient donné de l'argent.

^13En le gagnant ainsi, ils espéraient que j'aurais peur, et que je suivrais ses avis et commettrais un péché; et ils auraient profité de cette atteinte à ma réputation pour me couvrir d'opprobre.

^14Souviens-toi, ô mon Dieu, de Tobija et de Sanballat, et de leurs oeuvres! Souviens-toi aussi de Noadia, la prophétesse, et des autres prophètes qui cherchaient à m'effrayer!

^15La muraille fut achevée le vingt-cinquième jour du mois d'Elul, en cinquante-deux jours.

^16Lorsque tous nos ennemis l'apprirent, toutes les nations qui étaient autour de nous furent dans la crainte; elles éprouvèrent une grande humiliation, et reconnurent que l'oeuvre s'était accomplie par la volonté de notre Dieu.

^17Dans ce temps-là, il y avait aussi des grands de Juda qui adressaient fréquemment des lettres à Tobija et qui en recevaient de lui.

^18Car plusieurs en Juda étaient liés à lui par serment, parce qu'il était gendre de Schecania, fils d'Arach, et que son fils Jochanan avait pris la fille de Meschullam, fils de Bérékia.

^19Ils disaient même du bien de lui en ma présence, et ils lui rapportaient mes paroles. Tobija envoyait des lettres pour m'effrayer.

Néhémie 7

^1Lorsque la muraille fut rebâtie et que j'eus posé les battants des portes, on établit dans leurs fonctions les portiers, les chantres et les Lévites.

^2Je donnai mes ordres à Hanani, mon frère, et à Hanania, chef de la citadelle de Jérusalem, homme supérieur au grand nombre par sa fidélité et par sa crainte de Dieu.

^3Je leur dis: Les portes de Jérusalem ne s'ouvriront pas avant que la chaleur du soleil soit venue, et l'on fermera les battants aux verrous en votre présence; les habitants de Jérusalem feront la garde, chacun à son poste devant sa maison.

^4La ville était spacieuse et grande, mais peu peuplée, et les maisons n'étaient pas bâties.

^5Mon Dieu me mit au coeur d'assembler les grands, les magistrats et le peuple, pour en faire le dénombrement. Je trouvai un registre généalogique de ceux qui étaient montés les premiers, et j'y vis écrit ce qui suit.

^6Voici ceux de la province qui revinrent de l'exil, ceux que Nebucadnetsar, roi de Babylone, avait emmenés captifs, et qui retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville.

^7Ils partirent avec Zorobabel, Josué, Néhémie, Azaria, Raamia, Nachamani, Mardochée, Bilschan, Mispéreth, Bigvaï, Nehum, Baana. Nombre des hommes du peuple d'Israël:

^8les fils de Pareosch, deux mille cent soixante-douze;

^9les fils de Schephathia, trois cent soixante-douze;

^10les fils d'Arach, six cent cinquante-deux;

^11les fils de Pachath-Moab, des fils de Josué et de Joab, deux mille huit cent dix-huit;

^12les fils d'Elam, mille deux cent cinquante-quatre;

^13les fils de Zatthu, huit cent quarante-cinq;

^14les fils de Zaccaï, sept cent soixante;

^15les fils de Binnuï, six cent quarante-huit;

^16les fils de Bébaï, six cent vingt-huit;

^17les fils d'Azgad, deux mille trois cent vingt-deux;

^18les fils d'Adonikam, six cent soixante-sept;

^19les fils de Bigvaï, deux mille soixante-sept;

^20les fils d'Adin, six cent cinquante-cinq;

^21les fils d'Ather, de la famille d'Ezéchias, quatre-vingt-dix-huit;

^22les fils de Haschum, trois cent vingt-huit;

^23les fils de Betsaï, trois cent vingt-quatre;

^24les fils de Hariph, cent douze;

^25les fils de Gabaon, quatre-vingt-quinze;

^26les gens de Bethléhem et de Netopha, cent quatre-vingt-huit;

^27les gens d'Anathoth, cent vingt-huit;

^28les gens de Beth-Azmaveth, quarante-deux;

^29les gens de Kirjath-Jearim, de Kephira et de Beéroth, sept cent quarante-trois;

^30les gens de Rama et de Guéba, six cent vingt et un;

^31les gens de Micmas, cent vingt-deux;

^32les gens de Béthel et d'Aï, cent vingt-trois;

^33les gens de l'autre Nebo, cinquante-deux;

^34les fils de l'autre Elam, mille deux cent cinquante-quatre;

^35les fils de Harim, trois cent vingt;

^36les fils de Jéricho, trois cent quarante-cinq;

^37les fils de Lod, de Hadid et d'Ono, sept cent vingt et un;

^38les fils de Senaa, trois mille neuf cent trente.

^39Sacrificateurs: les fils de Jedaeja, de la maison de Josué, neuf cent soixante-treize;

^40les fils d'Immer, mille cinquante-deux;

^41les fils de Paschhur, mille deux cent quarante-sept;

^42les fils de Harim, mille dix-sept.

^43Lévites: les fils de Josué et de Kadmiel, des fils d'Hodva, soixante-quatorze.

^44Chantres: les fils d'Asaph, cent quarante-huit.

^45Portiers: les fils de Schallum, les fils d'Ather, les fils de Thalmon, les fils d'Akkub, les fils de Hathitha, les fils de Schobaï, cent trente-huit.

^46Néthiniens: les fils de Tsicha, les fils de Hasupha, les fils de Thabbaoth,

^47les fils de Kéros, les fils de Sia, les fils de Padon,

^48les fils de Lebana, les fils de Hagaba, les fils de Salmaï,

^49les fils de Hanan, les fils de Guiddel, les fils de Gachar,

^50les fils de Reaja, les fils de Retsin, les fils de Nekoda,

^51les fils de Gazzam, les fils d'Uzza, les fils de Paséach,

^52les fils de Bésaï, les fils de Mehunim, les fils de Nephischsim,

^53les fils de Bakbuk, les fils de Hakupha, les fils de Harhur,

^54les fils de Batslith, les fils de Mehida, les fils de Harscha,

^55les fils de Barkos, les fils de Sisera, les fils de Thamach,

^56les fils de Netsiach, les fils de Hathipha.

^57Fils des serviteurs de Salomon: les fils de Sothaï, les fils de Sophéreth, les fils de Perida,

^58les fils de Jaala, les fils de Darkon, les fils de Guiddel,

^59les fils de Schephathia, les fils de Hatthil, les fils de Pokéreth-Hatsebaïm, les fils d'Amon.

^60Total des Néthiniens et des fils des serviteurs de Salomon: trois cent quatre-vingt-douze.

^61Voici ceux qui partirent de Thel-Mélach, de Thel-Harscha, de Kerub-Addon, et d'Immer, et qui ne purent pas faire connaître leur maison paternelle et leur race, pour prouver qu'ils étaient d'Israël.

^62Les fils de Delaja, les fils de Tobija, les fils de Nekoda, six cent quarante-deux.

^63Et parmi les sacrificateurs: les fils de Hobaja, les fils d'Hakkots, les fils de Barzillaï, qui avait pris pour femme une des filles de Barzillaï, le Galaadite, et fut appelé de leur nom.

^64Ils cherchèrent leurs titres généalogiques, mais ils ne les trouvèrent point. On les exclut du sacerdoce,

^65et le gouverneur leur dit de ne pas manger des choses très saintes jusqu'à ce qu'un sacrificateur eût consulté l'urim et le thummim.

^66L'assemblée tout entière était de quarante-deux mille trois cent soixante personnes,

^67sans compter leurs serviteurs et leurs servantes, au nombre de sept mille trois cent trente-sept. Parmi eux se trouvaient deux cent quarante-cinq chantres et chanteuses.

^68Ils avaient sept cent trente-six chevaux, deux cent quarante-cinq mulets,

^69quatre cent trente-cinq chameaux, et six mille sept cent vingt ânes.

^70Plusieurs des chefs de famille firent des dons pour l'oeuvre. Le gouverneur donna au trésor mille dariques d'or, cinquante coupes, cinq cent trente tuniques sacerdotales.

^71Les chefs de familles donnèrent au trésor de l'oeuvre vingt mille dariques d'or et deux mille deux cents mines d'argent.

^72Le reste du peuple donna vingt mille dariques d'or, deux mille mines d'argent, et soixante-sept tuniques sacerdotales.

^73Les sacrificateurs et les Lévites, les portiers, les chantres, les gens du peuple, les Néthiniens et tout Israël s'établirent dans leurs villes. Le septième mois arriva, et les enfants d'Israël étaient dans leurs villes.

Néhémie 8

^1Alors tout le peuple s'assembla comme un seul homme sur la place qui est devant la porte des eaux. Ils dirent à Esdras, le scribe, d'apporter le livre de la loi de Moïse, prescrite par l'Eternel à Israël.

^2Et le sacrificateur Esdras apporta la loi devant l'assemblée, composée d'hommes et de femmes et de tous ceux qui étaient capables de l'entendre. C'était le premier jour du septième mois.

^3Esdras lut dans le livre depuis le matin jusqu'au milieu du jour, sur la place qui est devant la porte des eaux, en présence des hommes et des femmes et de ceux qui étaient capables de l'entendre. Tout le peuple fut attentif à la lecture du livre de la loi.

^4Esdras, le scribe, était placé sur une estrade de bois, dressée à cette occasion. Auprès de lui, à sa droite, se tenaient Matthithia, Schéma, Anaja, Urie, Hilkija et Maaséja, et à sa gauche, Pedaja, Mischaël, Malkija, Haschum, Haschbaddana, Zacharie et Meschullam.

^5Esdras ouvrit le livre à la vue de tout le peuple, car il était élevé au-dessus de tout le peuple; et lorsqu'il l'eut ouvert, tout le peuple se tint en place.

^6Esdras bénit l'Eternel, le grand Dieu, et tout le peuple répondit, en levant les mains: Amen! amen! Et ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant l'Eternel, le visage contre terre.

^7Josué, Bani, Schérébia, Jamin, Akkub, Schabbethaï, Hodija, Maaséja, Kelitha, Azaria, Jozabad, Hanan, Pelaja, et les Lévites, expliquaient la loi au peuple, et chacun restait à sa place.

^8Ils lisaient distinctement dans le livre de la loi de Dieu, et ils en donnaient le sens pour faire comprendre ce qu'ils avaient lu.

^9Néhémie, le gouverneur, Esdras, le sacrificateur et le scribe, et les Lévites qui enseignaient le peuple, dirent à tout le peuple: Ce jour est consacré à l'Eternel, votre Dieu; ne soyez pas dans la désolation et dans les larmes! Car tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la loi.

^10Ils leur dirent: Allez, mangez des viandes grasses et buvez des liqueurs douces, et envoyez des portions à ceux qui n'ont rien de préparé, car ce jour est consacré à notre Seigneur; ne vous affligez pas, car la joie de l'Eternel sera votre force.

^11Les Lévites calmaient tout le peuple, en disant: Taisez-vous, car ce jour est saint; ne vous affligez pas!

^12Et tout le peuple s'en alla pour manger et boire, pour envoyer des portions, et pour se livrer à de grandes réjouissances. Car ils avaient compris les paroles qu'on leur avait expliquées.

^13Le second jour, les chefs de famille de tout le peuple, les sacrificateurs et les Lévites, s'assemblèrent auprès d'Esdras, le scribe, pour entendre l'explication des paroles de la loi.

^14Et ils trouvèrent écrit dans la loi que l'Eternel avait prescrite par Moïse, que les enfants d'Israël devaient habiter sous des tentes pendant la fête du septième mois,

^15et proclamer cette publication dans toutes leurs villes et à Jérusalem: Allez chercher à la montagne des rameaux d'olivier, des rameaux d'olivier sauvage, des rameaux de myrte, des rameaux de palmier, et des rameaux d'arbres touffus, pour faire des tentes, comme il est écrit.

^16Alors le peuple alla chercher des rameaux, et ils se firent des tentes sur le toit de leurs maisons, dans leurs cours, dans les parvis de la maison de Dieu, sur la place de la porte des eaux et sur la place de la porte d'Ephraïm.

^17Toute l'assemblée de ceux qui étaient revenus de la captivité fit des tentes, et ils habitèrent sous ces tentes. Depuis le temps de Josué, fils de Nun, jusqu'à ce jour, les enfants d'Israël n'avaient rien fait de pareil. Et il y eut de très grandes réjouissances.

^18On lut dans le livre de la loi de Dieu chaque jour, depuis le premier jour jusqu'au dernier. On célébra la fête pendant sept jours, et il y eut une assemblée solennelle le huitième jour, comme cela est ordonné.

Néhémie 10

^1Voici ceux qui apposèrent leur sceau. Néhémie, le gouverneur, fils de Hacalia. Sédécias,

^2Seraja, Azaria, Jérémie,

^3Paschhur, Amaria, Malkija,

^4Hattusch, Schebania, Malluc,

^5Harim, Merémoth, Abdias,

^6Daniel, Guinnethon, Baruc,

^7Meschullam, Abija, Mijamin,

^8Maazia, Bilgaï, Schemaeja, sacrificateurs.

^9Lévites: Josué, fils d'Azania, Binnuï, des fils de Hénadad, Kadmiel,

^10et leurs frères, Schebania, Hodija, Kelitha, Pelaja, Hanan,

^11Michée, Rehob, Haschabia,

^12Zaccur, Schérébia, Schebania,

^13Hodija, Bani, Beninu.

^14Chefs du peuple: Pareosch, Pachath-Moab, Elam, Zatthu, Bani,

^15Bunni, Azgad, Bébaï,

^16Adonija, Bigvaï, Adin,

^17Ather, Ezéchias, Azzur,

^18Hodija, Haschum, Betsaï,

^19Hariph, Anathoth, Nébaï,

^20Magpiasch, Meschullam, Hézir,

^21Meschézabeel, Tsadok, Jaddua,

^22Pelathia, Hanan, Anaja,

^23Hosée, Hanania, Haschub,

^24Hallochesch, Pilcha, Schobek,

^25Rehum, Haschabna, Maaséja,

^26Achija, Hanan, Anan,

^27Malluc, Harim, Baana.

^28Le reste du peuple, les sacrificateurs, les Lévites, les portiers, les chantres, les Néthiniens, et tous ceux qui s'étaient séparés des peuples étrangers pour suivre la loi de Dieu, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, tous ceux qui étaient capables de connaissance et d'intelligence,

^29se joignirent à leurs frères les plus considérables d'entre eux. Ils promirent avec serment et jurèrent de marcher dans la loi de Dieu donnée par Moïse, serviteur de Dieu, d'observer et de mettre en pratique tous les commandements de l'Eternel, notre Seigneur, ses ordonnances et ses lois.

^30Nous promîmes de ne pas donner nos filles aux peuples du pays et de ne pas prendre leurs filles pour nos fils;

^31de ne rien acheter, le jour du sabbat et les jours de fête, des peuples du pays qui apporteraient à vendre, le jour du sabbat, des marchandises ou denrées quelconques; et de faire relâche la septième année, en n'exigeant le paiement d'aucune dette.

^32Nous nous imposâmes aussi des ordonnances qui nous obligeaient à donner un tiers de sicle par année pour le service de la maison de notre Dieu,

^33pour les pains de proposition, pour l'offrande perpétuelle, pour l'holocauste perpétuel des sabbats, des nouvelles lunes et des fêtes, pour les choses consacrées, pour les sacrifices d'expiation en faveur d'Israël, et pour tout ce qui se fait dans la maison de notre Dieu.

^34Nous tirâmes au sort, sacrificateurs, Lévites et peuple, au sujet du bois qu'on devait chaque année apporter en offrande à la maison de notre Dieu, selon nos maisons paternelles, à des époques fixes, pour qu'il fût brûlé sur l'autel de l'Eternel, notre Dieu, comme il est écrit dans la loi.

^35Nous résolûmes d'apporter chaque année à la maison de l'Eternel les prémices de notre sol et les prémices de tous les fruits de tous les arbres;

^36d'amener à la maison de notre Dieu, aux sacrificateurs qui font le service dans la maison de notre Dieu, les premiers-nés de nos fils et de notre bétail, comme il est écrit dans la loi, les premiers-nés de nos boeufs et de nos brebis;

^37d'apporter aux sacrificateurs, dans les chambres de la maison de notre Dieu, les prémices de notre pâte et nos offrandes, des fruits de tous les arbres, du moût et de l'huile; et de livrer la dîme de notre sol aux Lévites qui doivent la prendre eux-mêmes dans toutes les villes situées sur les terres que nous cultivons.

^38Le sacrificateur, fils d'Aaron, sera avec les Lévites quand ils lèveront la dîme; et les Lévites apporteront la dîme de la dîme à la maison de notre Dieu, dans les chambres de la maison du trésor.

^39Car les enfants d'Israël et les fils de Lévi apporteront dans ces chambres les offrandes de blé, de moût et d'huile; là sont les ustensiles du sanctuaire, et se tiennent les sacrificateurs qui font le service, les portiers et les chantres. C'est ainsi que nous résolûmes de ne pas abandonner la maison de notre Dieu.

Néhémie 11

^1Les chefs du peuple s'établirent à Jérusalem. Le reste du peuple tira au sort, pour qu'un sur dix vînt habiter Jérusalem, la ville sainte, et que les autres demeurassent dans les villes.

^2Le peuple bénit tous ceux qui consentirent volontairement à résider à Jérusalem.

^3Voici les chefs de la province qui s'établirent à Jérusalem. Dans les villes de Juda, chacun s'établit dans sa propriété, dans sa ville, Israël, les sacrificateurs et les Lévites, les Néthiniens, et les fils des serviteurs de Salomon.

^4A Jérusalem s'établirent des fils de Juda et des fils de Benjamin. -Des fils de Juda: Athaja, fils d'Ozias, fils de Zacharie, fils d'Amaria, fils de Schephathia, fils de Mahalaleel, des fils de Pérets,

^5et Maaséja, fils de Baruc, fils de Col-Hozé, fils de Hazaja, fils d'Adaja, fils de Jojarib, fils de Zacharie, fils de Schiloni.

^6Total des fils de Pérets qui s'établirent à Jérusalem: quatre cent soixante-huit hommes vaillants. -

^7Voici les fils de Benjamin: Sallu, fils de Meschullam, fils de Joëd, fils de Pedaja, fils de Kolaja, fils de Maaséja, fils d'Ithiel, fils d'Esaïe,

^8et, après lui, Gabbaï et Sallaï, neuf cent vingt-huit.

^9Joël, fils de Zicri, était leur chef; et Juda, fils de Senua, était le second chef de la ville.

^10Des sacrificateurs: Jedaeja, fils de Jojarib, Jakin,

^11Seraja, fils de Hilkija, fils de Meschullam, fils de Tsadok, fils de Merajoth, fils d'Achithub, prince de la maison de Dieu,

^12et leurs frères occupés au service de la maison, huit cent vingt-deux; Adaja, fils de Jerocham, fils de Pelalia, fils d'Amtsi, fils de Zacharie, fils de Paschhur, fils de Malkija,

^13et ses frères, chefs des maisons paternelles, deux cent quarante-deux; et Amaschsaï, fils d'Azareel, fils d'Achzaï, fils de Meschillémoth, fils d'Immer,

^14et leurs frères, vaillants hommes, cent vingt-huit. Zabdiel, fils de Guedolim, était leur chef.

^15Des Lévites: Schemaeja, fils de Haschub, fils d'Azrikam, fils de Haschabia, fils de Bunni,

^16Schabbethaï et Jozabad, chargés des affaires extérieures de la maison de Dieu, et faisant partie des chefs des Lévites;

^17Matthania, fils de Michée, fils de Zabdi, fils d'Asaph, le chef qui entonnait la louange à la prière, et Bakbukia, le second parmi ses frères, et Abda, fils de Schammua, fils de Galal, fils de Jeduthun.

^18Total des Lévites dans la ville sainte: deux cent quatre-vingt-quatre.

^19Et les portiers: Akkub, Thalmon, et leurs frères, gardiens des portes, cent soixante-douze.

^20Le reste d'Israël, les sacrificateurs, les Lévites, s'établirent dans toutes les villes de Juda, chacun dans sa propriété.

^21Les Néthiniens s'établirent sur la colline, et ils avaient pour chefs Tsicha et Guischpa.

^22Le chef des Lévites à Jérusalem était Uzzi, fils de Bani, fils de Haschabia, fils de Matthania, fils de Michée, d'entre les fils d'Asaph, les chantres chargés des offices de la maison de Dieu;

^23car il y avait un ordre du roi concernant les chantres, et un salaire fixe leur était accordé pour chaque jour.

^24Pethachja, fils de Meschézabeel, des fils de Zérach, fils de Juda, était commissaire du roi pour toutes les affaires du peuple.

^25Dans les villages et leurs territoires, des fils de Juda s'établirent à Kirjath-Arba et dans les lieux de son ressort, à Dibon et dans les lieux de son ressort, à Jekabtseel et dans les villages de son ressort,

^26Jéschua, à Molada, à Beth-Paleth,

^27Hatsar-Schual, à Beer-Schéba, et dans les lieux de son ressort,

^28Tsiklag, à Mecona et dans les lieux de son ressort,

^29En-Rimmon, à Tsorea, à Jarmuth,

^30Zanoach, à Adullam, et dans les villages de leur ressort, à Lakis et dans son territoire, à Azéka et dans les lieux de son ressort. Ils s'établirent depuis Beer-Schéba jusqu'à la vallée de Hinnom.

^31Les fils de Benjamin s'établirent, depuis Guéba, à Micmasch, à Ajja, à Béthel et dans les lieux de son ressort,

^32Anathoth, à Nob, à Hanania,

^33Hatsor, à Rama, à Guitthaïm,

^34Hadid, à Tseboïm, à Neballath,

^35Lod et à Ono, la vallée des ouvriers.

^36Il y eut des Lévites qui se joignirent à Benjamin, quoique appartenant aux divisions de Juda.

Néhémie 12

^1Voici les sacrificateurs et les Lévites qui revinrent avec Zorobabel, fils de Schealthiel, et avec Josué: Seraja, Jérémie, Esdras,

^2Amaria, Malluc, Hattusch,

^3Schecania, Rehum, Merémoth,

^4Iddo, Guinnethoï, Abija,

^5Mijamin, Maadia, Bilga,

^6Schemaeja, Jojarib, Jedaeja,

^7Sallu, Amok, Hilkija, Jedaeja. Ce furent là les chefs des sacrificateurs et de leurs frères, au temps de Josué. -

^8Lévites: Josué, Binnuï, Kadmiel, Schérébia, Juda, Matthania, qui dirigeait avec ses frères le chant des louanges;

^9Bakbukia et Unni, qui remplissaient leurs fonctions auprès de leurs frères.

^10Josué engendra Jojakim, Jojakim engendra Eliaschib, Eliaschib engendra Jojada,

^11Jojada engendra Jonathan, et Jonathan engendra Jaddua.

^12Voici, au temps de Jojakim, quels étaient les sacrificateurs, chefs de famille: pour Seraja, Meraja; pour Jérémie, Hanania;

^13pour Esdras, Meschullam; pour Amaria, Jochanan;

^14pour Meluki, Jonathan; pour Schebania, Joseph;

^15pour Harim, Adna; pour Merajoth, Helkaï;

^16pour Iddo, Zacharie; pour Guinnethon, Meschullam;

^17pour Abija, Zicri; pour Minjamin et Moadia, Pilthaï;

^18pour Bilga, Schammua; pour Schemaeja, Jonathan;

^19pour Jojarib, Matthnaï; pour Jedaeja, Uzzi;

^20pour Sallaï, Kallaï; pour Amok, Eber;

^21pour Hilkija, Haschabia; pour Jedaeja, Nethaneel.

^22Au temps d'Eliaschib, de Jojada, de Jochanan et de Jaddua, les Lévites, chefs de familles, et les sacrificateurs, furent inscrits, sous le règne de Darius, le Perse.

^23Les fils de Lévi, chefs de familles, furent inscrits dans le livre des Chroniques jusqu'au temps de Jochanan, fils d'Eliaschib.

^24Les chefs des Lévites, Haschabia, Schérébia, et Josué, fils de Kadmiel, et leurs frères avec eux, les uns vis-à-vis des autres, étaient chargés de célébrer et de louer l'Eternel, selon l'ordre de David, homme de Dieu.

^25Matthania, Bakbukia, Abdias, Meschullam, Thalmon et Akkub, portiers, faisaient la garde aux seuils des portes.

^26Ils vivaient au temps de Jojakim, fils de Josué, fils de Jotsadak, et au temps de Néhémie, le gouverneur, et d'Esdras, le sacrificateur et le scribe.

^27Lors de la dédicace des murailles de Jérusalem, on appela les Lévites de tous les lieux qu'ils habitaient et on les fit venir à Jérusalem, afin de célébrer la dédicace et la fête par des louanges et par des chants, au son des cymbales, des luths et des harpes.

^28Les fils des chantres se rassemblèrent des environs de Jérusalem, des villages des Nethophatiens,

^29de Beth-Guilgal, et du territoire de Guéba et d'Azmaveth; car les chantres s'étaient bâti des villages aux alentours de Jérusalem.

^30Les sacrificateurs et les Lévites se purifièrent, et ils purifièrent le peuple, les portes et la muraille.

^31Je fis monter sur la muraille les chefs de Juda, et je formai deux grands choeurs. Le premier se mit en marche du côté droit sur la muraille, vers la porte du fumier.

^32Derrière ce choeur marchaient Hosée et la moitié des chefs de Juda,

^33Azaria, Esdras, Meschullam,

^34Juda, Benjamin, Schemaeja et Jérémie,

^35des fils de sacrificateurs avec des trompettes, Zacharie, fils de Jonathan, fils de Schemaeja, fils de Matthania, fils de Michée, fils de Zaccur, fils d'Asaph,

^36et ses frères, Schemaeja, Azareel, Milalaï, Guilalaï, Maaï, Nethaneel, Juda et Hanani, avec les instruments de musique de David, homme de Dieu. Esdras, le scribe, était à leur tête.

^37A la porte de la source, ils montèrent vis-à-vis d'eux les degrés de la cité de David par la montée de la muraille, au-dessus de la maison de David, jusqu'à la porte des eaux, vers l'orient.

^38Le second choeur se mit en marche à l'opposite. J'étais derrière lui avec l'autre moitié du peuple, sur la muraille. Passant au-dessus de la tour des fours, on alla jusqu'à la muraille large;

^39puis au-dessus de la porte d'Ephraïm, de la vieille porte, de la porte des poissons, de la tour de Hananeel et de la tour de Méa, jusqu'à la porte des brebis. Et l'on s'arrêta à la porte de la prison.

^40Les deux choeurs s'arrêtèrent dans la maison de Dieu; et nous fîmes de même, moi et les magistrats qui étaient avec moi,

^41et les sacrificateurs Eliakim, Maaséja, Minjamin, Michée, Eljoénaï, Zacharie, Hanania, avec des trompettes,

^42et Maaséja, Schemaeja, Eléazar, Uzzi, Jochanan, Malkija, Elam et Ezer. Les chantres se firent entendre, dirigés par Jizrachja.

^43On offrit ce jour-là de nombreux sacrifices, et on se livra aux réjouissances, car Dieu avait donné au peuple un grand sujet de joie. Les femmes et les enfants se réjouirent aussi, et les cris de joie de Jérusalem furent entendus au loin.

^44En ce jour, on établit des hommes ayant la surveillance des chambres qui servaient de magasins pour les offrandes, les prémices et les dîmes, et on les chargea d'y recueillir du territoire des villes les portions assignées par la loi aux sacrificateurs et aux Lévites. Car Juda se réjouissait de ce que les sacrificateurs et les Lévites étaient à leur poste,

^45observant tout ce qui concernait le service de Dieu et des purifications. Les chantres et les portiers remplissaient aussi leurs fonctions, selon l'ordre de David et de Salomon, son fils;

^46car autrefois, du temps de David et d'Asaph, il y avait des chefs de chantres et des chants de louanges et d'actions de grâces en l'honneur de Dieu.

^47Tout Israël, au temps de Zorobabel et de Néhémie, donna les portions des chantres et des portiers, jour par jour; on donna aux Lévites les choses consacrées, et les Lévites donnèrent aux fils d'Aaron les choses consacrées.

Job 1

^1Il y avait dans le pays d'Uts un homme qui s'appelait Job. Et cet homme était intègre et droit; il craignait Dieu, et se détournait du mal.

^2Il lui naquit sept fils et trois filles.

^3Il possédait sept mille brebis, trois mille chameaux, cinq cents paires de boeufs, cinq cents ânesses, et un très grand nombre de serviteurs. Et cet homme était le plus considérable de tous les fils de l'Orient.

^4Ses fils allaient les uns chez les autres et donnaient tour à tour un festin, et ils invitaient leurs trois soeurs à manger et à boire avec eux.

^5Et quand les jours de festin étaient passés, Job appelait et sanctifiait ses fils, puis il se levait de bon matin et offrait pour chacun d'eux un holocauste; car Job disait: Peut-être mes fils ont-ils péché et ont-ils offensé Dieu dans leur coeur. C'est ainsi que Job avait coutume d'agir.

^6Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Eternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux.

^7L'Eternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Eternel: De parcourir la terre et de m'y promener.

^8L'Eternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal.

^9Et Satan répondit à l'Eternel: Est-ce d'une manière désintéressée que Job craint Dieu?

^10Ne l'as-tu pas protégé, lui, sa maison, et tout ce qui est à lui? Tu as béni l'oeuvre de ses mains, et ses troupeaux couvrent le pays.

^11Mais étends ta main, touche à tout ce qui lui appartient, et je suis sûr qu'il te maudit en face.

^12L'Eternel dit à Satan: Voici, tout ce qui lui appartient, je te le livre; seulement, ne porte pas la main sur lui. Et Satan se retira de devant la face de l'Eternel.

^13Un jour que les fils et les filles de Job mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné,

^14il arriva auprès de Job un messager qui dit: Les boeufs labouraient et les ânesses paissaient à côté d'eux;

^15des Sabéens se sont jetés dessus, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.

^16Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Le feu de Dieu est tombé du ciel, a embrasé les brebis et les serviteurs, et les a consumés. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.

^17Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Des Chaldéens, formés en trois bandes, se sont jetés sur les chameaux, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.

^18Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Tes fils et tes filles mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné;

^19et voici, un grand vent est venu de l'autre côté du désert, et a frappé contre les quatre coins de la maison; elle s'est écroulée sur les jeunes gens, et ils sont morts. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.

^20Alors Job se leva, déchira son manteau, et se rasa la tête; puis, se jetant par terre, il se prosterna,

^21et dit: Je suis sorti nu du sein de ma mère, et nu je retournerai dans le sein de la terre. L'Eternel a donné, et l'Eternel a ôté; que le nom de l'Eternel soit béni!

^22En tout cela, Job ne pécha point et n'attribua rien d'injuste à Dieu.

Job 2

^1Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Eternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux se présenter devant l'Eternel.

^2L'Eternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Eternel: De parcourir la terre et de m'y promener.

^3L'Eternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal. Il demeure ferme dans son intégrité, et tu m'excites à le perdre sans motif.

^4Et Satan répondit à l'Eternel: Peau pour peau! tout ce que possède un homme, il le donne pour sa vie.

^5Mais étends ta main, touche à ses os et à sa chair, et je suis sûr qu'il te maudit en face.

^6L'Eternel dit à Satan: Voici, je te le livre: seulement, épargne sa vie.

^7Et Satan se retira de devant la face de l'Eternel. Puis il frappa Job d'un ulcère malin, depuis la plante du pied jusqu'au sommet de la tête.

^8Et Job prit un tesson pour se gratter et s'assit sur la cendre.

^9Sa femme lui dit: Tu demeures ferme dans ton intégrité! Maudis Dieu, et meurs!

^10Mais Job lui répondit: Tu parles comme une femme insensée. Quoi! nous recevons de Dieu le bien, et nous ne recevrions pas aussi le mal! En tout cela Job ne pécha point par ses lèvres.

^11Trois amis de Job, Eliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama, apprirent tous les malheurs qui lui étaient arrivés. Ils se concertèrent et partirent de chez eux pour aller le plaindre et le consoler!

^12Ayant de loin porté les regards sur lui, ils ne le reconnurent pas, et ils élevèrent la voix et pleurèrent. Ils déchirèrent leurs manteaux, et ils jetèrent de la poussière en l'air au-dessus de leur tête.

^13Et ils se tinrent assis à terre auprès de lui sept jours et sept nuits, sans lui dire une parole, car ils voyaient combien sa douleur était grande.

Job 3

^1Après cela, Job ouvrit la bouche et maudit le jour de sa naissance.

^2Il prit la parole et dit:

^3Périsse le jour où je suis né, Et la nuit qui dit: Un enfant mâle est conçu!

^4Ce jour! qu'il se change en ténèbres, Que Dieu n'en ait point souci dans le ciel, Et que la lumière ne rayonne plus sur lui!

^5Que l'obscurité et l'ombre de la mort s'en emparent, Que des nuées établissent leur demeure au-dessus de lui, Et que de noirs phénomènes l'épouvantent!

^6Cette nuit! que les ténèbres en fassent leur proie, Qu'elle disparaisse de l'année, Qu'elle ne soit plus comptée parmi les mois!

^7Que cette nuit devienne stérile, Que l'allégresse en soit bannie!

^8Qu'elle soit maudite par ceux qui maudissent les jours, Par ceux qui savent exciter le léviathan!

^9Que les étoiles de son crépuscule s'obscurcissent, Qu'elle attende en vain la lumière, Et qu'elle ne voie point les paupières de l'aurore!

^10Car elle n'a pas fermé le sein qui me conçut, Ni dérobé la souffrance à mes regards.

^11Pourquoi ne suis-je pas mort dans le ventre de ma mère? Pourquoi n'ai-je pas expiré au sortir de ses entrailles?

^12Pourquoi ai-je trouvé des genoux pour me recevoir, Et des mamelles pour m'allaiter?

^13Je serais couché maintenant, je serais tranquille, Je dormirais, je reposerais,

^14Avec les rois et les grands de la terre, Qui se bâtirent des mausolées,

^15Avec les princes qui avaient de l'or, Et qui remplirent d'argent leurs demeures.

^16Ou je n'existerais pas, je serais comme un avorton caché, Comme des enfants qui n'ont pas vu la lumière.

^17Là ne s'agitent plus les méchants, Et là se reposent ceux qui sont fatigués et sans force;

^18Les captifs sont tous en paix, Ils n'entendent pas la voix de l'oppresseur;

^19Le petit et le grand sont là, Et l'esclave n'est plus soumis à son maître.

^20Pourquoi donne-t-il la lumière à celui qui souffre, Et la vie à ceux qui ont l'amertume dans l'âme,

^21Qui espèrent en vain la mort, Et qui la convoitent plus qu'un trésor,

^22Qui seraient transportés de joie Et saisis d'allégresse, s'ils trouvaient le tombeau?

^23A l'homme qui ne sait où aller, Et que Dieu cerne de toutes parts?

^24Mes soupirs sont ma nourriture, Et mes cris se répandent comme l'eau.

^25Ce que je crains, c'est ce qui m'arrive; Ce que je redoute, c'est ce qui m'atteint.

^26Je n'ai ni tranquillité, ni paix, ni repos, Et le trouble s'est emparé de moi.

Job 4

^1Eliphaz de Théman prit la parole et dit:

^2Si nous osons ouvrir la bouche, en seras-tu peiné? Mais qui pourrait garder le silence?

^3Voici, tu as souvent enseigné les autres, Tu as fortifié les mains languissantes,

^4Tes paroles ont relevé ceux qui chancelaient, Tu as affermi les genoux qui pliaient.

^5Et maintenant qu'il s'agit de toi, tu faiblis! Maintenant que tu es atteint, tu te troubles!

^6Ta crainte de Dieu n'est-elle pas ton soutien? Ton espérance, n'est-ce pas ton intégrité?

^7Cherche dans ton souvenir: quel est l'innocent qui a péri? Quels sont les justes qui ont été exterminés?

^8Pour moi, je l'ai vu, ceux qui labourent l'iniquité Et qui sèment l'injustice en moissonnent les fruits;

^9Ils périssent par le souffle de Dieu, Ils sont consumés par le vent de sa colère,

^10Le rugissement des lions prend fin, Les dents des lionceaux sont brisées;

^11Le lion périt faute de proie, Et les petits de la lionne se dispersent.

^12Une parole est arrivée furtivement jusqu'à moi, Et mon oreille en a recueilli les sons légers.

^13Au moment où les visions de la nuit agitent la pensée, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil,

^14Je fus saisi de frayeur et d'épouvante, Et tous mes os tremblèrent.

^15Un esprit passa près de moi.... Tous mes cheveux se hérissèrent....

^16Une figure d'un aspect inconnu était devant mes yeux, Et j'entendis une voix qui murmurait doucement:

^17L'homme serait-il juste devant Dieu? Serait-il pur devant celui qui l'a fait?

^18Si Dieu n'a pas confiance en ses serviteurs, S'il trouve de la folie chez ses anges,

^19Combien plus chez ceux qui habitent des maisons d'argile, Qui tirent leur origine de la poussière, Et qui peuvent être écrasés comme un vermisseau!

^20Du matin au soir ils sont brisés, Ils périssent pour toujours, et nul n'y prend garde;

^21Le fil de leur vie est coupé, Ils meurent, et ils n'ont pas acquis la sagesse.

Job 5

^1Crie maintenant! Qui te répondra? Auquel des saints t'adresseras-tu?

^2L'insensé périt dans sa colère, Le fou meurt dans ses emportements.

^3J'ai vu l'insensé prendre racine; Puis soudain j'ai maudit sa demeure.

^4Plus de prospérité pour ses fils; Ils sont foulés à la porte, et personne qui les délivre!

^5Sa moisson est dévorée par des affamés, Qui viennent l'enlever jusque dans les épines, Et ses biens sont engloutis par des hommes altérés.

^6Le malheur ne sort pas de la poussière, Et la souffrance ne germe pas du sol;

^7L'homme naît pour souffrir, Comme l'étincelle pour voler.

^8Pour moi, j'aurais recours à Dieu, Et c'est à Dieu que j'exposerais ma cause.

^9Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre;

^10Il répand la pluie sur la terre, Et envoie l'eau sur les campagnes;

^11Il relève les humbles, Et délivre les affligés;

^12Il anéantit les projets des hommes rusés, Et leurs mains ne peuvent les accomplir;

^13Il prend les sages dans leur propre ruse, Et les desseins des hommes artificieux sont renversés:

^14Ils rencontrent les ténèbres au milieu du jour, Ils tâtonnent en plein midi comme dans la nuit.

^15Ainsi Dieu protège le faible contre leurs menaces, Et le sauve de la main des puissants;

^16Et l'espérance soutient le malheureux, Mais l'iniquité ferme la bouche.

^17Heureux l'homme que Dieu châtie! Ne méprise pas la correction du Tout-Puissant.

^18Il fait la plaie, et il la bande; Il blesse, et sa main guérit.

^19Six fois il te délivrera de l'angoisse, Et sept fois le mal ne t'atteindra pas.

^20Il te sauvera de la mort pendant la famine, Et des coups du glaive pendant la guerre.

^21Tu seras à l'abri du fléau de la langue, Tu seras sans crainte quand viendra la dévastation.

^22Tu te riras de la dévastation comme de la famine, Et tu n'auras pas à redouter les bêtes de la terre;

^23Car tu feras alliance avec les pierres des champs, Et les bêtes de la terre seront en paix avec toi.

^24Tu jouiras du bonheur sous ta tente, Tu retrouveras tes troupeaux au complet,

^25Tu verras ta postérité s'accroître, Et tes rejetons se multiplier comme l'herbe des champs.

^26Tu entreras au sépulcre dans la vieillesse, Comme on emporte une gerbe en son temps.

^27Voilà ce que nous avons reconnu, voilà ce qui est; A toi d'entendre et de mettre à profit.

Job 6

^1Job prit la parole et dit:

^2Oh! s'il était possible de peser ma douleur, Et si toutes mes calamités étaient sur la balance,

^3Elles seraient plus pesantes que le sable de la mer; Voilà pourquoi mes paroles vont jusqu'à la folie!

^4Car les flèches du Tout-Puissant m'ont percé, Et mon âme en suce le venin; Les terreurs de Dieu se rangent en bataille contre moi.

^5L'âne sauvage crie-t-il auprès de l'herbe tendre? Le boeuf mugit-il auprès de son fourrage?

^6Peut-on manger ce qui est fade et sans sel? Y a-t-il de la saveur dans le blanc d'un oeuf?

^7Ce que je voudrais ne pas toucher, C'est là ma nourriture, si dégoûtante soit-elle!

^8Puisse mon voeu s'accomplir, Et Dieu veuille réaliser mon espérance!

^9Qu'il plaise à Dieu de m'écraser, Qu'il étende sa main et qu'il m'achève!

^10Il me restera du moins une consolation, Une joie dans les maux dont il m'accable: Jamais je n'ai transgressé les ordres du Saint.

^11Pourquoi espérer quand je n'ai plus de force? Pourquoi attendre quand ma fin est certaine?

^12Ma force est-elle une force de pierre? Mon corps est-il d'airain?

^13Ne suis-je pas sans ressource, Et le salut n'est-il pas loin de moi?

^14Celui qui souffre a droit à la compassion de son ami, Même quand il abandonnerait la crainte du Tout-Puissant.

^15Mes frères sont perfides comme un torrent, Comme le lit des torrents qui disparaissent.

^16Les glaçons en troublent le cours, La neige s'y précipite;

^17Viennent les chaleurs, et ils tarissent, Les feux du soleil, et leur lit demeure à sec.

^18Les caravanes se détournent de leur chemin, S'enfoncent dans le désert, et périssent.

^19Les caravanes de Théma fixent le regard, Les voyageurs de Séba sont pleins d'espoir;

^20Ils sont honteux d'avoir eu confiance, Ils restent confondus quand ils arrivent.

^21Ainsi, vous êtes comme si vous n'existiez pas; Vous voyez mon angoisse, et vous en avez horreur!

^22Vous ai-je dit: Donnez-moi quelque chose, Faites en ma faveur des présents avec vos biens,

^23Délivrez-moi de la main de l'ennemi, Rachetez-moi de la main des méchants?

^24Instruisez-moi, et je me tairai; Faites-moi comprendre en quoi j'ai péché.

^25Que les paroles vraies sont persuasives! Mais que prouvent vos remontrances?

^26Voulez-vous donc blâmer ce que j'ai dit, Et ne voir que du vent dans les discours d'un désespéré?

^27Vous accablez un orphelin, Vous persécutez votre ami.

^28Regardez-moi, je vous prie! Vous mentirais-je en face?

^29Revenez, ne soyez pas injustes; Revenez, et reconnaissez mon innocence.

^30Y a-t-il de l'iniquité sur ma langue, Et ma bouche ne discerne-t-elle pas le mal?

Job 7

^1Le sort de l'homme sur la terre est celui d'un soldat, Et ses jours sont ceux d'un mercenaire.

^2Comme l'esclave soupire après l'ombre, Comme l'ouvrier attend son salaire,

^3Ainsi j'ai pour partage des mois de douleur, J'ai pour mon lot des nuits de souffrance.

^4Je me couche, et je dis: Quand me lèverai-je? quand finira la nuit? Et je suis rassasié d'agitations jusqu'au point du jour.

^5Mon corps se couvre de vers et d'une croûte terreuse, Ma peau se crevasse et se dissout.

^6Mes jours sont plus rapides que la navette du tisserand, Ils s'évanouissent: plus d'espérance!

^7Souviens-toi que ma vie est un souffle! Mes yeux ne reverront pas le bonheur.

^8L'oeil qui me regarde ne me regardera plus; Ton oeil me cherchera, et je ne serai plus.

^9Comme la nuée se dissipe et s'en va, Celui qui descend au séjour des morts ne remontera pas;

^10Il ne reviendra plus dans sa maison, Et le lieu qu'il habitait ne le connaîtra plus.

^11C'est pourquoi je ne retiendrai point ma bouche, Je parlerai dans l'angoisse de mon coeur, Je me plaindrai dans l'amertume de mon âme.

^12Suis-je une mer, ou un monstre marin, Pour que tu établisses des gardes autour de moi?

^13Quand je dis: Mon lit me soulagera, Ma couche calmera mes douleurs,

^14C'est alors que tu m'effraies par des songes, Que tu m'épouvantes par des visions.

^15Ah! je voudrais être étranglé! Je voudrais la mort plutôt que ces os!

^16Je les méprise!... je ne vivrai pas toujours... Laisse-moi, car ma vie n'est qu'un souffle.

^17Qu'est-ce que l'homme, pour que tu en fasses tant de cas, Pour que tu daignes prendre garde à lui,

^18Pour que tu le visites tous les matins, Pour que tu l'éprouves à tous les instants?

^19Quand cesseras-tu d'avoir le regard sur moi? Quand me laisseras-tu le temps d'avaler ma salive?

^20Si j'ai péché, qu'ai-je pu te faire, gardien des hommes? Pourquoi me mettre en butte à tes traits? Pourquoi me rendre à charge à moi-même?

^21Que ne pardonnes-tu mon péché, Et que n'oublies-tu mon iniquité? Car je vais me coucher dans la poussière; Tu me chercheras, et je ne serai plus.

Job 8

^1Bildad de Schuach prit la parole et dit:

^2Jusqu'à quand veux-tu discourir de la sorte, Et les paroles de ta bouche seront-elles un vent impétueux?

^3Dieu renverserait-il le droit? Le Tout-Puissant renverserait-il la justice?

^4Si tes fils ont péché contre lui, Il les a livrés à leur péché.

^5Mais toi, si tu as recours à Dieu, Si tu implores le Tout-Puissant;

^6Si tu es juste et droit, Certainement alors il veillera sur toi, Et rendra le bonheur à ton innocente demeure;

^7Ton ancienne prospérité semblera peu de chose, Celle qui t'est réservée sera bien plus grande.

^8Interroge ceux des générations passées, Sois attentif à l'expérience de leurs pères.

^9Car nous sommes d'hier, et nous ne savons rien, Nos jours sur la terre ne sont qu'une ombre.

^10Ils t'instruiront, ils te parleront, Ils tireront de leur coeur ces sentences:

^11Le jonc croît-il sans marais? Le roseau croît-il sans humidité?

^12Encore vert et sans qu'on le coupe, Il sèche plus vite que toutes les herbes.

^13Ainsi arrive-t-il à tous ceux qui oublient Dieu, Et l'espérance de l'impie périra.

^14Son assurance est brisée, Son soutien est une toile d'araignée.

^15Il s'appuie sur sa maison, et elle n'est pas ferme; Il s'y cramponne, et elle ne résiste pas.

^16Dans toute sa vigueur, en plein soleil, Il étend ses rameaux sur son jardin,

^17Il entrelace ses racines parmi les pierres, Il pénètre jusque dans les murailles;

^18L'arrache-t-on du lieu qu'il occupe, Ce lieu le renie: Je ne t'ai point connu!

^19Telles sont les délices que ses voies lui procurent. Puis sur le même sol d'autres s'élèvent après lui.

^20Non, Dieu ne rejette point l'homme intègre, Et il ne protège point les méchants.

^21Il remplira ta bouche de cris de joie, Et tes lèvres de chants d'allégresse.

^22Tes ennemis seront couverts de honte; La tente des méchants disparaîtra.

Job 9

^1Job prit la parole et dit:

^2Je sais bien qu'il en est ainsi; Comment l'homme serait-il juste devant Dieu?

^3S'il voulait contester avec lui, Sur mille choses il ne pourrait répondre à une seule.

^4A lui la sagesse et la toute-puissance: Qui lui résisterait impunément?

^5Il transporte soudain les montagnes, Il les renverse dans sa colère.

^6Il secoue la terre sur sa base, Et ses colonnes sont ébranlées.

^7Il commande au soleil, et le soleil ne paraît pas; Il met un sceau sur les étoiles.

^8Seul, il étend les cieux, Il marche sur les hauteurs de la mer.

^9Il a créé la Grande Ourse, l'Orion et les Pléiades, Et les étoiles des régions australes.

^10Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre.

^11Voici, il passe près de moi, et je ne le vois pas, Il s'en va, et je ne l'aperçois pas.

^12S'il enlève, qui s'y opposera? Qui lui dira: Que fais-tu?

^13Dieu ne retire point sa colère; Sous lui s'inclinent les appuis de l'orgueil.

^14Et moi, comment lui répondre? Quelles paroles choisir?

^15Quand je serais juste, je ne répondrais pas; Je ne puis qu'implorer mon juge.

^16Et quand il m'exaucerait, si je l'invoque, Je ne croirais pas qu'il eût écouté ma voix,

^17Lui qui m'assaille comme par une tempête, Qui multiplie sans raison mes blessures,

^18Qui ne me laisse pas respirer, Qui me rassasie d'amertume.

^19Recourir à la force? Il est tout-puissant. A la justice? Qui me fera comparaître?

^20Suis-je juste, ma bouche me condamnera; Suis-je innocent, il me déclarera coupable.

^21Innocent! Je le suis; mais je ne tiens pas à la vie, Je méprise mon existence.

^22Qu'importe après tout? Car, j'ose le dire, Il détruit l'innocent comme le coupable.

^23Si du moins le fléau donnait soudain la mort!... Mais il se rit des épreuves de l'innocent.

^24La terre est livrée aux mains de l'impie; Il voile la face des juges. Si ce n'est pas lui, qui est-ce donc?

^25Mes jours sont plus rapides qu'un courrier; Ils fuient sans avoir vu le bonheur;

^26Ils passent comme les navires de jonc, Comme l'aigle qui fond sur sa proie.

^27Si je dis: Je veux oublier mes souffrances, Laisser ma tristesse, reprendre courage,

^28Je suis effrayé de toutes mes douleurs. Je sais que tu ne me tiendras pas pour innocent.

^29Je serai jugé coupable; Pourquoi me fatiguer en vain?

^30Quand je me laverais dans la neige, Quand je purifierais mes mains avec du savon,

^31Tu me plongerais dans la fange, Et mes vêtements m'auraient en horreur.

^32Il n'est pas un homme comme moi, pour que je lui réponde, Pour que nous allions ensemble en justice.

^33Il n'y a pas entre nous d'arbitre, Qui pose sa main sur nous deux.

^34Qu'il retire sa verge de dessus moi, Que ses terreurs ne me troublent plus;

^35Alors je parlerai et je ne le craindrai pas. Autrement, je ne suis point à moi-même.

Job 10

^1Mon âme est dégoûtée de la vie! Je donnerai cours à ma plainte, Je parlerai dans l'amertume de mon âme.

^2Je dis à Dieu: Ne me condamne pas! Fais-moi savoir pourquoi tu me prends à partie!

^3Te paraît-il bien de maltraiter, De repousser l'ouvrage de tes mains, Et de faire briller ta faveur sur le conseil des méchants?

^4As-tu des yeux de chair, Vois-tu comme voit un homme?

^5Tes jours sont-ils comme les jours de l'homme, Et tes années comme ses années,

^6Pour que tu recherches mon iniquité, Pour que tu t'enquières de mon péché,

^7Sachant bien que je ne suis pas coupable, Et que nul ne peut me délivrer de ta main?

^8Tes mains m'ont formé, elles m'ont créé, Elles m'ont fait tout entier... Et tu me détruirais!

^9Souviens-toi que tu m'as façonné comme de l'argile; Voudrais-tu de nouveau me réduire en poussière?

^10Ne m'as-tu pas coulé comme du lait? Ne m'as-tu pas caillé comme du fromage?

^11Tu m'as revêtu de peau et de chair, Tu m'as tissé d'os et de nerfs;

^12Tu m'as accordé ta grâce avec la vie, Tu m'as conservé par tes soins et sous ta garde.

^13Voici néanmoins ce que tu cachais dans ton coeur, Voici, je le sais, ce que tu as résolu en toi-même.

^14Si je pèche, tu m'observes, Tu ne pardonnes pas mon iniquité.

^15Suis-je coupable, malheur à moi! Suis-je innocent, je n'ose lever la tête, Rassasié de honte et absorbé dans ma misère.

^16Et si j'ose la lever, tu me poursuis comme un lion, Tu me frappes encore par des prodiges.

^17Tu m'opposes de nouveaux témoins, Tu multiplies tes fureurs contre moi, Tu m'assailles d'une succession de calamités.

^18Pourquoi m'as-tu fait sortir du sein de ma mère? Je serais mort, et aucun oeil ne m'aurait vu;

^19Je serais comme si je n'eusse pas existé, Et j'aurais passé du ventre de ma mère au sépulcre.

^20Mes jours ne sont-ils pas en petit nombre? Qu'il me laisse, Qu'il se retire de moi, et que je respire un peu,

^21Avant que je m'en aille, pour ne plus revenir, Dans le pays des ténèbres et de l'ombre de la mort,

^22Pays d'une obscurité profonde, Où règnent l'ombre de la mort et la confusion, Et où la lumière est semblable aux ténèbres.

Job 11

^1Tsophar de Naama prit la parole et dit:

^2Cette multitude de paroles ne trouvera-t-elle point de réponse, Et suffira-t-il d'être un discoureur pour avoir raison?

^3Tes vains propos feront-ils taire les gens? Te moqueras-tu, sans que personne te confonde?

^4Tu dis: Ma manière de voir est juste, Et je suis pur à tes yeux.

^5Oh! si Dieu voulait parler, S'il ouvrait les lèvres pour te répondre,

^6Et s'il te révélait les secrets de sa sagesse, De son immense sagesse, Tu verrais alors qu'il ne te traite pas selon ton iniquité.

^7Prétends-tu sonder les pensées de Dieu, Parvenir à la connaissance parfaite du Tout-Puissant?

^8Elle est aussi haute que les cieux: que feras-tu? Plus profonde que le séjour des morts: que sauras-tu?

^9La mesure en est plus longue que la terre, Elle est plus large que la mer.

^10S'il passe, s'il saisit, S'il traîne à son tribunal, qui s'y opposera?

^11Car il connaît les vicieux, Il voit facilement les coupables.

^12L'homme, au contraire, a l'intelligence d'un fou, Il est né comme le petit d'un âne sauvage.

^13Pour toi, dirige ton coeur vers Dieu, Etends vers lui tes mains,

^14Eloigne-toi de l'iniquité, Et ne laisse pas habiter l'injustice sous ta tente.

^15Alors tu lèveras ton front sans tache, Tu seras ferme et sans crainte;

^16Tu oublieras tes souffrances, Tu t'en souviendras comme des eaux écoulées.

^17Tes jours auront plus d'éclat que le soleil à son midi, Tes ténèbres seront comme la lumière du matin,

^18Tu seras plein de confiance, et ton attente ne sera plus vaine; Tu regarderas autour de toi, et tu reposeras en sûreté.

^19Tu te coucheras sans que personne ne te trouble, Et plusieurs caresseront ton visage.

^20Mais les yeux des méchants seront consumés; Pour eux point de refuge; La mort, voilà leur espérance!

Job 12

^1Job prit la parole et dit:

^2On dirait, en vérité, que le genre humain c'est vous, Et qu'avec vous doit mourir la sagesse.

^3J'ai tout aussi bien que vous de l'intelligence, moi, Je ne vous suis point inférieur; Et qui ne sait les choses que vous dites?

^4Je suis pour mes amis un objet de raillerie, Quand j'implore le secours de Dieu; Le juste, l'innocent, un objet de raillerie!

^5Au malheur le mépris! c'est la devise des heureux; A celui dont le pied chancelle est réservé le mépris.

^6Il y a paix sous la tente des pillards, Sécurité pour ceux qui offensent Dieu, Pour quiconque se fait un dieu de sa force.

^7Interroge les bêtes, elles t'instruiront, Les oiseaux du ciel, ils te l'apprendront;

^8Parle à la terre, elle t'instruira; Et les poissons de la mer te le raconteront.

^9Qui ne reconnaît chez eux la preuve Que la main de l'Eternel a fait toutes choses?

^10Il tient dans sa main l'âme de tout ce qui vit, Le souffle de toute chair d'homme.

^11L'oreille ne discerne-t-elle pas les paroles, Comme le palais savoure les aliments?

^12Dans les vieillards se trouve la sagesse, Et dans une longue vie l'intelligence.

^13En Dieu résident la sagesse et la puissance. Le conseil et l'intelligence lui appartiennent.

^14Ce qu'il renverse ne sera point rebâti, Celui qu'il enferme ne sera point délivré.

^15Il retient les eaux et tout se dessèche; Il les lâche, et la terre en est dévastée.

^16Il possède la force et la prudence; Il maîtrise celui qui s'égare ou fait égarer les autres.

^17Il emmène captifs les conseillers; Il trouble la raison des juges.

^18Il délie la ceinture des rois, Il met une corde autour de leurs reins.

^19Il emmène captifs les sacrificateurs; Il fait tomber les puissants.

^20Il ôte la parole à ceux qui ont de l'assurance; Il prive de jugement les vieillards.

^21Il verse le mépris sur les grands; Il relâche la ceinture des forts.

^22Il met à découvert ce qui est caché dans les ténèbres, Il produit à la lumière l'ombre de la mort.

^23Il donne de l'accroissement aux nations, et il les anéantit; Il les étend au loin, et il les ramène dans leurs limites.

^24Il enlève l'intelligence aux chefs des peuples, Il les fait errer dans les déserts sans chemin;

^25Ils tâtonnent dans les ténèbres, et ne voient pas clair; Il les fait errer comme des gens ivres.

Job 13

^1Voici, mon oeil a vu tout cela, Mon oreille l'a entendu et y a pris garde.

^2Ce que vous savez, je le sais aussi, Je ne vous suis point inférieur.

^3Mais je veux parler au Tout-Puissant, Je veux plaider ma cause devant Dieu;

^4Car vous, vous n'imaginez que des faussetés, Vous êtes tous des médecins de néant.

^5Que n'avez-vous gardé le silence? Vous auriez passé pour avoir de la sagesse.

^6Ecoutez, je vous prie, ma défense, Et soyez attentifs à la réplique de mes lèvres.

^7Direz-vous en faveur de Dieu ce qui est injuste, Et pour le soutenir alléguerez-vous des faussetés?

^8Voulez-vous avoir égard à sa personne? Voulez-vous plaider pour Dieu?

^9S'il vous sonde, vous approuvera-t-il? Ou le tromperez-vous comme on trompe un homme?

^10Certainement il vous condamnera, Si vous n'agissez en secret que par égard pour sa personne.

^11Sa majesté ne vous épouvantera-t-elle pas? Sa terreur ne tombera-t-elle pas sur vous?

^12Vos sentences sont des sentences de cendre, Vos retranchements sont des retranchements de boue.

^13Taisez-vous, laissez-moi, je veux parler! Il m'en arrivera ce qu'il pourra.

^14Pourquoi saisirais-je ma chair entre les dents? J'exposerai plutôt ma vie.

^15Voici, il me tuera; je n'ai rien à espérer; Mais devant lui je défendrai ma conduite.

^16Cela même peut servir à mon salut, Car un impie n'ose paraître en sa présence.

^17Ecoutez, écoutez mes paroles, Prêtez l'oreille à ce que je vais dire.

^18Me voici prêt à plaider ma cause; Je sais que j'ai raison.

^19Quelqu'un disputera-t-il contre moi? Alors je me tais, et je veux mourir.

^20Seulement, accorde-moi deux choses Et je ne me cacherai pas loin de ta face:

^21Retire ta main de dessus moi, Et que tes terreurs ne me troublent plus.

^22Puis appelle, et je répondrai, Ou si je parle, réponds-moi!

^23Quel est le nombre de mes iniquités et de mes péchés? Fais-moi connaître mes transgressions et mes péchés.

^24Pourquoi caches-tu ton visage, Et me prends-tu pour ton ennemi?

^25Veux-tu frapper une feuille agitée? Veux-tu poursuivre une paille desséchée?

^26Pourquoi m'infliger d'amères souffrances, Me punir pour des fautes de jeunesse?

^27Pourquoi mettre mes pieds dans les ceps, Surveiller tous mes mouvements, Tracer une limite à mes pas,

^28Quand mon corps tombe en pourriture, Comme un vêtement que dévore la teigne?

Job 14

^1L'homme né de la femme! Sa vie est courte, sans cesse agitée.

^2Il naît, il est coupé comme une fleur; Il fuit et disparaît comme une ombre.

^3Et c'est sur lui que tu as l'oeil ouvert! Et tu me fais aller en justice avec toi!

^4Comment d'un être souillé sortira-t-il un homme pur? Il n'en peut sortir aucun.

^5Si ses jours sont fixés, si tu as compté ses mois, Si tu en as marqué le terme qu'il ne saurait franchir,

^6Détourne de lui les regards, et donne-lui du relâche, Pour qu'il ait au moins la joie du mercenaire à la fin de sa journée.

^7Un arbre a de l'espérance: Quand on le coupe, il repousse, Il produit encore des rejetons;

^8Quand sa racine a vieilli dans la terre, Quand son tronc meurt dans la poussière,

^9Il reverdit à l'approche de l'eau, Il pousse des branches comme une jeune plante.

^10Mais l'homme meurt, et il perd sa force; L'homme expire, et où est-il?

^11Les eaux des lacs s'évanouissent, Les fleuves tarissent et se dessèchent;

^12Ainsi l'homme se couche et ne se relèvera plus, Il ne se réveillera pas tant que les cieux subsisteront, Il ne sortira pas de son sommeil.

^13Oh! si tu voulais me cacher dans le séjour des morts, M'y tenir à couvert jusqu'à ce que ta colère fût passée, Et me fixer un terme auquel tu te souviendras de moi!

^14Si l'homme une fois mort pouvait revivre, J'aurais de l'espoir tout le temps de mes souffrances, Jusqu'à ce que mon état vînt à changer.

^15Tu appellerais alors, et je te répondrais, Tu languirais après l'ouvrage de tes mains.

^16Mais aujourd'hui tu comptes mes pas, Tu as l'oeil sur mes péchés;

^17Mes transgressions sont scellées en un faisceau, Et tu imagines des iniquités à ma charge.

^18La montagne s'écroule et périt, Le rocher disparaît de sa place,

^19La pierre est broyée par les eaux, Et la terre emportée par leur courant; Ainsi tu détruis l'espérance de l'homme.

^20Tu es sans cesse à l'assaillir, et il s'en va; Tu le défigures, puis tu le renvoies.

^21Que ses fils soient honorés, il n'en sait rien; Qu'ils soient dans l'abaissement, il l'ignore.

^22C'est pour lui seul qu'il éprouve de la douleur en son corps, C'est pour lui seul qu'il ressent de la tristesse en son âme.

Job 15

^1Eliphaz de Théman prit la parole et dit:

^2Le sage répond-il par un vain savoir? Se gonfle-t-il la poitrine du vent d'orient?

^3Est-ce par d'inutiles propos qu'il se défend? Est-ce par des discours qui ne servent à rien?

^4Toi, tu détruis même la crainte de Dieu, Tu anéantis tout mouvement de piété devant Dieu.

^5Ton iniquité dirige ta bouche, Et tu prends le langage des hommes rusés.

^6Ce n'est pas moi, c'est ta bouche qui te condamne. Ce sont tes lèvres qui déposent contre toi.

^7Es-tu né le premier des hommes? As-tu été enfanté avant les collines?

^8As-tu reçu les confidences de Dieu? As-tu dérobé la sagesse à ton profit?

^9Que sais-tu que nous ne sachions pas? Quelle connaissance as-tu que nous n'ayons pas?

^10Il y a parmi nous des cheveux blancs, des vieillards, Plus riches de jours que ton père.

^11Tiens-tu pour peu de chose les consolations de Dieu, Et les paroles qui doucement se font entendre à toi?...

^12Où ton coeur t'entraîne-t-il, Et que signifie ce roulement de tes yeux?

^13Quoi! c'est contre Dieu que tu tournes ta colère Et que ta bouche exhale de pareils discours!

^14Qu'est-ce que l'homme, pour qu'il soit pur? Celui qui est né de la femme peut-il être juste?

^15Si Dieu n'a pas confiance en ses saints, Si les cieux ne sont pas purs devant lui,

^16Combien moins l'être abominable et pervers, L'homme qui boit l'iniquité comme l'eau!

^17Je vais te parler, écoute-moi! Je raconterai ce que j'ai vu,

^18Ce que les sages ont fait connaître, Ce qu'ils ont révélé, l'ayant appris de leurs pères.

^19A eux seuls appartenait le pays, Et parmi eux nul étranger n'était encore venu.

^20Le méchant passe dans l'angoisse tous les jours de sa vie, Toutes les années qui sont le partage de l'impie.

^21La voix de la terreur retentit à ses oreilles; Au sein de la paix, le dévastateur va fondre sur lui;

^22Il n'espère pas échapper aux ténèbres, Il voit l'épée qui le menace;

^23Il court çà et là pour chercher du pain, Il sait que le jour des ténèbres l'attend.

^24La détresse et l'angoisse l'épouvantent, Elles l'assaillent comme un roi prêt à combattre;

^25Car il a levé la main contre Dieu, Il a bravé le Tout-Puissant,

^26Il a eu l'audace de courir à lui Sous le dos épais de ses boucliers.

^27Il avait le visage couvert de graisse, Les flancs chargés d'embonpoint;

^28Et il habite des villes détruites, Des maisons abandonnées, Sur le point de tomber en ruines.

^29Il ne s'enrichira plus, sa fortune ne se relèvera pas, Sa prospérité ne s'étendra plus sur la terre.

^30Il ne pourra se dérober aux ténèbres, La flamme consumera ses rejetons, Et Dieu le fera périr par le souffle de sa bouche.

^31S'il a confiance dans le mal, il se trompe, Car le mal sera sa récompense.

^32Elle arrivera avant le terme de ses jours, Et son rameau ne verdira plus.

^33Il sera comme une vigne dépouillée de ses fruits encore verts, Comme un olivier dont on a fait tomber les fleurs.

^34La maison de l'impie deviendra stérile, Et le feu dévorera la tente de l'homme corrompu.

^35Il conçoit le mal et il enfante le mal, Il mûrit dans son sein des fruits qui le trompent.

Job 16

^1Job prit la parole et dit:

^2J'ai souvent entendu pareilles choses; Vous êtes tous des consolateurs fâcheux.

^3Quand finiront ces discours en l'air? Pourquoi cette irritation dans tes réponses?

^4Moi aussi, je pourrais parler comme vous, Si vous étiez à ma place: Je vous accablerais de paroles, Je secouerais sur vous la tête,

^5Je vous fortifierais de la bouche, Je remuerais les lèvres pour vous soulager.

^6Si je parle, mes souffrances ne seront point calmées, Si je me tais, en quoi seront-elles moindres?

^7Maintenant, hélas! il m'a épuisé... Tu as ravagé toute ma maison;

^8Tu m'as saisi, pour témoigner contre moi; Ma maigreur se lève, et m'accuse en face.

^9Il me déchire et me poursuit dans sa fureur, Il grince des dents contre moi, Il m'attaque et me perce de son regard.

^10Ils ouvrent la bouche pour me dévorer, Ils m'insultent et me frappent les joues, Ils s'acharnent tous après moi.

^11Dieu me livre à la merci des impies, Il me précipite entre les mains des méchants.

^12J'étais tranquille, et il m'a secoué, Il m'a saisi par la nuque et m'a brisé, Il a tiré sur moi comme à un but.

^13Ses traits m'environnent de toutes parts; Il me perce les reins sans pitié, Il répand ma bile sur la terre.

^14Il me fait brèche sur brèche, Il fond sur moi comme un guerrier.

^15J'ai cousu un sac sur ma peau; J'ai roulé ma tête dans la poussière.

^16Les pleurs ont altéré mon visage; L'ombre de la mort est sur mes paupières.

^17Je n'ai pourtant commis aucune violence, Et ma prière fut toujours pure.

^18O terre, ne couvre point mon sang, Et que mes cris prennent librement leur essor!

^19Déjà maintenant, mon témoin est dans le ciel, Mon témoin est dans les lieux élevés.

^20Mes amis se jouent de moi; C'est Dieu que j'implore avec larmes.

^21Puisse-t-il donner à l'homme raison contre Dieu, Et au fils de l'homme contre ses amis!

^22Car le nombre de mes années touche à son terme, Et je m'en irai par un sentier d'où je ne reviendrai pas.

Job 17

^1Mon souffle se perd, Mes jours s'éteignent, Le sépulcre m'attend.

^2Je suis environné de moqueurs, Et mon oeil doit contempler leurs insultes.

^3Sois auprès de toi-même ma caution; Autrement, qui répondrait pour moi?

^4Car tu as fermé leur coeur à l'intelligence; Aussi ne les laisseras-tu pas triompher.

^5On invite ses amis au partage du butin, Et l'on a des enfants dont les yeux se consument.

^6Il m'a rendu la fable des peuples, Et ma personne est un objet de mépris.

^7Mon oeil est obscurci par la douleur; Tous mes membres sont comme une ombre.

^8Les hommes droits en sont stupéfaits, Et l'innocent se soulève contre l'impie.

^9Le juste néanmoins demeure ferme dans sa voie, Celui qui a les mains pures se fortifie de plus en plus.

^10Mais vous tous, revenez à vos mêmes discours, Et je ne trouverai pas un sage parmi vous.

^11Quoi! mes jours sont passés, mes projets sont anéantis, Les projets qui remplissaient mon coeur...

^12Et ils prétendent que la nuit c'est le jour, Que la lumière est proche quand les ténèbres sont là!

^13C'est le séjour des morts que j'attends pour demeure, C'est dans les ténèbres que je dresserai ma couche;

^14Je crie à la fosse: Tu es mon père! Et aux vers: Vous êtes ma mère et ma soeur!

^15Mon espérance, où donc est-elle? Mon espérance, qui peut la voir?

^16Elle descendra vers les portes du séjour des morts, Quand nous irons ensemble reposer dans la poussière.

Job 18

^1Bildad de Schuach prit la parole et dit:

^2Quand mettrez-vous un terme à ces discours? Ayez de l'intelligence, puis nous parlerons.

^3Pourquoi sommes-nous regardés comme des bêtes? Pourquoi ne sommes-nous à vos yeux que des brutes?

^4O toi qui te déchires dans ta fureur, Faut-il, à cause de toi, que la terre devienne déserte? Faut-il que les rochers disparaissent de leur place?

^5La lumière du méchant s'éteindra, Et la flamme qui en jaillit cessera de briller.

^6La lumière s'obscurcira sous sa tente, Et sa lampe au-dessus de lui s'éteindra.

^7Ses pas assurés seront à l'étroit; Malgré ses efforts, il tombera.

^8Car il met les pieds sur un filet, Il marche dans les mailles,

^9Il est saisi au piège par le talon, Et le filet s'empare de lui;

^10Le cordeau est caché dans la terre, Et la trappe est sur son sentier.

^11Des terreurs l'assiègent, l'entourent, Le poursuivent par derrière.

^12La faim consume ses forces, La misère est à ses côtés.

^13Les parties de sa peau sont l'une après l'autre dévorées, Ses membres sont dévorés par le premier-né de la mort.

^14Il est arraché de sa tente où il se croyait en sûreté, Il se traîne vers le roi des épouvantements.

^15Nul des siens n'habite sa tente, Le soufre est répandu sur sa demeure.

^16En bas, ses racines se dessèchent; En haut, ses branches sont coupées.

^17Sa mémoire disparaît de la terre, Son nom n'est plus sur la face des champs.

^18Il est poussé de la lumière dans les ténèbres, Il est chassé du monde.

^19Il ne laisse ni descendants ni postérité parmi son peuple, Ni survivant dans les lieux qu'il habitait.

^20Les générations à venir seront étonnées de sa ruine, Et la génération présente sera saisie d'effroi.

^21Point d'autre destinée pour le méchant, Point d'autre sort pour qui ne connaît pas Dieu!

Job 19

^1Job prit la parole et dit:

^2Jusques à quand affligerez-vous mon âme, Et m'écraserez-vous de vos discours?

^3Voilà dix fois que vous m'outragez; N'avez-vous pas honte de m'étourdir ainsi?

^4Si réellement j'ai péché, Seul j'en suis responsable.

^5Pensez-vous me traiter avec hauteur? Pensez-vous démontrer que je suis coupable?

^6Sachez alors que c'est Dieu qui me poursuit, Et qui m'enveloppe de son filet.

^7Voici, je crie à la violence, et nul ne répond; J'implore justice, et point de justice!

^8Il m'a fermé toute issue, et je ne puis passer; Il a répandu des ténèbres sur mes sentiers.

^9Il m'a dépouillé de ma gloire, Il a enlevé la couronne de ma tête.

^10Il m'a brisé de toutes parts, et je m'en vais; Il a arraché mon espérance comme un arbre.

^11Il s'est enflammé de colère contre moi, Il m'a traité comme l'un de ses ennemis.

^12Ses troupes se sont de concert mises en marche, Elles se sont frayé leur chemin jusqu'à moi, Elles ont campées autour de ma tente.

^13Il a éloigné de moi mes frères, Et mes amis se sont détournés de moi;

^14Je suis abandonné de mes proches, Je suis oublié de mes intimes.

^15Je suis un étranger pour mes serviteurs et mes servantes, Je ne suis plus à leurs yeux qu'un inconnu.

^16J'appelle mon serviteur, et il ne répond pas; Je le supplie de ma bouche, et c'est en vain.

^17Mon humeur est à charge à ma femme, Et ma plainte aux fils de mes entrailles.

^18Je suis méprisé même par des enfants; Si je me lève, je reçois leurs insultes.

^19Ceux que j'avais pour confidents m'ont en horreur, Ceux que j'aimais se sont tournés contre moi.

^20Mes os sont attachés à ma peau et à ma chair; Il ne me reste que la peau des dents.

^21Ayez pitié, ayez pitié de moi, vous, mes amis! Car la main de Dieu m'a frappé.

^22Pourquoi me poursuivre comme Dieu me poursuit? Pourquoi vous montrer insatiables de ma chair?

^23Oh! je voudrais que mes paroles fussent écrites, Qu'elles fussent écrites dans un livre;

^24Je voudrais qu'avec un burin de fer et avec du plomb Elles fussent pour toujours gravées dans le roc...

^25Mais je sais que mon rédempteur est vivant, Et qu'il se lèvera le dernier sur la terre.

^26Quand ma peau sera détruite, il se lèvera; Quand je n'aurai plus de chair, je verrai Dieu.

^27Je le verrai, et il me sera favorable; Mes yeux le verront, et non ceux d'un autre; Mon âme languit d'attente au dedans de moi.

^28Vous direz alors: Pourquoi le poursuivions-nous? Car la justice de ma cause sera reconnue.

^29Craignez pour vous le glaive: Les châtiments par le glaive sont terribles! Et sachez qu'il y a un jugement.

Job 20

^1Tsophar de Naama prit la parole et dit:

^2Mes pensées me forcent à répondre, Et mon agitation ne peut se contenir.

^3J'ai entendu des reproches qui m'outragent; Le souffle de mon intelligence donnera la réplique.

^4Ne sais-tu pas que, de tout temps, Depuis que l'homme a été placé sur la terre,

^5Le triomphe des méchants a été court, Et la joie de l'impie momentanée?

^6Quand il s'élèverait jusqu'aux cieux, Et que sa tête toucherait aux nues,

^7Il périra pour toujours comme son ordure, Et ceux qui le voyaient diront: Où est-il?

^8Il s'envolera comme un songe, et on ne le trouvera plus; Il disparaîtra comme une vision nocturne;

^9L'oeil qui le regardait ne le regardera plus, Le lieu qu'il habitait ne l'apercevra plus.

^10Ses fils seront assaillis par les pauvres, Et ses mains restitueront ce qu'il a pris par violence.

^11La vigueur de la jeunesse, qui remplissait ses membres, Aura sa couche avec lui dans la poussière.

^12Le mal était doux à sa bouche, Il le cachait sous sa langue,

^13Il le savourait sans l'abandonner, Il le retenait au milieu de son palais;

^14Mais sa nourriture se transformera dans ses entrailles, Elle deviendra dans son corps un venin d'aspic.

^15Il a englouti des richesses, il les vomira; Dieu les chassera de son ventre.

^16Il a sucé du venin d'aspic, La langue de la vipère le tuera.

^17Il ne reposera plus ses regards sur les ruisseaux, Sur les torrents, sur les fleuves de miel et de lait.

^18Il rendra ce qu'il a gagné, et n'en profitera plus; Il restituera tout ce qu'il a pris, et n'en jouira plus.

^19Car il a opprimé, délaissé les pauvres, Il a ruiné des maisons et ne les a pas rétablies.

^20Son avidité n'a point connu de bornes; Mais il ne sauvera pas ce qu'il avait de plus cher.

^21Rien n'échappait à sa voracité; Mais son bien-être ne durera pas.

^22Au milieu de l'abondance il sera dans la détresse; La main de tous les misérables se lèvera sur lui.

^23Et voici, pour lui remplir le ventre, Dieu enverra sur lui le feu de sa colère, Et le rassasiera par une pluie de traits.

^24S'il échappe aux armes de fer, L'arc d'airain le transpercera.

^25Il arrache de son corps le trait, Qui étincelle au sortir de ses entrailles, Et il est en proie aux terreurs de la mort.

^26Toutes les calamités sont réservées à ses trésors; Il sera consumé par un feu que n'allumera point l'homme, Et ce qui restera dans sa tente en deviendra la pâture.

^27Les cieux dévoileront son iniquité, Et la terre s'élèvera contre lui.

^28Les revenus de sa maison seront emportés, Ils disparaîtront au jour de la colère de Dieu.

^29Telle est la part que Dieu réserve au méchant, Tel est l'héritage que Dieu lui destine.

Job 21

^1Job prit la parole et dit:

^2Ecoutez, écoutez mes paroles, Donnez-moi seulement cette consolation.

^3Laissez-moi parler, je vous prie; Et, quand j'aurai parlé, tu pourras te moquer.

^4Est-ce contre un homme que se dirige ma plainte? Et pourquoi mon âme ne serait-elle pas impatiente?

^5Regardez-moi, soyez étonnés, Et mettez la main sur la bouche.

^6Quand j'y pense, cela m'épouvante, Et un tremblement saisit mon corps.

^7Pourquoi les méchants vivent-ils? Pourquoi les voit-on vieillir et accroître leur force?

^8Leur postérité s'affermit avec eux et en leur présence, Leurs rejetons prospèrent sous leurs yeux.

^9Dans leurs maisons règne la paix, sans mélange de crainte; La verge de Dieu ne vient pas les frapper.

^10Leurs taureaux sont vigoureux et féconds, Leurs génisses conçoivent et n'avortent point.

^11Ils laissent courir leurs enfants comme des brebis, Et les enfants prennent leurs ébats.

^12Ils chantent au son du tambourin et de la harpe, Ils se réjouissent au son du chalumeau.

^13Ils passent leurs jours dans le bonheur, Et ils descendent en un instant au séjour des morts.

^14Ils disaient pourtant à Dieu: Retire-toi de nous; Nous ne voulons pas connaître tes voies.

^15Qu'est-ce que le Tout-Puissant, pour que nous le servions? Que gagnerons-nous à lui adresser nos prières?

^16Quoi donc! ne sont-ils pas en possession du bonheur? -Loin de moi le conseil des méchants!

^17Mais arrive-t-il souvent que leur lampe s'éteigne, Que la misère fonde sur eux, Que Dieu leur distribue leur part dans sa colère,

^18Qu'ils soient comme la paille emportée par le vent, Comme la balle enlevée par le tourbillon?

^19Est-ce pour les fils que Dieu réserve le châtiment du père? Mais c'est lui que Dieu devrait punir, pour qu'il le sente;

^20C'est lui qui devrait contempler sa propre ruine, C'est lui qui devrait boire la colère du Tout-Puissant.

^21Car, que lui importe sa maison après lui, Quand le nombre de ses mois est achevé?

^22Est-ce à Dieu qu'on donnera de la science, A lui qui gouverne les esprits célestes?

^23L'un meurt au sein du bien-être, De la paix et du bonheur,

^24Les flancs chargés de graisse Et la moelle des os remplie de sève;

^25L'autre meurt, l'amertume dans l'âme, Sans avoir joui d'aucun bien.

^26Et tous deux se couchent dans la poussière, Tous deux deviennent la pâture des vers.

^27Je sais bien quelles sont vos pensées, Quels jugements iniques vous portez sur moi.

^28Vous dites: Où est la maison de l'homme puissant? Où est la tente qu'habitaient les impies?

^29Mais quoi! n'avez-vous point interrogé les voyageurs, Et voulez-vous méconnaître ce qu'ils prouvent?

^30Au jour du malheur, le méchant est épargné; Au jour de la colère, il échappe.

^31Qui lui reproche en face sa conduite? Qui lui rend ce qu'il a fait?

^32Il est porté dans un sépulcre, Et il veille encore sur sa tombe.

^33Les mottes de la vallée lui sont légères; Et tous après lui suivront la même voie, Comme une multitude l'a déjà suivie.

^34Pourquoi donc m'offrir de vaines consolations? Ce qui reste de vos réponses n'est que perfidie.

Job 22

^1Eliphaz de Théman prit la parole et dit:

^2Un homme peut-il être utile à Dieu? Non; le sage n'est utile qu'à lui-même.

^3Si tu es juste, est-ce à l'avantage du Tout-Puissant? Si tu es intègre dans tes voies, qu'y gagne-t-il?

^4Est-ce par crainte de toi qu'il te châtie, Qu'il entre en jugement avec toi?

^5Ta méchanceté n'est-elle pas grande? Tes iniquités ne sont-elles pas infinies?

^6Tu enlevais sans motif des gages à tes frères, Tu privais de leurs vêtements ceux qui étaient nus;

^7Tu ne donnais point d'eau à l'homme altéré, Tu refusais du pain à l'homme affamé.

^8Le pays était au plus fort, Et le puissant s'y établissait.

^9Tu renvoyais les veuves à vide; Les bras des orphelins étaient brisés.

^10C'est pour cela que tu es entouré de pièges, Et que la terreur t'a saisi tout à coup.

^11Ne vois-tu donc pas ces ténèbres, Ces eaux débordées qui t'envahissent?

^12Dieu n'est-il pas en haut dans les cieux? Regarde le sommet des étoiles, comme il est élevé!

^13Et tu dis: Qu'est-ce que Dieu sait? Peut-il juger à travers l'obscurité?

^14Les nuées l'enveloppent, et il ne voit rien; Il ne parcourt que la voûte des cieux.

^15Eh quoi! tu voudrais prendre l'ancienne route Qu'ont suivie les hommes d'iniquité?

^16Ils ont été emportés avant le temps, Ils ont eu la durée d'un torrent qui s'écoule.

^17Ils disaient à Dieu: Retire-toi de nous; Que peut faire pour nous le Tout-Puissant?

^18Dieu cependant avait rempli de biens leurs maisons. -Loin de moi le conseil des méchants!

^19Les justes, témoins de leur chute, se réjouiront, Et l'innocent se moquera d'eux:

^20Voilà nos adversaires anéantis! Voilà leurs richesses dévorées par le feu!

^21Attache-toi donc à Dieu, et tu auras la paix; Tu jouiras ainsi du bonheur.

^22Reçois de sa bouche l'instruction, Et mets dans ton coeur ses paroles.

^23Tu seras rétabli, si tu reviens au Tout-Puissant, Si tu éloignes l'iniquité de ta tente.

^24Jette l'or dans la poussière, L'or d'Ophir parmi les cailloux des torrents;

^25Et le Tout-Puissant sera ton or, Ton argent, ta richesse.

^26Alors tu feras du Tout-Puissant tes délices, Tu élèveras vers Dieu ta face;

^27Tu le prieras, et il t'exaucera, Et tu accompliras tes voeux.

^28A tes résolutions répondra le succès; Sur tes sentiers brillera la lumière.

^29Vienne l'humiliation, tu prieras pour ton relèvement: Dieu secourt celui dont le regard est abattu.

^30Il délivrera même le coupable, Qui devra son salut à la pureté de tes mains.

Job 23

^1Job prit la parole et dit:

^2Maintenant encore ma plainte est une révolte, Mais la souffrance étouffe mes soupirs.

^3Oh! si je savais où le trouver, Si je pouvais arriver jusqu'à son trône,

^4Je plaiderais ma cause devant lui, Je remplirais ma bouche d'arguments,

^5Je connaîtrais ce qu'il peut avoir à répondre, Je verrais ce qu'il peut avoir à me dire.

^6Emploierait-il toute sa force à me combattre? Ne daignerait-il pas au moins m'écouter?

^7Ce serait un homme droit qui plaiderait avec lui, Et je serais pour toujours absous par mon juge.

^8Mais, si je vais à l'orient, il n'y est pas; Si je vais à l'occident, je ne le trouve pas;

^9Est-il occupé au nord, je ne puis le voir; Se cache-t-il au midi, je ne puis le découvrir.

^10Il sait néanmoins quelle voie j'ai suivie; Et, s'il m'éprouvait, je sortirais pur comme l'or.

^11Mon pied s'est attaché à ses pas; J'ai gardé sa voie, et je ne m'en suis point détourné.

^12Je n'ai pas abandonné les commandements de ses lèvres; J'ai fait plier ma volonté aux paroles de sa bouche.

^13Mais sa résolution est arrêtée; qui s'y opposera? Ce que son âme désire, il l'exécute.

^14Il accomplira donc ses desseins à mon égard, Et il en concevra bien d'autres encore.

^15Voilà pourquoi sa présence m'épouvante; Quand j'y pense, j'ai peur de lui.

^16Dieu a brisé mon courage, Le Tout-Puissant m'a rempli d'effroi.

^17Car ce ne sont pas les ténèbres qui m'anéantissent, Ce n'est pas l'obscurité dont je suis couvert.

Job 24

^1Pourquoi le Tout-Puissant ne met-il pas des temps en réserve, Et pourquoi ceux qui le connaissent ne voient-ils pas ses jours?

^2On déplace les bornes, On vole des troupeaux, et on les fait paître;

^3On enlève l'âne de l'orphelin, On prend pour gage le boeuf de la veuve;

^4On repousse du chemin les indigents, On force tous les malheureux du pays à se cacher.

^5Et voici, comme les ânes sauvages du désert, Ils sortent le matin pour chercher de la nourriture, Ils n'ont que le désert pour trouver le pain de leurs enfants;

^6Ils coupent le fourrage qui reste dans les champs, Ils grappillent dans la vigne de l'impie;

^7Ils passent la nuit dans la nudité, sans vêtement, Sans couverture contre le froid;

^8Ils sont percés par la pluie des montagnes, Et ils embrassent les rochers comme unique refuge.

^9On arrache l'orphelin à la mamelle, On prend des gages sur le pauvre.

^10Ils vont tout nus, sans vêtement, Ils sont affamés, et ils portent les gerbes;

^11Dans les enclos de l'impie ils font de l'huile, Ils foulent le pressoir, et ils ont soif;

^12Dans les villes s'exhalent les soupirs des mourants, L'âme des blessés jette des cris.... Et Dieu ne prend pas garde à ces infamies!

^13D'autres sont ennemis de la lumière, Ils n'en connaissent pas les voies, Ils n'en pratiquent pas les sentiers.

^14L'assassin se lève au point du jour, Tue le pauvre et l'indigent, Et il dérobe pendant la nuit.

^15L'oeil de l'adultère épie le crépuscule; Personne ne me verra, dit-il, Et il met un voile sur sa figure.

^16La nuit ils forcent les maisons, Le jour ils se tiennent enfermés; Ils ne connaissent pas la lumière.

^17Pour eux, le matin c'est l'ombre de la mort, Ils en éprouvent toutes les terreurs.

^18Eh quoi! l'impie est d'un poids léger sur la face des eaux, Il n'a sur la terre qu'une part maudite, Il ne prend jamais le chemin des vignes!

^19Comme la sécheresse et la chaleur absorbent les eaux de la neige, Ainsi le séjour des morts engloutit ceux qui pèchent!

^20Quoi! le sein maternel l'oublie, Les vers en font leurs délices, On ne se souvient plus de lui! L'impie est brisé comme un arbre,

^21Lui qui dépouille la femme stérile et sans enfants, Lui qui ne répand aucun bienfait sur la veuve!...

^22Non! Dieu par sa force prolonge les jours des violents, Et les voilà debout quand ils désespéraient de la vie;

^23Il leur donne de la sécurité et de la confiance, Il a les regards sur leurs voies.

^24Ils se sont élevés; et en un instant ils ne sont plus, Ils tombent, ils meurent comme tous les hommes, Ils sont coupés comme la tête des épis.

^25S'il n'en est pas ainsi, qui me démentira, Qui réduira mes paroles à néant?

Job 26

^1Job prit la parole et dit:

^2Comme tu sais bien venir en aide à la faiblesse! Comme tu prêtes secours au bras sans force!

^3Quels bons conseils tu donnes à celui qui manque d'intelligence! Quelle abondance de sagesse tu fais paraître!

^4A qui s'adressent tes paroles? Et qui est-ce qui t'inspire?

^5Devant Dieu les ombres tremblent Au-dessous des eaux et de leurs habitants;

^6Devant lui le séjour des morts est nu, L'abîme n'a point de voile.

^7Il étend le septentrion sur le vide, Il suspend la terre sur le néant.

^8Il renferme les eaux dans ses nuages, Et les nuages n'éclatent pas sous leur poids.

^9Il couvre la face de son trône, Il répand sur lui sa nuée.

^10Il a tracé un cercle à la surface des eaux, Comme limite entre la lumière et les ténèbres.

^11Les colonnes du ciel s'ébranlent, Et s'étonnent à sa menace.

^12Par sa force il soulève la mer, Par son intelligence il en brise l'orgueil.

^13Son souffle donne au ciel la sérénité, Sa main transperce le serpent fuyard.

^14Ce sont là les bords de ses voies, C'est le bruit léger qui nous en parvient; Mais qui entendra le tonnerre de sa puissance?

Job 27

^1Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:

^2Dieu qui me refuse justice est vivant! Le Tout-Puissant qui remplit mon âme d'amertume est vivant!

^3Aussi longtemps que j'aurai ma respiration, Et que le souffle de Dieu sera dans mes narines,

^4Mes lèvres ne prononceront rien d'injuste, Ma langue ne dira rien de faux.

^5Loin de moi la pensée de vous donner raison! Jusqu'à mon dernier soupir je défendrai mon innocence;

^6Je tiens à me justifier, et je ne faiblirai pas; Mon coeur ne me fait de reproche sur aucun de mes jours.

^7Que mon ennemi soit comme le méchant, Et mon adversaire comme l'impie!

^8Quelle espérance reste-t-il à l'impie, Quand Dieu coupe le fil de sa vie, Quand il lui retire son âme?

^9Est-ce que Dieu écoute ses cris, Quand l'angoisse vient l'assaillir?

^10Fait-il du Tout-Puissant ses délices? Adresse-t-il en tout temps ses prières à Dieu?

^11Je vous enseignerai les voies de Dieu, Je ne vous cacherai pas les desseins du Tout-Puissant.

^12Mais vous les connaissez, et vous êtes d'accord; Pourquoi donc vous laisser aller à de vaines pensées?

^13Voici la part que Dieu réserve au méchant, L'héritage que le Tout-Puissant destine à l'impie.

^14S'il a des fils en grand nombre, c'est pour le glaive, Et ses rejetons manquent de pain;

^15Ceux qui échappent sont enterrés par la peste, Et leurs veuves ne les pleurent pas.

^16S'il amasse l'argent comme la poussière, S'il entasse les vêtements comme la boue,

^17C'est lui qui entasse, mais c'est le juste qui se revêt, C'est l'homme intègre qui a l'argent en partage.

^18Sa maison est comme celle que bâtit la teigne, Comme la cabane que fait un gardien.

^19Il se couche riche, et il meurt dépouillé; Il ouvre les yeux, et tout a disparu.

^20Les terreurs le surprennent comme des eaux; Un tourbillon l'enlève au milieu de la nuit.

^21Le vent d'orient l'emporte, et il s'en va; Il l'arrache violemment de sa demeure.

^22Dieu lance sans pitié des traits contre lui, Et le méchant voudrait fuir pour les éviter.

^23On bat des mains à sa chute, Et on le siffle à son départ.

Job 28

^1Il y a pour l'argent une mine d'où on le fait sortir, Et pour l'or un lieu d'où on l'extrait pour l'affiner;

^2Le fer se tire de la poussière, Et la pierre se fond pour produire l'airain.

^3L'homme fait cesser les ténèbres; Il explore, jusque dans les endroits les plus profonds, Les pierres cachées dans l'obscurité et dans l'ombre de la mort.

^4Il creuse un puits loin des lieux habités; Ses pieds ne lui sont plus en aide, Et il est suspendu, balancé, loin des humains.

^5La terre, d'où sort le pain, Est bouleversée dans ses entrailles comme par le feu.

^6Ses pierres contiennent du saphir, Et l'on y trouve de la poudre d'or.

^7L'oiseau de proie n'en connaît pas le sentier, L'oeil du vautour ne l'a point aperçu;

^8Les plus fiers animaux ne l'ont point foulé, Le lion n'y a jamais passé.

^9L'homme porte sa main sur le roc, Il renverse les montagnes depuis la racine;

^10Il ouvre des tranchées dans les rochers, Et son oeil contemple tout ce qu'il y a de précieux;

^11Il arrête l'écoulement des eaux, Et il produit à la lumière ce qui est caché.

^12Mais la sagesse, où se trouve-t-elle? Où est la demeure de l'intelligence?

^13L'homme n'en connaît point le prix; Elle ne se trouve pas dans la terre des vivants.

^14L'abîme dit: Elle n'est point en moi; Et la mer dit: Elle n'est point avec moi.

^15Elle ne se donne pas contre de l'or pur, Elle ne s'achète pas au poids de l'argent;

^16Elle ne se pèse pas contre l'or d'Ophir, Ni contre le précieux onyx, ni contre le saphir;

^17Elle ne peut se comparer à l'or ni au verre, Elle ne peut s'échanger pour un vase d'or fin.

^18Le corail et le cristal ne sont rien auprès d'elle: La sagesse vaut plus que les perles.

^19La topaze d'Ethiopie n'est point son égale, Et l'or pur n'entre pas en balance avec elle.

^20D'où vient donc la sagesse? Où est la demeure de l'intelligence?

^21Elle est cachée aux yeux de tout vivant, Elle est cachée aux oiseaux du ciel.

^22Le gouffre et la mort disent: Nous en avons entendu parler.

^23C'est Dieu qui en sait le chemin, C'est lui qui en connaît la demeure;

^24Car il voit jusqu'aux extrémités de la terre, Il aperçoit tout sous les cieux.

^25Quand il régla le poids du vent, Et qu'il fixa la mesure des eaux,

^26Quand il donna des lois à la pluie, Et qu'il traça la route de l'éclair et du tonnerre,

^27Alors il vit la sagesse et la manifesta, Il en posa les fondements et la mit à l'épreuve.

^28Puis il dit à l'homme: Voici, la crainte du Seigneur, c'est la sagesse; S'éloigner du mal, c'est l'intelligence.

Job 29

^1Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:

^2Oh! que ne puis-je être comme aux mois du passé, Comme aux jours où Dieu me gardait,

^3Quand sa lampe brillait sur ma tête, Et que sa lumière me guidait dans les ténèbres!

^4Que ne suis-je comme aux jours de ma vigueur, Où Dieu veillait en ami sur ma tente,

^5Quand le Tout-Puissant était encore avec moi, Et que mes enfants m'entouraient;

^6Quand mes pieds se baignaient dans la crème Et que le rocher répandait près de moi des ruisseaux d'huile!

^7Si je sortais pour aller à la porte de la ville, Et si je me faisais préparer un siège dans la place,

^8Les jeunes gens se retiraient à mon approche, Les vieillards se levaient et se tenaient debout.

^9Les princes arrêtaient leurs discours, Et mettaient la main sur leur bouche;

^10La voix des chefs se taisait, Et leur langue s'attachait à leur palais.

^11L'oreille qui m'entendait me disait heureux, L'oeil qui me voyait me rendait témoignage;

^12Car je sauvais le pauvre qui implorait du secours, Et l'orphelin qui manquait d'appui.

^13La bénédiction du malheureux venait sur moi; Je remplissais de joie le coeur de la veuve.

^14Je me revêtais de la justice et je lui servais de vêtement, J'avais ma droiture pour manteau et pour turban.

^15J'étais l'oeil de l'aveugle Et le pied du boiteux.

^16J'étais le père des misérables, J'examinais la cause de l'inconnu;

^17Je brisais la mâchoire de l'injuste, Et j'arrachais de ses dents la proie.

^18Alors je disais: Je mourrai dans mon nid, Mes jours seront abondants comme le sable;

^19L'eau pénétrera dans mes racines, La rosée passera la nuit sur mes branches;

^20Ma gloire reverdira sans cesse, Et mon arc rajeunira dans ma main.

^21On m'écoutait et l'on restait dans l'attente, On gardait le silence devant mes conseils.

^22Après mes discours, nul ne répliquait, Et ma parole était pour tous une bienfaisante rosée;

^23Ils comptaient sur moi comme sur la pluie, Ils ouvraient la bouche comme pour une pluie du printemps.

^24Je leur souriais quand ils perdaient courage, Et l'on ne pouvait chasser la sérénité de mon front.

^25J'aimais à aller vers eux, et je m'asseyais à leur tête; J'étais comme un roi au milieu d'une troupe, Comme un consolateur auprès des affligés.

Job 30

^1Et maintenant!... je suis la risée de plus jeunes que moi, De ceux dont je dédaignais de mettre les pères Parmi les chiens de mon troupeau.

^2Mais à quoi me servirait la force de leurs mains? Ils sont incapables d'atteindre la vieillesse.

^3Desséchés par la misère et la faim, Ils fuient dans les lieux arides, Depuis longtemps abandonnés et déserts;

^4Ils arrachent près des arbrisseaux les herbes sauvages, Et ils n'ont pour pain que la racine des genêts.

^5On les chasse du milieu des hommes, On crie après eux comme après des voleurs.

^6Ils habitent dans d'affreuses vallées, Dans les cavernes de la terre et dans les rochers;

^7Ils hurlent parmi les buissons, Ils se rassemblent sous les ronces.

^8Etres vils et méprisés, On les repousse du pays.

^9Et maintenant, je suis l'objet de leurs chansons, Je suis en butte à leurs propos.

^10Ils ont horreur de moi, ils se détournent, Ils me crachent au visage.

^11Ils n'ont plus de retenue et ils m'humilient, Ils rejettent tout frein devant moi.

^12Ces misérables se lèvent à ma droite et me poussent les pieds, Ils se fraient contre moi des sentiers pour ma ruine;

^13Ils détruisent mon propre sentier et travaillent à ma perte, Eux à qui personne ne viendrait en aide;

^14Ils arrivent comme par une large brèche, Ils se précipitent sous les craquements.

^15Les terreurs m'assiègent; Ma gloire est emportée comme par le vent, Mon bonheur a passé comme un nuage.

^16Et maintenant, mon âme s'épanche en mon sein, Les jours de la souffrance m'ont saisi.

^17La nuit me perce et m'arrache les os, La douleur qui me ronge ne se donne aucun repos,

^18Par la violence du mal mon vêtement perd sa forme, Il se colle à mon corps comme ma tunique.

^19Dieu m'a jeté dans la boue, Et je ressemble à la poussière et à la cendre.

^20Je crie vers toi, et tu ne me réponds pas; Je me tiens debout, et tu me lances ton regard.

^21Tu deviens cruel contre moi, Tu me combats avec la force de ta main.

^22Tu me soulèves, tu me fais voler au-dessus du vent, Et tu m'anéantis au bruit de la tempête.

^23Car, je le sais, tu me mènes à la mort, Au rendez-vous de tous les vivants.

^24Mais celui qui va périr n'étend-il pas les mains? Celui qui est dans le malheur n'implore-t-il pas du secours?

^25N'avais-je pas des larmes pour l'infortuné? Mon coeur n'avait-il pas pitié de l'indigent?

^26J'attendais le bonheur, et le malheur est arrivé; J'espérais la lumière, et les ténèbres sont venues.

^27Mes entrailles bouillonnent sans relâche, Les jours de la calamité m'ont surpris.

^28Je marche noirci, mais non par le soleil; Je me lève en pleine assemblée, et je crie.

^29Je suis devenu le frère des chacals, Le compagnon des autruches.

^30Ma peau noircit et tombe, Mes os brûlent et se dessèchent.

^31Ma harpe n'est plus qu'un instrument de deuil, Et mon chalumeau ne peut rendre que des sons plaintifs.

Job 31

^1J'avais fait un pacte avec mes yeux, Et je n'aurais pas arrêté mes regards sur une vierge.

^2Quelle part Dieu m'eût-il réservée d'en haut? Quel héritage le Tout-Puissant m'eût-il envoyé des cieux?

^3La ruine n'est-elle pas pour le méchant, Et le malheur pour ceux qui commettent l'iniquité?

^4Dieu n'a-t-il pas connu mes voies? N'a-t-il pas compté tous mes pas?

^5Si j'ai marché dans le mensonge, Si mon pied a couru vers la fraude,

^6Que Dieu me pèse dans des balances justes, Et il reconnaîtra mon intégrité!

^7Si mon pas s'est détourné du droit chemin, Si mon coeur a suivi mes yeux, Si quelque souillure s'est attachée à mes mains,

^8Que je sème et qu'un autre moissonne, Et que mes rejetons soient déracinés!

^9Si mon coeur a été séduit par une femme, Si j'ai fait le guet à la porte de mon prochain,

^10Que ma femme tourne la meule pour un autre, Et que d'autres la déshonorent!

^11Car c'est un crime, Un forfait que punissent les juges;

^12C'est un feu qui dévore jusqu'à la ruine, Et qui aurait détruit toute ma richesse.

^13Si j'ai méprisé le droit de mon serviteur ou de ma servante Lorsqu'ils étaient en contestation avec moi,

^14Qu'ai-je à faire, quand Dieu se lève? Qu'ai-je à répondre, quand il châtie?

^15Celui qui m'a créé dans le ventre de ma mère ne l'a-t-il pas créé? Le même Dieu ne nous a-t-il pas formés dans le sein maternel?

^16Si j'ai refusé aux pauvres ce qu'ils demandaient, Si j'ai fait languir les yeux de la veuve,

^17Si j'ai mangé seul mon pain, Sans que l'orphelin en ait eu sa part,

^18Moi qui l'ai dès ma jeunesse élevé comme un père, Moi qui dès ma naissance ai soutenu la veuve;

^19Si j'ai vu le malheureux manquer de vêtements, L'indigent n'avoir point de couverture,

^20Sans que ses reins m'aient béni, Sans qu'il ait été réchauffé par la toison de mes agneaux;

^21Si j'ai levé la main contre l'orphelin, Parce que je me sentais un appui dans les juges;

^22Que mon épaule se détache de sa jointure, Que mon bras tombe et qu'il se brise!

^23Car les châtiments de Dieu m'épouvantent, Et je ne puis rien devant sa majesté.

^24Si j'ai mis dans l'or ma confiance, Si j'ai dit à l'or: Tu es mon espoir;

^25Si je me suis réjoui de la grandeur de mes biens, De la quantité des richesses que j'avais acquises;

^26Si j'ai regardé le soleil quand il brillait, La lune quand elle s'avançait majestueuse,

^27Et si mon coeur s'est laissé séduire en secret, Si ma main s'est portée sur ma bouche;

^28C'est encore un crime que doivent punir les juges, Et j'aurais renié le Dieu d'en haut!

^29Si j'ai été joyeux du malheur de mon ennemi, Si j'ai sauté d'allégresse quand les revers l'ont atteint,

^30Moi qui n'ai pas permis à ma langue de pécher, De demander sa mort avec imprécation;

^31Si les gens de ma tente ne disaient pas: Où est celui qui n'a pas été rassasié de sa viande?

^32Si l'étranger passait la nuit dehors, Si je n'ouvrais pas ma porte au voyageur;

^33Si, comme les hommes, j'ai caché mes transgressions, Et renfermé mes iniquités dans mon sein,

^34Parce que j'avais peur de la multitude, Parce que je craignais le mépris des familles, Me tenant à l'écart et n'osant franchir ma porte...

^35Oh! qui me fera trouver quelqu'un qui m'écoute? Voilà ma défense toute signée: Que le Tout-Puissant me réponde! Qui me donnera la plainte écrite par mon adversaire?

^36Je porterai son écrit sur mon épaule, Je l'attacherai sur mon front comme une couronne;

^37Je lui rendrai compte de tous mes pas, Je m'approcherai de lui comme un prince.

^38Si ma terre crie contre moi, Et que ses sillons versent des larmes;

^39Si j'en ai mangé le produit sans l'avoir payée, Et que j'aie attristé l'âme de ses anciens maîtres;

^40Qu'il y croisse des épines au lieu de froment, Et de l'ivraie au lieu d'orge! Fin des paroles de Job.

Job 32

^1Ces trois hommes cessèrent de répondre à Job, parce qu'il se regardait comme juste.

^2Alors s'enflamma de colère Elihu, fils de Barakeel de Buz, de la famille de Ram. Sa colère s'enflamma contre Job, parce qu'il se disait juste devant Dieu.

^3Et sa colère s'enflamma contre ses trois amis, parce qu'ils ne trouvaient rien à répondre et que néanmoins ils condamnaient Job.

^4Comme ils étaient plus âgés que lui, Elihu avait attendu jusqu'à ce moment pour parler à Job.

^5Mais, voyant qu'il n'y avait plus de réponse dans la bouche de ces trois hommes, Elihu s'enflamma de colère.

^6Et Elihu, fils de Barakeel de Buz, prit la parole et dit: Je suis jeune, et vous êtes des vieillards; C'est pourquoi j'ai craint, j'ai redouté De vous faire connaître mon sentiment.

^7Je disais en moi-même: Les jours parleront, Le grand nombre des années enseignera la sagesse.

^8Mais en réalité, dans l'homme, c'est l'esprit, Le souffle du Tout-Puissant, qui donne l'intelligence;

^9Ce n'est pas l'âge qui procure la sagesse, Ce n'est pas la vieillesse qui rend capable de juger.

^10Voilà pourquoi je dis: Ecoute! Moi aussi, j'exposerai ma pensée.

^11J'ai attendu la fin de vos discours, J'ai suivi vos raisonnements, Votre examen des paroles de Job.

^12Je vous ai donné toute mon attention; Et voici, aucun de vous ne l'a convaincu, Aucun n'a réfuté ses paroles.

^13Ne dites pas cependant: En lui nous avons trouvé la sagesse; C'est Dieu qui peut le confondre, ce n'est pas un homme!

^14Il ne s'est pas adressé directement à moi: Aussi lui répondrai-je tout autrement que vous.

^15Ils ont peur, ils ne répondent plus! Ils ont la parole coupée!

^16J'ai attendu qu'ils eussent fini leurs discours, Qu'ils s'arrêtassent et ne sussent que répliquer.

^17A mon tour, je veux répondre aussi, Je veux dire aussi ce que je pense.

^18Car je suis plein de paroles, L'esprit me presse au dedans de moi;

^19Mon intérieur est comme un vin qui n'a pas d'issue, Comme des outres neuves qui vont éclater.

^20Je parlerai pour respirer à l'aise, J'ouvrirai mes lèvres et je répondrai.

^21Je n'aurai point égard à l'apparence, Et je ne flatterai personne;

^22Car je ne sais pas flatter: Mon créateur m'enlèverait bien vite.

Job 33

^1Maintenant donc, Job, écoute mes discours, Prête l'oreille à toutes mes paroles!

^2Voici, j'ouvre la bouche, Ma langue se remue dans mon palais.

^3C'est avec droiture de coeur que je vais parler, C'est la vérité pure qu'exprimeront mes lèvres:

^4L'esprit de Dieu m'a créé, Et le souffle du Tout-Puissant m'anime.

^5Si tu le peux, réponds-moi, Défends ta cause, tiens-toi prêt!

^6Devant Dieu je suis ton semblable, J'ai été comme toi formé de la boue;

^7Ainsi mes terreurs ne te troubleront pas, Et mon poids ne saurait t'accabler.

^8Mais tu as dit à mes oreilles, Et j'ai entendu le son de tes paroles:

^9Je suis pur, je suis sans péché, Je suis net, il n'y a point en moi d'iniquité.

^10Et Dieu trouve contre moi des motifs de haine, Il me traite comme son ennemi;

^11Il met mes pieds dans les ceps, Il surveille tous mes mouvements.

^12Je te répondrai qu'en cela tu n'as pas raison, Car Dieu est plus grand que l'homme.

^13Veux-tu donc disputer avec lui, Parce qu'il ne rend aucun compte de ses actes?

^14Dieu parle cependant, tantôt d'une manière, Tantôt d'une autre, et l'on n'y prend point garde.

^15Il parle par des songes, par des visions nocturnes, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil, Quand ils sont endormis sur leur couche.

^16Alors il leur donne des avertissements Et met le sceau à ses instructions,

^17Afin de détourner l'homme du mal Et de le préserver de l'orgueil,

^18Afin de garantir son âme de la fosse Et sa vie des coups du glaive.

^19Par la douleur aussi l'homme est repris sur sa couche, Quand une lutte continue vient agiter ses os.

^20Alors il prend en dégoût le pain, Même les aliments les plus exquis;

^21Sa chair se consume et disparaît, Ses os qu'on ne voyait pas sont mis à nu;

^22Son âme s'approche de la fosse, Et sa vie des messagers de la mort.

^23Mais s'il se trouve pour lui un ange intercesseur, Un d'entre les mille Qui annoncent à l'homme la voie qu'il doit suivre,

^24Dieu a compassion de lui et dit à l'ange: Délivre-le, afin qu'il ne descende pas dans la fosse; J'ai trouvé une rançon!

^25Et sa chair a plus de fraîcheur qu'au premier âge, Il revient aux jours de sa jeunesse.

^26Il adresse à Dieu sa prière; et Dieu lui est propice, Lui laisse voir sa face avec joie, Et lui rend son innocence.

^27Il chante devant les hommes et dit: J'ai péché, j'ai violé la justice, Et je n'ai pas été puni comme je le méritais;

^28Dieu a délivré mon âme pour qu'elle n'entrât pas dans la fosse, Et ma vie s'épanouit à la lumière!

^29Voilà tout ce que Dieu fait, Deux fois, trois fois, avec l'homme,

^30Pour ramener son âme de la fosse, Pour l'éclairer de la lumière des vivants.

^31Sois attentif, Job, écoute-moi! Tais-toi, et je parlerai!

^32Si tu as quelque chose à dire, réponds-moi! Parle, car je voudrais te donner raison.

^33Si tu n'as rien à dire, écoute-moi! Tais-toi, et je t'enseignerai la sagesse.

Job 34

^1Elihu reprit et dit:

^2Sages, écoutez mes discours! Vous qui êtes intelligents, prêtez-moi l'oreille!

^3Car l'oreille discerne les paroles, Comme le palais savoure les aliments.

^4Choisissons ce qui est juste, Voyons entre nous ce qui est bon.

^5Job dit: Je suis innocent, Et Dieu me refuse justice;

^6J'ai raison, et je passe pour menteur; Ma plaie est douloureuse, et je suis sans péché.

^7Y a-t-il un homme semblable à Job, Buvant la raillerie comme l'eau,

^8Marchant en société de ceux qui font le mal, Cheminant de pair avec les impies?

^9Car il a dit: Il est inutile à l'homme De mettre son plaisir en Dieu.

^10Ecoutez-moi donc, hommes de sens! Loin de Dieu l'injustice, Loin du Tout-Puissant l'iniquité!

^11Il rend à l'homme selon ses oeuvres, Il rétribue chacun selon ses voies.

^12Non certes, Dieu ne commet pas l'iniquité; Le Tout-Puissant ne viole pas la justice.

^13Qui l'a chargé de gouverner la terre? Qui a confié l'univers à ses soins?

^14S'il ne pensait qu'à lui-même, S'il retirait à lui son esprit et son souffle,

^15Toute chair périrait soudain, Et l'homme rentrerait dans la poussière.

^16Si tu as de l'intelligence, écoute ceci, Prête l'oreille au son de mes paroles!

^17Un ennemi de la justice régnerait-il? Et condamneras-tu le juste, le puissant,

^18Qui proclame la méchanceté des rois Et l'iniquité des princes,

^19Qui n'a point égard à l'apparence des grands Et ne distingue pas le riche du pauvre, Parce que tous sont l'ouvrage de ses mains?

^20En un instant, ils perdent la vie; Au milieu de la nuit, un peuple chancelle et périt; Le puissant disparaît, sans la main d'aucun homme.

^21Car Dieu voit la conduite de tous, Il a les regards sur les pas de chacun.

^22Il n'y a ni ténèbres ni ombre de la mort, Où puissent se cacher ceux qui commettent l'iniquité.

^23Dieu n'a pas besoin d'observer longtemps, Pour qu'un homme entre en jugement avec lui;

^24Il brise les grands sans information, Et il met d'autres à leur place;

^25Car il connaît leurs oeuvres. Il les renverse de nuit, et ils sont écrasés;

^26Il les frappe comme des impies, A la face de tous les regards.

^27En se détournant de lui, En abandonnant toutes ses voies,

^28Ils ont fait monter à Dieu le cri du pauvre, Ils l'ont rendu attentif aux cris des malheureux.

^29S'il donne le repos, qui répandra le trouble? S'il cache sa face, qui pourra le voir? Il traite à l'égal soit une nation, soit un homme,

^30Afin que l'impie ne domine plus, Et qu'il ne soit plus un piège pour le peuple.

^31Car a-t-il jamais dit à Dieu: J'ai été châtié, je ne pécherai plus;

^32Montre-moi ce que je ne vois pas; Si j'ai commis des injustices, je n'en commettrai plus?

^33Est-ce d'après toi que Dieu rendra la justice? C'est toi qui rejettes, qui choisis, mais non pas moi; Ce que tu sais, dis-le donc!

^34Les hommes de sens seront de mon avis, Le sage qui m'écoute pensera comme moi.

^35Job parle sans intelligence, Et ses discours manquent de raison.

^36Qu'il continue donc à être éprouvé, Puisqu'il répond comme font les méchants!

^37Car il ajoute à ses fautes de nouveaux péchés; Il bat des mains au milieu de nous, Il multiplie ses paroles contre Dieu.

Job 35

^1Elihu reprit et dit:

^2Imagines-tu avoir raison, Penses-tu te justifier devant Dieu,

^3Quand tu dis: Que me sert-il, Que me revient-il de ne pas pécher?

^4C'est à toi que je vais répondre, Et à tes amis en même temps.

^5Considère les cieux, et regarde! Vois les nuées, comme elles sont au-dessus de toi!

^6Si tu pèches, quel tort lui causes-tu? Et quand tes péchés se multiplient, que lui fais-tu?

^7Si tu es juste, que lui donnes-tu? Que reçoit-il de ta main?

^8Ta méchanceté ne peut nuire qu'à ton semblable, Ta justice n'est utile qu'au fils de l'homme.

^9On crie contre la multitude des oppresseurs, On se plaint de la violence d'un grand nombre;

^10Mais nul ne dit: Où est Dieu, mon créateur, Qui inspire des chants d'allégresse pendant la nuit,

^11Qui nous instruit plus que les bêtes de la terre, Et nous donne l'intelligence plus qu'aux oiseaux du ciel?

^12On a beau crier alors, Dieu ne répond pas, A cause de l'orgueil des méchants.

^13C'est en vain que l'on crie, Dieu n'écoute pas, Le Tout-Puissant n'y a point égard.

^14Bien que tu dises que tu ne le vois pas, Ta cause est devant lui: attends-le!

^15Mais, parce que sa colère ne sévit point encore, Ce n'est pas à dire qu'il ait peu souci du crime.

^16Ainsi Job ouvre vainement la bouche, Il multiplie les paroles sans intelligence.

Job 36

^1Elihu continua et dit:

^2Attends un peu, et je vais poursuivre, Car j'ai des paroles encore pour la cause de Dieu.

^3Je prendrai mes raisons de haut, Et je prouverai la justice de mon créateur.

^4Sois-en sûr, mes discours ne sont pas des mensonges, Mes sentiments devant toi sont sincères.

^5Dieu est puissant, mais il ne rejette personne; Il est puissant par la force de son intelligence.

^6Il ne laisse pas vivre le méchant, Et il fait droit aux malheureux.

^7Il ne détourne pas les yeux de dessus les justes, Il les place sur le trône avec les rois, Il les y fait asseoir pour toujours, afin qu'ils soient élevés.

^8Viennent-ils à tomber dans les chaînes, Sont-ils pris dans les liens de l'adversité,

^9Il leur dénonce leurs oeuvres, Leurs transgressions, leur orgueil;

^10Il les avertit pour leur instruction, Il les exhorte à se détourner de l'iniquité.

^11S'ils écoutent et se soumettent, Ils achèvent leurs jours dans le bonheur, Leurs années dans la joie.

^12S'ils n'écoutent pas, ils périssent par le glaive, Ils expirent dans leur aveuglement.

^13Les impies se livrent à la colère, Ils ne crient pas à Dieu quand il les enchaîne;

^14Ils perdent la vie dans leur jeunesse, Ils meurent comme les débauchés.

^15Mais Dieu sauve le malheureux dans sa misère, Et c'est par la souffrance qu'il l'avertit.

^16Il te retirera aussi de la détresse, Pour te mettre au large, en pleine liberté, Et ta table sera chargée de mets succulents.

^17Mais si tu défends ta cause comme un impie, Le châtiment est inséparable de ta cause.

^18Que l'irritation ne t'entraîne pas à la moquerie, Et que la grandeur de la rançon ne te fasse pas dévier!

^19Tes cris suffiraient-ils pour te sortir d'angoisse, Et même toutes les forces que tu pourrais déployer?

^20Ne soupire pas après la nuit, Qui enlève les peuples de leur place.

^21Garde-toi de te livrer au mal, Car la souffrance t'y dispose.

^22Dieu est grand par sa puissance; Qui saurait enseigner comme lui?

^23Qui lui prescrit ses voies? Qui ose dire: Tu fais mal?

^24Souviens-toi d'exalter ses oeuvres, Que célèbrent tous les hommes.

^25Tout homme les contemple, Chacun les voit de loin.

^26Dieu est grand, mais sa grandeur nous échappe, Le nombre de ses années est impénétrable.

^27Il attire à lui les gouttes d'eau, Il les réduit en vapeur et forme la pluie;

^28Les nuages la laissent couler, Ils la répandent sur la foule des hommes.

^29Et qui comprendra le déchirement de la nuée, Le fracas de sa tente?

^30Voici, il étend autour de lui sa lumière, Et il se cache jusque dans les profondeurs de la mer.

^31Par ces moyens il juge les peuples, Et il donne la nourriture avec abondance.

^32Il prend la lumière dans sa main, Il la dirige sur ses adversaires.

^33Il s'annonce par un grondement; Les troupeaux pressentent son approche.

Job 37

^1Mon coeur est tout tremblant, Il bondit hors de sa place.

^2Ecoutez, écoutez le frémissement de sa voix, Le grondement qui sort de sa bouche!

^3Il le fait rouler dans toute l'étendue des cieux, Et son éclair brille jusqu'aux extrémités de la terre.

^4Puis éclate un rugissement: il tonne de sa voix majestueuse; Il ne retient plus l'éclair, dès que sa voix retentit.

^5Dieu tonne avec sa voix d'une manière merveilleuse; Il fait de grandes choses que nous ne comprenons pas.

^6Il dit à la neige: Tombe sur la terre! Il le dit à la pluie, même aux plus fortes pluies.

^7Il met un sceau sur la main de tous les hommes, Afin que tous se reconnaissent comme ses créatures.

^8L'animal sauvage se retire dans une caverne, Et se couche dans sa tanière.

^9L'ouragan vient du midi, Et le froid, des vents du nord.

^10Par son souffle Dieu produit la glace, Il réduit l'espace où se répandaient les eaux.

^11Il charge de vapeurs les nuages, Il les disperse étincelants;

^12Leurs évolutions varient selon ses desseins, Pour l'accomplissement de tout ce qu'il leur ordonne, Sur la face de la terre habitée;

^13C'est comme une verge dont il frappe sa terre, Ou comme un signe de son amour, qu'il les fait apparaître.

^14Job, sois attentif à ces choses! Considère encore les merveilles de Dieu!

^15Sais-tu comment Dieu les dirige, Et fait briller son nuage étincelant?

^16Comprends-tu le balancement des nuées, Les merveilles de celui dont la science est parfaite?

^17Sais-tu pourquoi tes vêtements sont chauds Quand la terre se repose par le vent du midi?

^18Peux-tu comme lui étendre les cieux, Aussi solides qu'un miroir de fonte?

^19Fais-nous connaître ce que nous devons lui dire; Nous sommes trop ignorants pour nous adresser à lui.

^20Lui annoncera-t-on que je parlerai? Mais quel est l'homme qui désire sa perte?

^21On ne peut fixer le soleil qui resplendit dans les cieux, Lorsqu'un vent passe et en ramène la pureté;

^22Le septentrion le rend éclatant comme l'or. Oh! que la majesté de Dieu est redoutable!

^23Nous ne saurions parvenir jusqu'au Tout-Puissant, Grand par la force, Par la justice, par le droit souverain: Il ne répond pas!

^24C'est pourquoi les hommes doivent le craindre; Il ne porte les regards sur aucun sage.

Job 38

^1L'Eternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:

^2Qui est celui qui obscurcit mes desseins Par des discours sans intelligence?

^3Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.

^4Où étais-tu quand je fondais la terre? Dis-le, si tu as de l'intelligence.

^5Qui en a fixé les dimensions, le sais-tu? Ou qui a étendu sur elle le cordeau?

^6Sur quoi ses bases sont-elles appuyées? Ou qui en a posé la pierre angulaire,

^7Alors que les étoiles du matin éclataient en chants d'allégresse, Et que tous les fils de Dieu poussaient des cris de joie?

^8Qui a fermé la mer avec des portes, Quand elle s'élança du sein maternel;

^9Quand je fis de la nuée son vêtement, Et de l'obscurité ses langes;

^10Quand je lui imposai ma loi, Et que je lui mis des barrières et des portes;

^11Quand je dis: Tu viendras jusqu'ici, tu n'iras pas au delà; Ici s'arrêtera l'orgueil de tes flots?

^12Depuis que tu existes, as-tu commandé au matin? As-tu montré sa place à l'aurore,

^13Pour qu'elle saisisse les extrémités de la terre, Et que les méchants en soient secoués;

^14Pour que la terre se transforme comme l'argile qui reçoit une empreinte, Et qu'elle soit parée comme d'un vêtement;

^15Pour que les méchants soient privés de leur lumière, Et que le bras qui se lève soit brisé?

^16As-tu pénétré jusqu'aux sources de la mer? T'es-tu promené dans les profondeurs de l'abîme?

^17Les portes de la mort t'ont-elles été ouvertes? As-tu vu les portes de l'ombre de la mort?

^18As-tu embrassé du regard l'étendue de la terre? Parle, si tu sais toutes ces choses.

^19Où est le chemin qui conduit au séjour de la lumière? Et les ténèbres, où ont-elles leur demeure?

^20Peux-tu les saisir à leur limite, Et connaître les sentiers de leur habitation?

^21Tu le sais, car alors tu étais né, Et le nombre de tes jours est grand!

^22Es-tu parvenu jusqu'aux amas de neige? As-tu vu les dépôts de grêle,

^23Que je tiens en réserve pour les temps de détresse, Pour les jours de guerre et de bataille?

^24Par quel chemin la lumière se divise-t-elle, Et le vent d'orient se répand-il sur la terre?

^25Qui a ouvert un passage à la pluie, Et tracé la route de l'éclair et du tonnerre,

^26Pour que la pluie tombe sur une terre sans habitants, Sur un désert où il n'y a point d'hommes;

^27Pour qu'elle abreuve les lieux solitaires et arides, Et qu'elle fasse germer et sortir l'herbe?

^28La pluie a-t-elle un père? Qui fait naître les gouttes de la rosée?

^29Du sein de qui sort la glace, Et qui enfante le frimas du ciel,

^30Pour que les eaux se cachent comme une pierre, Et que la surface de l'abîme soit enchaînée?

^31Noues-tu les liens des Pléiades, Ou détaches-tu les cordages de l'Orion?

^32Fais-tu paraître en leur temps les signes du zodiaque, Et conduis-tu la Grande Ourse avec ses petits?

^33Connais-tu les lois du ciel? Règles-tu son pouvoir sur la terre?

^34Elèves-tu la voix jusqu'aux nuées, Pour appeler à toi des torrents d'eaux?

^35Lances-tu les éclairs? Partent-ils? Te disent-ils: Nous voici?

^36Qui a mis la sagesse dans le coeur, Ou qui a donné l'intelligence à l'esprit?

^37Qui peut avec sagesse compter les nuages, Et verser les outres des cieux,

^38Pour que la poussière se mette à ruisseler, Et que les mottes de terre se collent ensemble?

^39Chasses-tu la proie pour la lionne, Et apaises-tu la faim des lionceaux,

^40Quand ils sont couchés dans leur tanière, Quand ils sont en embuscade dans leur repaire?

^41Qui prépare au corbeau sa pâture, Quand ses petits crient vers Dieu, Quand ils sont errants et affamés?

Job 39

^1Sais-tu quand les chèvres sauvages font leurs petits? Observes-tu les biches quand elles mettent bas?

^2Comptes-tu les mois pendant lesquels elles portent, Et connais-tu l'époque où elles enfantent?

^3Elles se courbent, laissent échapper leur progéniture, Et sont délivrées de leurs douleurs.

^4Leurs petits prennent de la vigueur et grandissent en plein air, Ils s'éloignent et ne reviennent plus auprès d'elles.

^5Qui met en liberté l'âne sauvage, Et l'affranchit de tout lien?

^6J'ai fait du désert son habitation, De la terre salée sa demeure.

^7Il se rit du tumulte des villes, Il n'entend pas les cris d'un maître.

^8Il parcourt les montagnes pour trouver sa pâture, Il est à la recherche de tout ce qui est vert.

^9Le buffle veut-il être à ton service? Passe-t-il la nuit vers ta crèche?

^10L'attaches-tu par une corde pour qu'il trace un sillon? Va-t-il après toi briser les mottes des vallées?

^11Te reposes-tu sur lui, parce que sa force est grande? Lui abandonnes-tu le soin de tes travaux?

^12Te fies-tu à lui pour la rentrée de ta récolte? Est-ce lui qui doit l'amasser dans ton aire?

^13L'aile de l'autruche se déploie joyeuse; On dirait l'aile, le plumage de la cigogne.

^14Mais l'autruche abandonne ses oeufs à la terre, Et les fait chauffer sur la poussière;

^15Elle oublie que le pied peut les écraser, Qu'une bête des champs peut les fouler.

^16Elle est dure envers ses petits comme s'ils n'étaient point à elle; Elle ne s'inquiète pas de l'inutilité de son enfantement.

^17Car Dieu lui a refusé la sagesse, Il ne lui a pas donné l'intelligence en partage.

^18Quand elle se lève et prend sa course, Elle se rit du cheval et de son cavalier.

^19Est-ce toi qui donnes la vigueur au cheval, Et qui revêts son cou d'une crinière flottante?

^20Le fais-tu bondir comme la sauterelle? Son fier hennissement répand la terreur.

^21Il creuse le sol et se réjouit de sa force, Il s'élance au-devant des armes;

^22Il se rit de la crainte, il n'a pas peur, Il ne recule pas en face de l'épée.

^23Sur lui retentit le carquois, Brillent la lance et le javelot.

^24Bouillonnant d'ardeur, il dévore la terre, Il ne peut se contenir au bruit de la trompette.

^25Quand la trompette sonne, il dit: En avant! Et de loin il flaire la bataille, La voix tonnante des chefs et les cris de guerre.

^26Est-ce par ton intelligence que l'épervier prend son vol, Et qu'il étend ses ailes vers le midi?

^27Est-ce par ton ordre que l'aigle s'élève, Et qu'il place son nid sur les hauteurs?

^28C'est dans les rochers qu'il habite, qu'il a sa demeure, Sur la cime des rochers, sur le sommet des monts.

^29De là il épie sa proie, Il plonge au loin les regards.

^30Ses petits boivent le sang; Et là où sont des cadavres, l'aigle se trouve.

Job 40

^1L'Eternel, s'adressant à Job, dit:

^2Celui qui dispute contre le Tout-Puissant est-il convaincu? Celui qui conteste avec Dieu a-t-il une réplique à faire?

^3Job répondit à l'Eternel et dit:

^4Voici, je suis trop peu de chose; que te répliquerais-je? Je mets la main sur ma bouche.

^5J'ai parlé une fois, je ne répondrai plus; Deux fois, je n'ajouterai rien.

^6L'Eternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:

^7Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.

^8Anéantiras-tu jusqu'à ma justice? Me condamneras-tu pour te donner droit?

^9As-tu un bras comme celui de Dieu, Une voix tonnante comme la sienne?

^10Orne-toi de magnificence et de grandeur, Revêts-toi de splendeur et de gloire!

^11Répands les flots de ta colère, Et d'un regard abaisse les hautains!

^12D'un regard humilie les hautains, Ecrase sur place les méchants,

^13Cache-les tous ensemble dans la poussière, Enferme leur front dans les ténèbres!

^14Alors je rends hommage A la puissance de ta droite.

^15Voici l'hippopotame, à qui j'ai donné la vie comme à toi! Il mange de l'herbe comme le boeuf.

^16Le voici! Sa force est dans ses reins, Et sa vigueur dans les muscles de son ventre;

^17Il plie sa queue aussi ferme qu'un cèdre; Les nerfs de ses cuisses sont entrelacés;

^18Ses os sont des tubes d'airain, Ses membres sont comme des barres de fer.

^19Il est la première des oeuvres de Dieu; Celui qui l'a fait l'a pourvu d'un glaive.

^20Il trouve sa pâture dans les montagnes, Où se jouent toutes les bêtes des champs.

^21Il se couche sous les lotus, Au milieu des roseaux et des marécages;

^22Les lotus le couvrent de leur ombre, Les saules du torrent l'environnent.

^23Que le fleuve vienne à déborder, il ne s'enfuit pas: Que le Jourdain se précipite dans sa gueule, il reste calme.

^24Est-ce à force ouverte qu'on pourra le saisir? Est-ce au moyen de filets qu'on lui percera le nez?

Job 42

^1Job répondit à l'Eternel et dit:

^2Je reconnais que tu peux tout, Et que rien ne s'oppose à tes pensées.

^3Quel est celui qui a la folie d'obscurcir mes desseins? -Oui, j'ai parlé, sans les comprendre, De merveilles qui me dépassent et que je ne conçois pas.

^4Ecoute-moi, et je parlerai; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.

^5Mon oreille avait entendu parler de toi; Mais maintenant mon oeil t'a vu.

^6C'est pourquoi je me condamne et je me repens Sur la poussière et sur la cendre.

^7Après que l'Eternel eut adressé ces paroles à Job, il dit à Eliphaz de Théman: Ma colère est enflammée contre toi et contre tes deux amis, parce que vous n'avez pas parlé de moi avec droiture comme l'a fait mon serviteur Job.

^8Prenez maintenant sept taureaux et sept béliers, allez auprès de mon serviteur Job, et offrez pour vous un holocauste. Job, mon serviteur, priera pour vous, et c'est par égard pour lui seul que je ne vous traiterai pas selon votre folie; car vous n'avez pas parlé de moi avec droiture, comme l'a fait mon serviteur Job.

^9Eliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama allèrent et firent comme l'Eternel leur avait dit: et l'Eternel eut égard à la prière de Job.

^10L'Eternel rétablit Job dans son premier état, quand Job eut prié pour ses amis; et l'Eternel lui accorda le double de tout ce qu'il avait possédé.

^11Les frères, les soeurs, et les anciens amis de Job vinrent tous le visiter, et ils mangèrent avec lui dans sa maison. Ils le plaignirent et le consolèrent de tous les malheurs que l'Eternel avait fait venir sur lui, et chacun lui donna un kesita et un anneau d'or.

^12Pendant ses dernières années, Job reçut de l'Eternel plus de bénédictions qu'il n'en avait reçu dans les premières. Il posséda quatorze mille brebis, six mille chameaux, mille paires de boeufs, et mille ânesses.

^13Il eut sept fils et trois filles:

^14il donna à la première le nom de Jemima, à la seconde celui de Ketsia, et à la troisième celui de Kéren-Happuc.

^15Il n'y avait pas dans tout le pays d'aussi belles femmes que les filles de Job. Leur père leur accorda une part d'héritage parmi leurs frères.

^16Job vécut après cela cent quarante ans, et il vit ses fils et les fils de ses fils jusqu'à la quatrième génération.

^17Et Job mourut âgé et rassasié de jours.

Psaume 2

^1Pourquoi ce tumulte parmi les nations, Ces vaines pensées parmi les peuples?

^2Pourquoi les rois de la terre se soulèvent-ils Et les princes se liguent-ils avec eux Contre l'Eternel et contre son oint? -

^3Brisons leurs liens, Délivrons-nous de leurs chaînes! -

^4Celui qui siège dans les cieux rit, Le Seigneur se moque d'eux.

^5Puis il leur parle dans sa colère, Il les épouvante dans sa fureur:

^6C'est moi qui ai oint mon roi Sur Sion, ma montagne sainte!

^7Je publierai le décret; L'Eternel m'a dit: Tu es mon fils! Je t'ai engendré aujourd'hui.

^8Demande-moi et je te donnerai les nations pour héritage, Les extrémités de la terre pour possession;

^9Tu les briseras avec une verge de fer, Tu les briseras comme le vase d'un potier.

^10Et maintenant, rois, conduisez-vous avec sagesse! Juges de la terre, recevez instruction!

^11Servez l'Eternel avec crainte, Et réjouissez-vous avec tremblement.

^12Baisez le fils, de peur qu'il ne s'irrite, Et que vous ne périssiez dans votre voie, Car sa colère est prompte à s'enflammer. Heureux tous ceux qui se confient en lui!

Psaume 5

^1Au chef des chantres. Avec les flûtes. Psaume de David. Prête l'oreille à mes paroles, ô Eternel! Ecoute mes gémissements!

^2Sois attentif à mes cris, mon roi et mon Dieu! C'est à toi que j'adresse ma prière.

^3Eternel! le matin tu entends ma voix; Le matin je me tourne vers toi, et je regarde.

^4Car tu n'es point un Dieu qui prenne plaisir au mal; Le méchant n'a pas sa demeure auprès de toi.

^5Les insensés ne subsistent pas devant tes yeux; Tu hais tous ceux qui commettent l'iniquité.

^6Tu fais périr les menteurs; L'Eternel abhorre les hommes de sang et de fraude.

^7Mais moi, par ta grande miséricorde, je vais à ta maison, Je me prosterne dans ton saint temple avec crainte.

^8Eternel! conduis-moi dans ta justice, à cause de mes ennemis, Aplanis ta voie sous mes pas.

^9Car il n'y a point de sincérité dans leur bouche; Leur coeur est rempli de malice, Leur gosier est un sépulcre ouvert, Et ils ont sur la langue des paroles flatteuses.

^10Frappe-les comme des coupables, ô Dieu! Que leurs desseins amènent leur chute! Précipite-les au milieu de leurs péchés sans nombre! Car ils se révoltent contre toi.

^11Alors tous ceux qui se confient en toi se réjouiront, Ils auront de l'allégresse à toujours, et tu les protégeras; Tu seras un sujet de joie Pour ceux qui aiment ton nom.

^12Car tu bénis le juste, ô Eternel! Tu l'entoures de ta grâce comme d'un bouclier.

Psaume 7

^1Complainte de David. Chantée à l'Eternel, au sujet de Cusch, Benjamite. Eternel, mon Dieu! je cherche en toi mon refuge; Sauve-moi de tous mes persécuteurs, et délivre-moi,

^2Afin qu'ils ne me déchirent pas, comme un lion Qui dévore sans que personne vienne au secours.

^3Eternel, mon Dieu! si j'ai fait cela, S'il y a de l'iniquité dans mes mains,

^4Si j'ai rendu le mal à celui qui était paisible envers moi, Si j'ai dépouillé celui qui m'opprimait sans cause,

^5Que l'ennemi me poursuive et m'atteigne, Qu'il foule à terre ma vie, Et qu'il couche ma gloire dans la poussière! -Pause.

^6Lève-toi, ô Eternel! dans ta colère, Lève-toi contre la fureur de mes adversaires, Réveille-toi pour me secourir, ordonne un jugement!

^7Que l'assemblée des peuples t'environne! Monte au-dessus d'elle vers les lieux élevés!

^8L'Eternel juge les peuples: Rends-moi justice, ô Eternel! Selon mon droit et selon mon innocence!

^9Mets un terme à la malice des méchants, Et affermis le juste, Toi qui sondes les coeurs et les reins, Dieu juste!

^10Mon bouclier est en Dieu, Qui sauve ceux dont le coeur est droit.

^11Dieu est un juste juge, Dieu s'irrite en tout temps.

^12Si le méchant ne se convertit pas, il aiguise son glaive, Il bande son arc, et il vise;

^13Il dirige sur lui des traits meurtriers, Il rend ses flèches brûlantes.

^14Voici, le méchant prépare le mal, Il conçoit l'iniquité, et il enfante le néant.

^15Il ouvre une fosse, il la creuse, Et il tombe dans la fosse qu'il a faite.

^16Son iniquité retombe sur sa tête, Et sa violence redescend sur son front.

^17Je louerai l'Eternel à cause de sa justice, Je chanterai le nom de l'Eternel, du Très-Haut.

Psaume 9

^1Au chef des chantres. Sur Meurs pour le fils. Psaume de David. Je louerai l'Eternel de tout mon coeur, Je raconterai toutes tes merveilles.

^2Je ferai de toi le sujet de ma joie et de mon allégresse, Je chanterai ton nom, Dieu Très-Haut!

^3Mes ennemis reculent, Ils chancellent, ils périssent devant ta face.

^4Car tu soutiens mon droit et ma cause, Tu sièges sur ton trône en juste juge.

^5Tu châties les nations, tu détruis le méchant, Tu effaces leur nom pour toujours et à perpétuité.

^6Plus d'ennemis! Des ruines éternelles! Des villes que tu as renversées! Leur souvenir est anéanti.

^7L'Eternel règne à jamais, Il a dressé son trône pour le jugement;

^8Il juge le monde avec justice, Il juge les peuples avec droiture.

^9L'Eternel est un refuge pour l'opprimé, Un refuge au temps de la détresse.

^10Ceux qui connaissent ton nom se confient en toi. Car tu n'abandonnes pas ceux qui te cherchent, ô Eternel!

^11Chantez à l'Eternel, qui réside en Sion, Publiez parmi les peuples ses hauts faits!

^12Car il venge le sang et se souvient des malheureux, Il n'oublie pas leurs cris.

^13Aie pitié de moi, Eternel! Vois la misère où me réduisent mes ennemis, Enlève-moi des portes de la mort,

^14Afin que je publie toutes tes louanges, Dans les portes de la fille de Sion, Et que je me réjouisse de ton salut.

^15Les nations tombent dans la fosse qu'elles ont faite, Leur pied se prend au filet qu'elles ont caché.

^16L'Eternel se montre, il fait justice, Il enlace le méchant dans l'oeuvre de ses mains. -Jeu d'instruments. Pause.

^17Les méchants se tournent vers le séjour des morts, Toutes les nations qui oublient Dieu.

^18Car le malheureux n'est point oublié à jamais, L'espérance des misérables ne périt pas à toujours.

^19Lève-toi, ô Eternel! Que l'homme ne triomphe pas! Que les nations soient jugées devant ta face!

^20Frappe-les d'épouvante, ô Eternel! Que les peuples sachent qu'ils sont des hommes! -Pause.

Psaume 10

^1Pourquoi, ô Eternel! te tiens-tu éloigné? Pourquoi te caches-tu au temps de la détresse?

^2Le méchant dans son orgueil poursuit les malheureux, Ils sont victimes des trames qu'il a conçues.

^3Car le méchant se glorifie de sa convoitise, Et le ravisseur outrage, méprise l'Eternel.

^4Le méchant dit avec arrogance: Il ne punit pas! Il n'y a point de Dieu! -Voilà toutes ses pensées.

^5Ses voies réussissent en tout temps; Tes jugements sont trop élevés pour l'atteindre, Il souffle contre tous ses adversaires.

^6Il dit en son coeur: Je ne chancelle pas, Je suis pour toujours à l'abri du malheur!

^7Sa bouche est pleine de malédictions, de tromperies et de fraudes; Il y a sous sa langue de la malice et de l'iniquité.

^8Il se tient en embuscade près des villages, Il assassine l'innocent dans des lieux écartés; Ses yeux épient le malheureux.

^9Il est aux aguets dans sa retraite, comme le lion dans sa tanière, Il est aux aguets pour surprendre le malheureux; Il le surprend et l'attire dans son filet.

^10Il se courbe, il se baisse, Et les misérables tombent dans ses griffes.

^11Il dit en son coeur: Dieu oublie! Il cache sa face, il ne regarde jamais!

^12Lève-toi, Eternel! ô Dieu, lève ta main! N'oublie pas les malheureux!

^13Pourquoi le méchant méprise-t-il Dieu? Pourquoi dit-il en son coeur: Tu ne punis pas?

^14Tu regardes cependant, car tu vois la peine et la souffrance, Pour prendre en main leur cause; C'est à toi que s'abandonne le malheureux, C'est toi qui viens en aide à l'orphelin.

^15Brise le bras du méchant, Punis ses iniquités, et qu'il disparaisse à tes yeux!

^16L'Eternel est roi à toujours et à perpétuité; Les nations sont exterminées de son pays.

^17Tu entends les voeux de ceux qui souffrent, ô Eternel! Tu affermis leur coeur; tu prêtes l'oreille

^18Pour rendre justice à l'orphelin et à l'opprimé, Afin que l'homme tiré de la terre cesse d'inspirer l'effroi.

Psaume 17

^1Prière de David. Eternel! écoute la droiture, sois attentif à mes cris, Prête l'oreille à ma prière faite avec des lèvres sans tromperie!

^2Que ma justice paraisse devant ta face, Que tes yeux contemplent mon intégrité!

^3Si tu sondes mon coeur, si tu le visites la nuit, Si tu m'éprouves, tu ne trouveras rien: Ma pensée n'est pas autre que ce qui sort de ma bouche.

^4A la vue des actions des hommes, fidèle à la parole de tes lèvres, Je me tiens en garde contre la voie des violents;

^5Mes pas sont fermes dans tes sentiers, Mes pieds ne chancellent point.

^6Je t'invoque, car tu m'exauces, ô Dieu! Incline vers moi ton oreille, écoute ma parole!

^7Signale ta bonté, toi qui sauves ceux qui cherchent un refuge, Et qui par ta droite les délivres de leurs adversaires!

^8Garde-moi comme la prunelle de l'oeil; Protège-moi, à l'ombre de tes ailes,

^9Contre les méchants qui me persécutent, Contre mes ennemis acharnés qui m'enveloppent.

^10Ils ferment leurs entrailles, Ils ont à la bouche des paroles hautaines.

^11Ils sont sur nos pas, déjà ils nous entourent, Ils nous épient pour nous terrasser.

^12On dirait un lion avide de déchirer, Un lionceau aux aguets dans son repaire.

^13Lève-toi, Eternel, marche à sa rencontre, renverse-le! Délivre-moi du méchant par ton glaive!

^14Délivre-moi des hommes par ta main, Eternel, des hommes de ce monde! Leur part est dans la vie, Et tu remplis leur ventre de tes biens; Leurs enfants sont rassasiés, Et ils laissent leur superflu à leurs petits-enfants.

^15Pour moi, dans mon innocence, je verrai ta face; Dès le réveil, je me rassasierai de ton image.

Psaume 18

^1Au chef des chantres. Du serviteur de l'Eternel, de David, qui adressa à l'Eternel les paroles de ce cantique, lorsque l'Eternel l'eut délivré de la main de tous ses ennemis et de la main de Saül. Il dit: Je t'aime, ô Eternel, ma force!

^2Eternel, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur! Mon Dieu, mon rocher, où je trouve un abri! Mon bouclier, la force qui me sauve, ma haute retraite!

^3Je m'écrie: Loué soit l'Eternel! Et je suis délivré de mes ennemis.

^4Les liens de la mort m'avaient environné, Et les torrents de la destruction m'avaient épouvanté;

^5Les liens du sépulcre m'avaient entouré, Les filets de la mort m'avaient surpris.

^6Dans ma détresse, j'ai invoqué l'Eternel, J'ai crié à mon Dieu; De son palais, il a entendu ma voix, Et mon cri est parvenu devant lui à ses oreilles.

^7La terre fut ébranlée et trembla, Les fondements des montagnes frémirent, Et ils furent ébranlés, parce qu'il était irrité.

^8Il s'élevait de la fumée dans ses narines, Et un feu dévorant sortait de sa bouche: Il en jaillissait des charbons embrasés.

^9Il abaissa les cieux, et il descendit: Il y avait une épaisse nuée sous ses pieds.

^10Il était monté sur un chérubin, et il volait, Il planait sur les ailes du vent.

^11Il faisait des ténèbres sa retraite, sa tente autour de lui, Il était enveloppé des eaux obscures et de sombres nuages.

^12De la splendeur qui le précédait s'échappaient les nuées, Lançant de la grêle et des charbons de feu.

^13L'Eternel tonna dans les cieux, Le Très-Haut fit retentir sa voix, Avec la grêle et les charbons de feu.

^14Il lança ses flèches et dispersa mes ennemis, Il multiplia les coups de la foudre et les mit en déroute.

^15Le lit des eaux apparut, Les fondements du monde furent découverts, Par ta menace, ô Eternel! Par le bruit du souffle de tes narines.

^16Il étendit sa main d'en haut, il me saisit, Il me retira des grandes eaux;

^17Il me délivra de mon adversaire puissant, De mes ennemis qui étaient plus forts que moi.

^18Ils m'avaient surpris au jour de ma détresse; Mais l'Eternel fut mon appui.

^19Il m'a mis au large, Il m'a sauvé, parce qu'il m'aime.

^20L'Eternel m'a traité selon ma droiture, Il m'a rendu selon la pureté de mes mains;

^21Car j'ai observé les voies de l'Eternel, Et je n'ai point été coupable envers mon Dieu.

^22Toutes ses ordonnances ont été devant moi, Et je ne me suis point écarté de ses lois.

^23J'ai été sans reproche envers lui, Et je me suis tenu en garde contre mon iniquité.

^24Aussi l'Eternel m'a rendu selon ma droiture, Selon la pureté de mes mains devant ses yeux.

^25Avec celui qui est bon tu te montres bon, Avec l'homme droit tu agis selon la droiture,

^26Avec celui qui est pur tu te montres pur, Et avec le pervers tu agis selon sa perversité.

^27Tu sauves le peuple qui s'humilie, Et tu abaisses les regards hautains.

^28Oui, tu fais briller ma lumière; L'Eternel, mon Dieu, éclaire mes ténèbres.

^29Avec toi je me précipite sur une troupe en armes, Avec mon Dieu je franchis une muraille.

^30Les voies de Dieu sont parfaites, La parole de l'Eternel est éprouvée; Il est un bouclier pour tous ceux qui se confient en lui.

^31Car qui est Dieu, si ce n'est l'Eternel; Et qui est un rocher, si ce n'est notre Dieu?

^32C'est Dieu qui me ceint de force, Et qui me conduit dans la voie droite.

^33Il rend mes pieds semblables à ceux des biches, Et il me place sur mes lieux élevés.

^34Il exerce mes mains au combat, Et mes bras tendent l'arc d'airain.

^35Tu me donnes le bouclier de ton salut, Ta droite me soutient, Et je deviens grand par ta bonté.

^36Tu élargis le chemin sous mes pas, Et mes pieds ne chancellent point.

^37Je poursuis mes ennemis, je les atteins, Et je ne reviens pas avant de les avoir anéantis.

^38Je les brise, et ils ne peuvent se relever; Ils tombent sous mes pieds.

^39Tu me ceins de force pour le combat, Tu fais plier sous moi mes adversaires.

^40Tu fais tourner le dos à mes ennemis devant moi, Et j'extermine ceux qui me haïssent.

^41Ils crient, et personne pour les sauver! Ils crient à l'Eternel, et il ne leur répond pas!

^42Je les broie comme la poussière qu'emporte le vent, Je les foule comme la boue des rues.

^43Tu me délivres des dissensions du peuple; Tu me mets à la tête des nations; Un peuple que je ne connaissais pas m'est asservi.

^44Ils m'obéissent au premier ordre, Les fils de l'étranger me flattent;

^45Les fils de l'étranger sont en défaillance, Ils tremblent hors de leurs forteresses.

^46Vive l'Eternel, et béni soit mon rocher! Que le Dieu de mon salut soit exalté,

^47Le Dieu qui est mon vengeur, Qui m'assujettit les peuples,

^48Qui me délivre de mes ennemis! Tu m'élèves au-dessus de mes adversaires, Tu me sauves de l'homme violent.

^49C'est pourquoi je te louerai parmi les nations, ô Eternel! Et je chanterai à la gloire de ton nom.

^50Il accorde de grandes délivrances à son roi, Et il fait miséricorde à son oint, A David, et à sa postérité, pour toujours.

Psaume 19

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Les cieux racontent la gloire de Dieu, Et l'étendue manifeste l'oeuvre de ses mains.

^2Le jour en instruit un autre jour, La nuit en donne connaissance à une autre nuit.

^3Ce n'est pas un langage, ce ne sont pas des paroles Dont le son ne soit point entendu:

^4Leur retentissement parcourt toute la terre, Leurs accents vont aux extrémités du monde, Où il a dressé une tente pour le soleil.

^5Et le soleil, semblable à un époux qui sort de sa chambre, S'élance dans la carrière avec la joie d'un héros;

^6Il se lève à une extrémité des cieux, Et achève sa course à l'autre extrémité: Rien ne se dérobe à sa chaleur.

^7La loi de l'Eternel est parfaite, elle restaure l'âme; Le témoignage de l'Eternel est véritable, il rend sage l'ignorant.

^8Les ordonnances de l'Eternel sont droites, elles réjouissent le coeur; Les commandements de l'Eternel sont purs, ils éclairent les yeux.

^9La crainte de l'Eternel est pure, elle subsiste à toujours; Les jugements de l'Eternel sont vrais, ils sont tous justes.

^10Ils sont plus précieux que l'or, que beaucoup d'or fin; Ils sont plus doux que le miel, que celui qui coule des rayons.

^11Ton serviteur aussi en reçoit instruction; Pour qui les observe la récompense est grande.

^12Qui connaît ses égarements? Pardonne-moi ceux que j'ignore.

^13Préserve aussi ton serviteur des orgueilleux; Qu'ils ne dominent point sur moi! Alors je serai intègre, innocent de grands péchés.

^14Reçois favorablement les paroles de ma bouche Et les sentiments de mon coeur, O Eternel, mon rocher et mon libérateur!

Psaume 21

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Eternel! le roi se réjouit de ta protection puissante. Oh! comme ton secours le remplit d'allégresse!

^2Tu lui as donné ce que désirait son coeur, Et tu n'as pas refusé ce que demandaient ses lèvres. -Pause.

^3Car tu l'as prévenu par les bénédictions de ta grâce, Tu as mis sur sa tête une couronne d'or pur.

^4Il te demandait la vie, tu la lui as donnée, Une vie longue pour toujours et à perpétuité.

^5Sa gloire est grande à cause de ton secours; Tu places sur lui l'éclat et la magnificence.

^6Tu le rends à jamais un objet de bénédictions, Tu le combles de joie devant ta face.

^7Le roi se confie en l'Eternel; Et, par la bonté du Très-Haut, il ne chancelle pas.

^8Ta main trouvera tous tes ennemis, Ta droite trouvera ceux qui te haïssent.

^9Tu les rendras tels qu'une fournaise ardente, Le jour où tu te montreras; L'Eternel les anéantira dans sa colère, Et le feu les dévorera.

^10Tu feras disparaître leur postérité de la terre, Et leur race du milieu des fils de l'homme.

^11Ils ont projeté du mal contre toi, Ils ont conçu de mauvais desseins, mais ils seront impuissants.

^12Car tu leur feras tourner le dos, Et avec ton arc tu tireras sur eux.

^13Lève-toi, Eternel, avec ta force! Nous voulons chanter, célébrer ta puissance.

Psaume 22

^1Au chef des chantres. Sur Biche de l'aurore. Psaume de David. Mon Dieu! mon Dieu! pourquoi m'as-tu abandonné, Et t'éloignes-tu sans me secourir, sans écouter mes plaintes?

^2Mon Dieu! je crie le jour, et tu ne réponds pas; La nuit, et je n'ai point de repos.

^3Pourtant tu es le Saint, Tu sièges au milieu des louanges d'Israël.

^4En toi se confiaient nos pères; Ils se confiaient, et tu les délivrais.

^5Ils criaient à toi, et ils étaient sauvés; Ils se confiaient en toi, et ils n'étaient point confus.

^6Et moi, je suis un ver et non un homme, L'opprobre des hommes et le méprisé du peuple.

^7Tous ceux qui me voient se moquent de moi, Ils ouvrent la bouche, secouent la tête:

^8Recommande-toi à l'Eternel! L'Eternel le sauvera, Il le délivrera, puisqu'il l'aime! -

^9Oui, tu m'as fait sortir du sein maternel, Tu m'as mis en sûreté sur les mamelles de ma mère;

^10Dès le sein maternel j'ai été sous ta garde, Dès le ventre de ma mère tu as été mon Dieu.

^11Ne t'éloigne pas de moi quand la détresse est proche, Quand personne ne vient à mon secours!

^12De nombreux taureaux sont autour de moi, Des taureaux de Basan m'environnent.

^13Ils ouvrent contre moi leur gueule, Semblables au lion qui déchire et rugit.

^14Je suis comme de l'eau qui s'écoule, Et tous mes os se séparent; Mon coeur est comme de la cire, Il se fond dans mes entrailles.

^15Ma force se dessèche comme l'argile, Et ma langue s'attache à mon palais; Tu me réduis à la poussière de la mort.

^16Car des chiens m'environnent, Une bande de scélérats rôdent autour de moi, Ils ont percé mes mains et mes pieds.

^17Je pourrais compter tous mes os. Eux, ils observent, ils me regardent;

^18Ils se partagent mes vêtements, Ils tirent au sort ma tunique.

^19Et toi, Eternel, ne t'éloigne pas! Toi qui es ma force, viens en hâte à mon secours!

^20Protège mon âme contre le glaive, Ma vie contre le pouvoir des chiens!

^21Sauve-moi de la gueule du lion, Délivre-moi des cornes du buffle!

^22Je publierai ton nom parmi mes frères, Je te célébrerai au milieu de l'assemblée.

^23Vous qui craignez l'Eternel, louez-le! Vous tous, postérité de Jacob, glorifiez-le! Tremblez devant lui, vous tous, postérité d'Israël!

^24Car il n'a ni mépris ni dédain pour les peines du misérable, Et il ne lui cache point sa face; Mais il l'écoute quand il crie à lui.

^25Tu seras dans la grande assemblée l'objet de mes louanges; J'accomplirai mes voeux en présence de ceux qui te craignent.

^26Les malheureux mangeront et se rassasieront, Ceux qui cherchent l'Eternel le célébreront. Que votre coeur vive à toujours!

^27Toutes les extrémités de la terre penseront à l'Eternel et se tourneront vers lui; Toutes les familles des nations se prosterneront devant ta face.

^28Car à l'Eternel appartient le règne: Il domine sur les nations.

^29Tous les puissants de la terre mangeront et se prosterneront aussi; Devant lui s'inclineront tous ceux qui descendent dans la poussière, Ceux qui ne peuvent conserver leur vie.

^30La postérité le servira; On parlera du Seigneur à la génération future.

^31Quand elle viendra, elle annoncera sa justice, Elle annoncera son oeuvre au peuple nouveau-né.

Psaume 25

^1De David. Eternel! j'élève à toi mon âme.

^2Mon Dieu! en toi je me confie: que je ne sois pas couvert de honte! Que mes ennemis ne se réjouissent pas à mon sujet!

^3Tous ceux qui espèrent en toi ne seront point confondus; Ceux-là seront confondus qui sont infidèles sans cause.

^4Eternel! fais-moi connaître tes voies, Enseigne-moi tes sentiers.

^5Conduis-moi dans ta vérité, et instruis-moi; Car tu es le Dieu de mon salut, Tu es toujours mon espérance.

^6Eternel! souviens-toi de ta miséricorde et de ta bonté; Car elles sont éternelles.

^7Ne te souviens pas des fautes de ma jeunesse ni de mes transgressions; Souviens-toi de moi selon ta miséricorde, A cause de ta bonté, ô Eternel!

^8L'Eternel est bon et droit: C'est pourquoi il montre aux pécheurs la voie.

^9Il conduit les humbles dans la justice, Il enseigne aux humbles sa voie.

^10Tous les sentiers de l'Eternel sont miséricorde et fidélité, Pour ceux qui gardent son alliance et ses commandements.

^11C'est à cause de ton nom, ô Eternel! Que tu pardonneras mon iniquité, car elle est grande.

^12Quel est l'homme qui craint l'Eternel? L'Eternel lui montre la voie qu'il doit choisir.

^13Son âme reposera dans le bonheur, Et sa postérité possédera le pays.

^14L'amitié de l'Eternel est pour ceux qui le craignent, Et son alliance leur donne instruction.

^15Je tourne constamment les yeux vers l'Eternel, Car il fera sortir mes pieds du filet.

^16Regarde-moi et aie pitié de moi, Car je suis abandonné et malheureux.

^17Les angoisses de mon coeur augmentent; Tire-moi de ma détresse.

^18Vois ma misère et ma peine, Et pardonne tous mes péchés.

^19Vois combien mes ennemis sont nombreux, Et de quelle haine violente ils me poursuivent.

^20Garde mon âme et sauve-moi! Que je ne sois pas confus, Quand je cherche auprès de toi mon refuge!

^21Que l'innocence et la droiture me protègent, Quand je mets en toi mon espérance!

^22O Dieu! délivre Israël De toutes ses détresses!

Psaume 27

^1De David. L'Eternel est ma lumière et mon salut: De qui aurais-je crainte? L'Eternel est le soutien de ma vie: De qui aurais-je peur?

^2Quand des méchants s'avancent contre moi, Pour dévorer ma chair, Ce sont mes persécuteurs et mes ennemis Qui chancellent et tombent.

^3Si une armée se campait contre moi, Mon coeur n'aurait aucune crainte; Si une guerre s'élevait contre moi, Je serais malgré cela plein de confiance.

^4Je demande à l'Eternel une chose, que je désire ardemment: Je voudrais habiter toute ma vie dans la maison de l'Eternel, Pour contempler la magnificence de l'Eternel Et pour admirer son temple.

^5Car il me protégera dans son tabernacle au jour du malheur, Il me cachera sous l'abri de sa tente; Il m'élèvera sur un rocher.

^6Et déjà ma tête s'élève sur mes ennemis qui m'entourent; J'offrirai des sacrifices dans sa tente, au son de la trompette; Je chanterai, je célébrerai l'Eternel.

^7Eternel! écoute ma voix, je t'invoque: Aie pitié de moi et exauce-moi!

^8Mon coeur dit de ta part: Cherchez ma face! Je cherche ta face, ô Eternel!

^9Ne me cache point ta face, Ne repousse pas avec colère ton serviteur! Tu es mon secours, ne me laisse pas, ne m'abandonne pas, Dieu de mon salut!

^10Car mon père et ma mère m'abandonnent, Mais l'Eternel me recueillera.

^11Eternel! enseigne-moi ta voie, Conduis-moi dans le sentier de la droiture, A cause de mes ennemis.

^12Ne me livre pas au bon plaisir de mes adversaires, Car il s'élève contre moi de faux témoins Et des gens qui ne respirent que la violence.

^13Oh! si je n'étais pas sûr de voir la bonté de l'Eternel Sur la terre des vivants!...

^14Espère en l'Eternel! Fortifie-toi et que ton coeur s'affermisse! Espère en l'Eternel!

Psaume 28

^1De David. Eternel! c'est à toi que je crie. Mon rocher! ne reste pas sourd à ma voix, De peur que, si tu t'éloignes sans me répondre, Je ne sois semblable à ceux qui descendent dans la fosse.

^2Ecoute la voix de mes supplications, quand je crie à toi, Quand j'élève mes mains vers ton sanctuaire.

^3Ne m'emporte pas avec les méchants et les hommes iniques, Qui parlent de paix à leur prochain et qui ont la malice dans le coeur.

^4Rends-leur selon leurs oeuvres et selon la malice de leurs actions, Rends-leur selon l'ouvrage de leurs mains; Donne-leur le salaire qu'ils méritent.

^5Car ils ne sont pas attentifs aux oeuvres de l'Eternel, A l'ouvrage de ses mains. Qu'il les renverse et ne les relève point!

^6Béni soit l'Eternel! Car il exauce la voix de mes supplications.

^7L'Eternel est ma force et mon bouclier; En lui mon coeur se confie, et je suis secouru; J'ai de l'allégresse dans le coeur, Et je le loue par mes chants.

^8L'Eternel est la force de son peuple, Il est le rocher des délivrances de son oint.

^9Sauve ton peuple et bénis ton héritage! Sois leur berger et leur soutien pour toujours!

Psaume 30

^1Psaume. Cantique pour la dédicace de la maison. De David. Je t'exalte, ô Eternel, car tu m'as relevé, Tu n'as pas voulu que mes ennemis se réjouissent à mon sujet.

^2Eternel, mon Dieu! J'ai crié à toi, et tu m'as guéri.

^3Eternel! tu as fait remonter mon âme du séjour des morts, Tu m'as fait revivre loin de ceux qui descendent dans la fosse.

^4Chantez à l'Eternel, vous qui l'aimez, Célébrez par vos louanges sa sainteté!

^5Car sa colère dure un instant, Mais sa grâce toute la vie; Le soir arrivent les pleurs, Et le matin l'allégresse.

^6Je disais dans ma sécurité: Je ne chancellerai jamais!

^7Eternel! par ta grâce tu avais affermi ma montagne... Tu cachas ta face, et je fus troublé.

^8Eternel! j'ai crié à toi, J'ai imploré l'Eternel:

^9Que gagnes-tu à verser mon sang, A me faire descendre dans la fosse? La poussière a-t-elle pour toi des louanges? Raconte-t-elle ta fidélité?

^10Ecoute, Eternel, aie pitié de moi! Eternel, secours-moi! -

^11Et tu as changé mes lamentations en allégresse, Tu as délié mon sac, et tu m'as ceint de joie,

^12Afin que mon coeur te chante et ne soit pas muet. Eternel, mon Dieu! je te louerai toujours.

Psaume 32

^1De David. Cantique. Heureux celui à qui la transgression est remise, A qui le péché est pardonné!

^2Heureux l'homme à qui l'Eternel n'impute pas d'iniquité, Et dans l'esprit duquel il n'y a point de fraude!

^3Tant que je me suis tu, mes os se consumaient, Je gémissais toute la journée;

^4Car nuit et jour ta main s'appesantissait sur moi, Ma vigueur n'était plus que sécheresse, comme celle de l'été. -Pause.

^5Je t'ai fait connaître mon péché, je n'ai pas caché mon iniquité; J'ai dit: J'avouerai mes transgressions à l'Eternel! Et tu as effacé la peine de mon péché. -Pause.

^6Qu'ainsi tout homme pieux te prie au temps convenable! Si de grandes eaux débordent, elles ne l'atteindront nullement.

^7Tu es un asile pour moi, tu me garantis de la détresse, Tu m'entoures de chants de délivrance. -Pause.

^8Je t'instruirai et te montrerai la voie que tu dois suivre; Je te conseillerai, j'aurai le regard sur toi.

^9Ne soyez pas comme un cheval ou un mulet sans intelligence; On les bride avec un frein et un mors, dont on les pare, Afin qu'ils ne s'approchent point de toi.

^10Beaucoup de douleurs sont la part du méchant, Mais celui qui se confie en l'Eternel est environné de sa grâce.

^11Justes, réjouissez-vous en l'Eternel et soyez dans l'allégresse! Poussez des cris de joie, vous tous qui êtes droits de coeur!

Psaume 33

^1Justes, réjouissez-vous en l'Eternel! La louange sied aux hommes droits.

^2Célébrez l'Eternel avec la harpe, Célébrez-le sur le luth à dix cordes.

^3Chantez-lui un cantique nouveau! Faites retentir vos instruments et vos voix!

^4Car la parole de l'Eternel est droite, Et toutes ses oeuvres s'accomplissent avec fidélité;

^5Il aime la justice et la droiture; La bonté de l'Eternel remplit la terre.

^6Les cieux ont été faits par la parole de l'Eternel, Et toute leur armée par le souffle de sa bouche.

^7Il amoncelle en un tas les eaux de la mer, Il met dans des réservoirs les abîmes.

^8Que toute la terre craigne l'Eternel! Que tous les habitants du monde tremblent devant lui!

^9Car il dit, et la chose arrive; Il ordonne, et elle existe.

^10L'Eternel renverse les desseins des nations, Il anéantit les projets des peuples;

^11Les desseins de l'Eternel subsistent à toujours, Et les projets de son coeur, de génération en génération.

^12Heureuse la nation dont l'Eternel est le Dieu! Heureux le peuple qu'il choisit pour son héritage!

^13L'Eternel regarde du haut des cieux, Il voit tous les fils de l'homme;

^14Du lieu de sa demeure il observe Tous les habitants de la terre,

^15Lui qui forme leur coeur à tous, Qui est attentif à toutes leurs actions.

^16Ce n'est pas une grande armée qui sauve le roi, Ce n'est pas une grande force qui délivre le héros;

^17Le cheval est impuissant pour assurer le salut, Et toute sa vigueur ne donne pas la délivrance.

^18Voici, l'oeil de l'Eternel est sur ceux qui le craignent, Sur ceux qui espèrent en sa bonté,

^19Afin d'arracher leur âme à la mort Et de les faire vivre au milieu de la famine.

^20Notre âme espère en l'Eternel; Il est notre secours et notre bouclier.

^21Car notre coeur met en lui sa joie, Car nous avons confiance en son saint nom.

^22Eternel! que ta grâce soit sur nous, Comme nous espérons en toi!

Psaume 34

^1De David. Lorsqu'il contrefit l'insensé en présence d'Abimélec, et qu'il s'en alla chassé par lui. Je bénirai l'Eternel en tout temps; Sa louange sera toujours dans ma bouche.

^2Que mon âme se glorifie en l'Eternel! Que les malheureux écoutent et se réjouissent!

^3Exaltez avec moi l'Eternel! Célébrons tous son nom!

^4J'ai cherché l'Eternel, et il m'a répondu; Il m'a délivré de toutes mes frayeurs.

^5Quand on tourne vers lui les regards, on est rayonnant de joie, Et le visage ne se couvre pas de honte.

^6Quand un malheureux crie, l'Eternel entend, Et il le sauve de toutes ses détresses.

^7L'ange de l'Eternel campe autour de ceux qui le craignent, Et il les arrache au danger.

^8Sentez et voyez combien l'Eternel est bon! Heureux l'homme qui cherche en lui son refuge!

^9Craignez l'Eternel, vous ses saints! Car rien ne manque à ceux qui le craignent.

^10Les lionceaux éprouvent la disette et la faim, Mais ceux qui cherchent l'Eternel ne sont privés d'aucun bien.

^11Venez, mes fils, écoutez-moi! Je vous enseignerai la crainte de l'Eternel.

^12Quel est l'homme qui aime la vie, Qui désire la prolonger pour jouir du bonheur?

^13Préserve ta langue du mal, Et tes lèvres des paroles trompeuses;

^14Eloigne-toi du mal, et fais le bien; Recherche et poursuis la paix.

^15Les yeux de l'Eternel sont sur les justes, Et ses oreilles sont attentives à leurs cris.

^16L'Eternel tourne sa face contre les méchants, Pour retrancher de la terre leur souvenir.

^17Quand les justes crient, l'Eternel entend, Et il les délivre de toutes leurs détresses;

^18L'Eternel est près de ceux qui ont le coeur brisé, Et il sauve ceux qui ont l'esprit dans l'abattement.

^19Le malheur atteint souvent le juste, Mais l'Eternel l'en délivre toujours.

^20Il garde tous ses os, Aucun d'eux n'est brisé.

^21Le malheur tue le méchant, Et les ennemis du juste sont châtiés.

^22L'Eternel délivre l'âme de ses serviteurs, Et tous ceux qui l'ont pour refuge échappent au châtiment.

Psaume 35

^1De David. Eternel! défends-moi contre mes adversaires, Combats ceux qui me combattent!

^2Saisis le petit et le grand bouclier, Et lève-toi pour me secourir!

^3Brandis la lance et le javelot contre mes persécuteurs! Dis à mon âme: Je suis ton salut!

^4Qu'ils soient honteux et confus, ceux qui en veulent à ma vie! Qu'ils reculent et rougissent, ceux qui méditent ma perte!

^5Qu'ils soient comme la balle emportée par le vent, Et que l'ange de l'Eternel les chasse!

^6Que leur route soit ténébreuse et glissante, Et que l'ange de l'Eternel les poursuive!

^7Car sans cause ils m'ont tendu leur filet sur une fosse, Sans cause ils l'ont creusée pour m'ôter la vie.

^8Que la ruine les atteigne à l'improviste, Qu'ils soient pris dans le filet qu'ils ont tendu, Qu'ils y tombent et périssent!

^9Et mon âme aura de la joie en l'Eternel, De l'allégresse en son salut.

^10Tous mes os diront: Eternel! qui peut, comme toi, Délivrer le malheureux d'un plus fort que lui, Le malheureux et le pauvre de celui qui le dépouille?

^11De faux témoins se lèvent: Ils m'interrogent sur ce que j'ignore.

^12Ils me rendent le mal pour le bien: Mon âme est dans l'abandon.

^13Et moi, quand ils étaient malades, je revêtais un sac, J'humiliais mon âme par le jeûne, Je priais, la tête penchée sur mon sein.

^14Comme pour un ami, pour un frère, je me traînais lentement; Comme pour le deuil d'une mère, je me courbais avec tristesse.

^15Puis, quand je chancelle, ils se réjouissent et s'assemblent, Ils s'assemblent à mon insu pour m'outrager, Ils me déchirent sans relâche;

^16Avec les impies, les parasites moqueurs, Ils grincent des dents contre moi.

^17Seigneur! Jusques à quand le verras-tu? Protège mon âme contre leurs embûches, Ma vie contre les lionceaux!

^18Je te louerai dans la grande assemblée, Je te célébrerai au milieu d'un peuple nombreux.

^19Que ceux qui sont à tort mes ennemis ne se réjouissent pas à mon sujet, Que ceux qui me haïssent sans cause ne m'insultent pas du regard!

^20Car ils tiennent un langage qui n'est point celui de la paix, Ils méditent la tromperie contre les gens tranquilles du pays.

^21Ils ouvrent contre moi leur bouche, Ils disent: Ah! ah! nos yeux regardent! -

^22Eternel, tu le vois! ne reste pas en silence! Seigneur, ne t'éloigne pas de moi!

^23Réveille-toi, réveille-toi pour me faire justice! Mon Dieu et mon Seigneur, défends ma cause!

^24Juge-moi selon ta justice, Eternel, mon Dieu! Et qu'ils ne se réjouissent pas à mon sujet!

^25Qu'ils ne disent pas dans leur coeur: Ah! voilà ce que nous voulions! Qu'ils ne disent pas: Nous l'avons englouti!

^26Que tous ensemble ils soient honteux et confus, Ceux qui se réjouissent de mon malheur! Qu'ils revêtent l'ignominie et l'opprobre, Ceux qui s'élèvent contre moi!

^27Qu'ils aient de l'allégresse et de la joie, Ceux qui prennent plaisir à mon innocence, Et que sans cesse ils disent: Exalté soit l'Eternel, Qui veut la paix de son serviteur!

^28Et ma langue célébrera ta justice, Elle dira tous les jours ta louange.

Psaume 36

^1Au chef des chantres. Du serviteur de l'Eternel, de David. La parole impie du méchant est au fond de son coeur; La crainte de Dieu n'est pas devant ses yeux.

^2Car il se flatte à ses propres yeux, Pour consommer son iniquité, pour assouvir sa haine.

^3Les paroles de sa bouche sont fausses et trompeuses; Il renonce à agir avec sagesse, à faire le bien.

^4Il médite l'injustice sur sa couche, Il se tient sur une voie qui n'est pas bonne, Il ne repousse pas le mal.

^5Eternel! ta bonté atteint jusqu'aux cieux, Ta fidélité jusqu'aux nues.

^6Ta justice est comme les montagnes de Dieu, Tes jugements sont comme le grand abîme. Eternel! tu soutiens les hommes et les bêtes.

^7Combien est précieuse ta bonté, ô Dieu! A l'ombre de tes ailes les fils de l'homme cherchent un refuge.

^8Ils se rassasient de l'abondance de ta maison, Et tu les abreuves au torrent de tes délices.

^9Car auprès de toi est la source de la vie; Par ta lumière nous voyons la lumière.

^10Etends ta bonté sur ceux qui te connaissent, Et ta justice sur ceux dont le coeur est droit!

^11Que le pied de l'orgueil ne m'atteigne pas, Et que la main des méchants ne me fasse pas fuir!

^12Déjà tombent ceux qui commettent l'iniquité; Ils sont renversés, et ils ne peuvent se relever.

Psaume 37

^1De David. Ne t'irrite pas contre les méchants, N'envie pas ceux qui font le mal.

^2Car ils sont fauchés aussi vite que l'herbe, Et ils se flétrissent comme le gazon vert.

^3Confie-toi en l'Eternel, et pratique le bien; Aie le pays pour demeure et la fidélité pour pâture.

^4Fais de l'Eternel tes délices, Et il te donnera ce que ton coeur désire.

^5Recommande ton sort à l'Eternel, Mets en lui ta confiance, et il agira.

^6Il fera paraître ta justice comme la lumière, Et ton droit comme le soleil à son midi.

^7Garde le silence devant l'Eternel, et espère en lui; Ne t'irrite pas contre celui qui réussit dans ses voies, Contre l'homme qui vient à bout de ses mauvais desseins.

^8Laisse la colère, abandonne la fureur; Ne t'irrite pas, ce serait mal faire.

^9Car les méchants seront retranchés, Et ceux qui espèrent en l'Eternel posséderont le pays.

^10Encore un peu de temps, et le méchant n'est plus; Tu regardes le lieu où il était, et il a disparu.

^11Les misérables possèdent le pays, Et ils jouissent abondamment de la paix.

^12Le méchant forme des projets contre le juste, Et il grince des dents contre lui.

^13Le Seigneur se rit du méchant, Car il voit que son jour arrive.

^14Les méchants tirent le glaive, Ils bandent leur arc, Pour faire tomber le malheureux et l'indigent, Pour égorger ceux dont la voie est droite.

^15Leur glaive entre dans leur propre coeur, Et leurs arcs se brisent.

^16Mieux vaut le peu du juste Que l'abondance de beaucoup de méchants;

^17Car les bras des méchants seront brisés, Mais l'Eternel soutient les justes.

^18L'Eternel connaît les jours des hommes intègres, Et leur héritage dure à jamais.

^19Ils ne sont pas confondus au temps du malheur, Et ils sont rassasiés aux jours de la famine.

^20Mais les méchants périssent, Et les ennemis de l'Eternel, comme les plus beaux pâturages; Ils s'évanouissent, ils s'évanouissent en fumée.

^21Le méchant emprunte, et il ne rend pas; Le juste est compatissant, et il donne.

^22Car ceux que bénit l'Eternel possèdent le pays, Et ceux qu'il maudit sont retranchés.

^23L'Eternel affermit les pas de l'homme, Et il prend plaisir à sa voie;

^24S'il tombe, il n'est pas terrassé, Car l'Eternel lui prend la main.

^25J'ai été jeune, j'ai vieilli; Et je n'ai point vu le juste abandonné, Ni sa postérité mendiant son pain.

^26Toujours il est compatissant, et il prête; Et sa postérité est bénie.

^27Détourne-toi du mal, fais le bien, Et possède à jamais ta demeure.

^28Car l'Eternel aime la justice, Et il n'abandonne pas ses fidèles; Ils sont toujours sous sa garde, Mais la postérité des méchants est retranchée.

^29Les justes posséderont le pays, Et ils y demeureront à jamais.

^30La bouche du juste annonce la sagesse, Et sa langue proclame la justice.

^31La loi de son Dieu est dans son coeur; Ses pas ne chancellent point.

^32Le méchant épie le juste, Et il cherche à le faire mourir.

^33L'Eternel ne le laisse pas entre ses mains, Et il ne le condamne pas quand il est en jugement.

^34Espère en l'Eternel, garde sa voie, Et il t'élèvera pour que tu possèdes le pays; Tu verras les méchants retranchés.

^35J'ai vu le méchant dans toute sa puissance; Il s'étendait comme un arbre verdoyant.

^36Il a passé, et voici, il n'est plus; Je le cherche, et il ne se trouve plus.

^37Observe celui qui est intègre, et regarde celui qui est droit; Car il y a une postérité pour l'homme de paix.

^38Mais les rebelles sont tous anéantis, La postérité des méchants est retranchée.

^39Le salut des justes vient de l'Eternel; Il est leur protecteur au temps de la détresse.

^40L'Eternel les secourt et les délivre; Il les délivre des méchants et les sauve, Parce qu'ils cherchent en lui leur refuge.

Psaume 38

^1Psaume de David. Pour souvenir. Eternel! ne me punis pas dans ta colère, Et ne me châtie pas dans ta fureur.

^2Car tes flèches m'ont atteint, Et ta main s'est appesantie sur moi.

^3Il n'y a rien de sain dans ma chair à cause de ta colère, Il n'y a plus de vigueur dans mes os à cause de mon péché.

^4Car mes iniquités s'élèvent au-dessus de ma tête; Comme un lourd fardeau, elles sont trop pesantes pour moi.

^5Mes plaies sont infectes et purulentes, Par l'effet de ma folie.

^6Je suis courbé, abattu au dernier point; Tout le jour je marche dans la tristesse.

^7Car un mal brûlant dévore mes entrailles, Et il n'y a rien de sain dans ma chair.

^8Je suis sans force, entièrement brisé; Le trouble de mon coeur m'arrache des gémissements.

^9Seigneur! tous mes désirs sont devant toi, Et mes soupirs ne te sont point cachés.

^10Mon coeur est agité, ma force m'abandonne, Et la lumière de mes yeux n'est plus même avec moi.

^11Mes amis et mes connaissances s'éloignent de ma plaie, Et mes proches se tiennent à l'écart.

^12Ceux qui en veulent à ma vie tendent leurs pièges; Ceux qui cherchent mon malheur disent des méchancetés, Et méditent tout le jour des tromperies.

^13Et moi, je suis comme un sourd, je n'entends pas; Je suis comme un muet, qui n'ouvre pas la bouche.

^14Je suis comme un homme qui n'entend pas, Et dans la bouche duquel il n'y a point de réplique.

^15Eternel! c'est en toi que j'espère; Tu répondras, Seigneur, mon Dieu!

^16Car je dis: Ne permets pas qu'ils se réjouissent à mon sujet, Qu'ils s'élèvent contre moi, si mon pied chancelle!

^17Car je suis près de tomber, Et ma douleur est toujours devant moi.

^18Car je reconnais mon iniquité, Je suis dans la crainte à cause de mon péché.

^19Et mes ennemis sont pleins de vie, pleins de force; Ceux qui me haïssent sans cause sont nombreux.

^20Ils me rendent le mal pour le bien; Ils sont mes adversaires, parce que je recherche le bien.

^21Ne m'abandonne pas, Eternel! Mon Dieu, ne t'éloigne pas de moi!

^22Viens en hâte à mon secours, Seigneur, mon salut!

Psaume 39

^1Au chef des chantres. A Jeduthun, Psaume de David. Je disais: Je veillerai sur mes voies, De peur de pécher par ma langue; Je mettrai un frein à ma bouche, Tant que le méchant sera devant moi.

^2Je suis resté muet, dans le silence; Je me suis tu, quoique malheureux; Et ma douleur n'était pas moins vive.

^3Mon coeur brûlait au dedans de moi, Un feu intérieur me consumait, Et la parole est venue sur ma langue.

^4Eternel! dis-moi quel est le terme de ma vie, Quelle est la mesure de mes jours; Que je sache combien je suis fragile.

^5Voici, tu as donné à mes jours la largeur de la main, Et ma vie est comme un rien devant toi. Oui, tout homme debout n'est qu'un souffle. -Pause.

^6Oui, l'homme se promène comme une ombre, Il s'agite vainement; Il amasse, et il ne sait qui recueillera.

^7Maintenant, Seigneur, que puis-je espérer? En toi est mon espérance.

^8Délivre-moi de toutes mes transgressions! Ne me rends pas l'opprobre de l'insensé!

^9Je reste muet, je n'ouvre pas la bouche, Car c'est toi qui agis.

^10Détourne de moi tes coups! Je succombe sous les attaques de ta main.

^11Tu châties l'homme en le punissant de son iniquité, Tu détruis comme la teigne ce qu'il a de plus cher. Oui, tout homme est un souffle. -Pause.

^12Ecoute ma prière, Eternel, et prête l'oreille à mes cris! Ne sois pas insensible à mes larmes! Car je suis un étranger chez toi, Un habitant, comme tous mes pères.

^13Détourne de moi le regard, et laisse-moi respirer, Avant que je m'en aille et que ne sois plus!

Psaume 40

^1Au chef des chantres. De David. Psaume. J'avais mis en l'Eternel mon espérance; Et il s'est incliné vers moi, il a écouté mes cris.

^2Il m'a retiré de la fosse de destruction, Du fond de la boue; Et il a dressé mes pieds sur le roc, Il a affermi mes pas.

^3Il a mis dans ma bouche un cantique nouveau, Une louange à notre Dieu; Beaucoup l'ont vu, et ont eu de la crainte, Et ils se sont confiés en l'Eternel.

^4Heureux l'homme qui place en l'Eternel sa confiance, Et qui ne se tourne pas vers les hautains et les menteurs!

^5Tu as multiplié, Eternel, mon Dieu! Tes merveilles et tes desseins en notre faveur; Nul n'est comparable à toi; Je voudrais les publier et les proclamer, Mais leur nombre est trop grand pour que je les raconte.

^6Tu ne désires ni sacrifice ni offrande, Tu m'as ouvert les oreilles; Tu ne demandes ni holocauste ni victime expiatoire.

^7Alors je dis: Voici, je viens Avec le rouleau du livre écrit pour moi.

^8Je veux faire ta volonté, mon Dieu! Et ta loi est au fond de mon coeur.

^9J'annonce la justice dans la grande assemblée; Voici, je ne ferme pas mes lèvres, Eternel, tu le sais!

^10Je ne retiens pas dans mon coeur ta justice, Je publie ta vérité et ton salut; Je ne cache pas ta bonté et ta fidélité Dans la grande assemblée.

^11Toi, Eternel! tu ne me refuseras pas tes compassions; Ta bonté et ta fidélité me garderont toujours.

^12Car des maux sans nombre m'environnent; Les châtiments de mes iniquités m'atteignent, Et je ne puis en supporter la vue; Ils sont plus nombreux que les cheveux de ma tête, Et mon courage m'abandonne.

^13Veuille me délivrer, ô Eternel! Eternel, viens en hâte à mon secours!

^14Que tous ensemble ils soient honteux et confus, Ceux qui en veulent à ma vie pour l'enlever! Qu'ils reculent et rougissent, Ceux qui désirent ma perte!

^15Qu'ils soient dans la stupeur par l'effet de leur honte, Ceux qui me disent: Ah! ah!

^16Que tous ceux qui te cherchent Soient dans l'allégresse et se réjouissent en toi! Que ceux qui aiment ton salut Disent sans cesse: Exalté soit l'Eternel!

^17Moi, je suis pauvre et indigent; Mais le Seigneur pense à moi. Tu es mon aide et mon libérateur: Mon Dieu, ne tarde pas!

Psaume 41

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Heureux celui qui s'intéresse au pauvre! Au jour du malheur l'Eternel le délivre;

^2L'Eternel le garde et lui conserve la vie. Il est heureux sur la terre, Et tu ne le livres pas au bon plaisir de ses ennemis.

^3L'Eternel le soutient sur son lit de douleur; Tu le soulages dans toutes ses maladies.

^4Je dis: Eternel, aie pitié de moi! Guéris mon âme! car j'ai péché contre toi.

^5Mes ennemis disent méchamment de moi: Quand mourra-t-il? quand périra son nom?

^6Si quelqu'un vient me voir, il prend un langage faux, Il recueille des sujets de médire; Il s'en va, et il parle au dehors.

^7Tous mes ennemis chuchotent entre eux contre moi; Ils pensent que mon malheur causera ma ruine:

^8Il est dangereusement atteint, Le voilà couché, il ne se relèvera pas!

^9Celui-là même avec qui j'étais en paix, Qui avait ma confiance et qui mangeait mon pain, Lève le talon contre moi.

^10Toi, Eternel, aie pitié de moi et rétablis-moi! Et je leur rendrai ce qui leur est dû.

^11Je connaîtrai que tu m'aimes, Si mon ennemi ne triomphe pas de moi.

^12Tu m'as soutenu à cause de mon intégrité, Et tu m'as placé pour toujours en ta présence.

^13Béni soit l'Eternel, le Dieu d'Israël, d'éternité en éternité! Amen! Amen!

Psaume 42

^1Au chef des chantres. Cantique des fils de Koré. Comme une biche soupire après des courants d'eau, Ainsi mon âme soupire après toi, ô Dieu!

^2Mon âme a soif de Dieu, du Dieu vivant: Quand irai-je et paraîtrai-je devant la face de Dieu?

^3Mes larmes sont ma nourriture jour et nuit, Pendant qu'on me dit sans cesse: Où est ton Dieu?

^4Je me rappelle avec effusion de coeur Quand je marchais entouré de la foule, Et que je m'avançais à sa tête vers la maison de Dieu, Au milieu des cris de joie et des actions de grâces D'une multitude en fête.

^5Pourquoi t'abats-tu, mon âme, et gémis-tu au dedans de moi? Espère en Dieu, car je le louerai encore; Il est mon salut et mon Dieu.

^6Mon âme est abattue au dedans de moi: Aussi c'est à toi que je pense, depuis le pays du Jourdain, Depuis l'Hermon, depuis la montagne de Mitsear.

^7Un flot appelle un autre flot au bruit de tes ondées; Toutes tes vagues et tous tes flots passent sur moi.

^8Le jour, l'Eternel m'accordait sa grâce; La nuit, je chantais ses louanges, J'adressais une prière au Dieu de ma vie.

^9Je dis à Dieu, mon rocher: Pourquoi m'oublies-tu? Pourquoi dois-je marcher dans la tristesse, Sous l'oppression de l'ennemi?

^10Mes os se brisent quand mes persécuteurs m'outragent, En me disant sans cesse: Où est ton Dieu?

^11Pourquoi t'abats-tu, mon âme, et gémis-tu au dedans de moi? Espère en Dieu, car je le louerai encore; Il est mon salut et mon Dieu.

Psaume 44

^1Au chef des chantres. Des fils de Koré. Cantique. O Dieu! nous avons entendu de nos oreilles, Nos pères nous ont raconté Les oeuvres que tu as accomplies de leur temps, Aux jours d'autrefois.

^2De ta main tu as chassé des nations pour les établir, Tu as frappé des peuples pour les étendre.

^3Car ce n'est point par leur épée qu'ils se sont emparés du pays, Ce n'est point leur bras qui les a sauvés; Mais c'est ta droite, c'est ton bras, c'est la lumière de ta face, Parce que tu les aimais.

^4O Dieu! tu es mon roi: Ordonne la délivrance de Jacob!

^5Avec toi nous renversons nos ennemis, Avec ton nom nous écrasons nos adversaires.

^6Car ce n'est pas en mon arc que je me confie, Ce n'est pas mon épée qui me sauvera;

^7Mais c'est toi qui nous délivres de nos ennemis, Et qui confonds ceux qui nous haïssent.

^8Nous nous glorifions en Dieu chaque jour, Et nous célébrerons à jamais ton nom. -Pause.

^9Cependant tu nous repousses, tu nous couvres de honte, Tu ne sors plus avec nos armées;

^10Tu nous fais reculer devant l'ennemi, Et ceux qui nous haïssent enlèvent nos dépouilles.

^11Tu nous livres comme des brebis à dévorer, Tu nous disperses parmi les nations.

^12Tu vends ton peuple pour rien, Tu ne l'estimes pas à une grande valeur.

^13Tu fais de nous un objet d'opprobre pour nos voisins, De moquerie et de risée pour ceux qui nous entourent;

^14Tu fais de nous un objet de sarcasme parmi les nations, Et de hochements de tête parmi les peuples.

^15Ma honte est toujours devant moi, Et la confusion couvre mon visage,

^16A la voix de celui qui m'insulte et m'outrage, A la vue de l'ennemi et du vindicatif.

^17Tout cela nous arrive, sans que nous t'ayons oublié, Sans que nous ayons violé ton alliance:

^18Notre coeur ne s'est point détourné, Nos pas ne se sont point éloignés de ton sentier,

^19Pour que tu nous écrases dans la demeure des chacals, Et que tu nous couvres de l'ombre de la mort.

^20Si nous avions oublié le nom de notre Dieu, Et étendu nos mains vers un dieu étranger,

^21Dieu ne le saurait-il pas, Lui qui connaît les secrets du coeur?

^22Mais c'est à cause de toi qu'on nous égorge tous les jours, Qu'on nous regarde comme des brebis destinées à la boucherie.

^23Réveille-toi! Pourquoi dors-tu, Seigneur? Réveille-toi! ne nous repousse pas à jamais!

^24Pourquoi caches-tu ta face? Pourquoi oublies-tu notre misère et notre oppression?

^25Car notre âme est abattue dans la poussière, Notre corps est attaché à la terre.

^26Lève-toi, pour nous secourir! Délivre-nous à cause de ta bonté!

Psaume 45

^1Au chef des chantres. Sur les lis. Des fils de Koré. Cantique. Chant d'amour. Des paroles pleines de charme bouillonnent dans mon coeur. Je dis: Mon oeuvre est pour le roi! Que ma langue soit comme la plume d'un habile écrivain!

^2Tu es le plus beau des fils de l'homme, La grâce est répandue sur tes lèvres: C'est pourquoi Dieu t'a béni pour toujours.

^3Vaillant guerrier, ceins ton épée, -Ta parure et ta gloire,

^4Oui, ta gloire! -Sois vainqueur, monte sur ton char, Défends la vérité, la douceur et la justice, Et que ta droite se signale par de merveilleux exploits!

^5Tes flèches sont aiguës; Des peuples tomberont sous toi; Elles perceront le coeur des ennemis du roi.

^6Ton trône, ô Dieu, est à toujours; Le sceptre de ton règne est un sceptre d'équité.

^7Tu aimes la justice, et tu hais la méchanceté: C'est pourquoi, ô Dieu, ton Dieu t'a oint D'une huile de joie, par privilège sur tes collègues.

^8La myrrhe, l'aloès et la casse parfument tous tes vêtements; Dans les palais d'ivoire les instruments à cordes te réjouissent.

^9Des filles de rois sont parmi tes bien-aimées; La reine est à ta droite, parée d'or d'Ophir.

^10Ecoute, ma fille, vois, et prête l'oreille; Oublie ton peuple et la maison de ton père.

^11Le roi porte ses désirs sur ta beauté; Puisqu'il est ton seigneur, rends-lui tes hommages.

^12Et, avec des présents, la fille de Tyr, Les plus riches du peuple rechercheront ta faveur.

^13Toute resplendissante est la fille du roi dans l'intérieur du palais; Elle porte un vêtement tissu d'or.

^14Elle est présentée au roi, vêtue de ses habits brodés, Et suivie des jeunes filles, ses compagnes, qui sont amenées auprès de toi;

^15On les introduit au milieu des réjouissances et de l'allégresse, Elles entrent dans le palais du roi.

^16Tes enfants prendront la place de tes pères; Tu les établiras princes dans tout le pays.

^17Je rappellerai ton nom dans tous les âges: Aussi les peuples te loueront éternellement et à jamais.

Psaume 46

^1Au chef des chantres. Des fils de Koré. Sur alamoth. Cantique. Dieu est pour nous un refuge et un appui, Un secours qui ne manque jamais dans la détresse.

^2C'est pourquoi nous sommes sans crainte quand la terre est bouleversée, Et que les montagnes chancellent au coeur des mers,

^3Quand les flots de la mer mugissent, écument, Se soulèvent jusqu'à faire trembler les montagnes. -Pause.

^4Il est un fleuve dont les courants réjouissent la cité de Dieu, Le sanctuaire des demeures du Très-Haut.

^5Dieu est au milieu d'elle: elle n'est point ébranlée; Dieu la secourt dès l'aube du matin.

^6Des nations s'agitent, des royaumes s'ébranlent; Il fait entendre sa voix: la terre se fond d'épouvante.

^7L'Eternel des armées est avec nous, Le Dieu de Jacob est pour nous une haute retraite. -Pause.

^8Venez, contemplez les oeuvres de l'Eternel, Les ravages qu'il a opérés sur la terre!

^9C'est lui qui a fait cesser les combats jusqu'au bout de la terre; Il a brisé l'arc, et il a rompu la lance, Il a consumé par le feu les chars de guerre. -

^10Arrêtez, et sachez que je suis Dieu: Je domine sur les nations, je domine sur la terre. -

^11L'Eternel des armées est avec nous, Le Dieu de Jacob est pour nous une haute retraite. -Pause.

Psaume 48

^1Cantique. Psaume des fils de Koré. L'Eternel est grand, il est l'objet de toutes les louanges, Dans la ville de notre Dieu, sur sa montagne sainte.

^2Belle est la colline, joie de toute la terre, la montagne de Sion; Le côté septentrional, c'est la ville du grand roi.

^3Dieu, dans ses palais, est connu pour une haute retraite.

^4Car voici, les rois s'étaient concertés: Ils n'ont fait que passer ensemble.

^5Ils ont regardé, tout stupéfaits, Ils ont eu peur, et ont pris la fuite.

^6Là un tremblement les a saisis, Comme la douleur d'une femme qui accouche.

^7Ils ont été chassés comme par le vent d'orient, Qui brise les navires de Tarsis.

^8Ce que nous avions entendu dire, nous l'avons vu Dans la ville de l'Eternel des armées, Dans la ville de notre Dieu: Dieu la fera subsister à toujours. -Pause.

^9O Dieu, nous pensons à ta bonté Au milieu de ton temple.

^10Comme ton nom, ô Dieu! Ta louange retentit jusqu'aux extrémités de la terre; Ta droite est pleine de justice.

^11La montagne de Sion se réjouit, Les filles de Juda sont dans l'allégresse, A cause de tes jugements.

^12Parcourez Sion, parcourez-en l'enceinte, Comptez ses tours,

^13Observez son rempart, Examinez ses palais, Pour le raconter à la génération future.

^14Voilà le Dieu qui est notre Dieu éternellement et à jamais; Il sera notre guide jusqu'à la mort.

Psaume 49

^1Au chef des chantres. Des fils de Koré. Psaume. Ecoutez ceci, vous tous, peuples, Prêtez l'oreille, vous tous, habitants du monde,

^2Petits et grands, Riches et pauvres!

^3Ma bouche va faire entendre des paroles sages, Et mon coeur a des pensées pleines de sens.

^4Je prête l'oreille aux sentences qui me sont inspirées, J'ouvre mon chant au son de la harpe.

^5Pourquoi craindrais-je aux jours du malheur, Lorsque l'iniquité de mes adversaires m'enveloppe?

^6Ils ont confiance en leurs biens, Et se glorifient de leur grande richesse.

^7Ils ne peuvent se racheter l'un l'autre, Ni donner à Dieu le prix du rachat.

^8Le rachat de leur âme est cher, Et n'aura jamais lieu;

^9Ils ne vivront pas toujours, Ils n'éviteront pas la vue de la fosse.

^10Car ils la verront: les sages meurent, L'insensé et le stupide périssent également, Et ils laissent à d'autres leurs biens.

^11Ils s'imaginent que leurs maisons seront éternelles, Que leurs demeures subsisteront d'âge en âge, Eux dont les noms sont honorés sur la terre.

^12Mais l'homme qui est en honneur n'a point de durée, Il est semblable aux bêtes que l'on égorge.

^13Telle est leur voie, leur folie, Et ceux qui les suivent se plaisent à leurs discours. -Pause.

^14Comme un troupeau, ils sont mis dans le séjour des morts, La mort en fait sa pâture; Et bientôt les hommes droits les foulent aux pieds, Leur beauté s'évanouit, le séjour des morts est leur demeure.

^15Mais Dieu sauvera mon âme du séjour des morts, Car il me prendra sous sa protection. -Pause.

^16Ne sois pas dans la crainte parce qu'un homme s'enrichit, Parce que les trésors de sa maison se multiplient;

^17Car il n'emporte rien en mourant, Ses trésors ne descendent point après lui.

^18Il aura beau s'estimer heureux pendant sa vie, On aura beau te louer des jouissances que tu te donnes,

^19Tu iras néanmoins au séjour de tes pères, Qui jamais ne reverront la lumière.

^20L'homme qui est en honneur, et qui n'a pas d'intelligence, Est semblable aux bêtes que l'on égorge.

Psaume 50

^1Psaume d'Asaph. Dieu, Dieu, l'Eternel, parle, et convoque la terre, Depuis le soleil levant jusqu'au soleil couchant.

^2De Sion, beauté parfaite, Dieu resplendit.

^3Il vient, notre Dieu, il ne reste pas en silence; Devant lui est un feu dévorant, Autour de lui une violente tempête.

^4Il crie vers les cieux en haut, Et vers la terre, pour juger son peuple:

^5Rassemblez-moi mes fidèles, Qui ont fait alliance avec moi par le sacrifice! -

^6Et les cieux publieront sa justice, Car c'est Dieu qui est juge. -Pause.

^7Ecoute, mon peuple! et je parlerai; Israël! et je t'avertirai. Je suis Dieu, ton Dieu.

^8Ce n'est pas pour tes sacrifices que je te fais des reproches; Tes holocaustes sont constamment devant moi.

^9Je ne prendrai pas de taureau dans ta maison, Ni de bouc dans tes bergeries.

^10Car tous les animaux des forêts sont à moi, Toutes les bêtes des montagnes par milliers;

^11Je connais tous les oiseaux des montagnes, Et tout ce qui se meut dans les champs m'appartient.

^12Si j'avais faim, je ne te le dirais pas, Car le monde est à moi et tout ce qu'il renferme.

^13Est-ce que je mange la chair des taureaux? Est-ce que je bois le sang des boucs?

^14Offre pour sacrifice à Dieu des actions de grâces, Et accomplis tes voeux envers le Très-Haut.

^15Et invoque-moi au jour de la détresse; Je te délivrerai, et tu me glorifieras.

^16Et Dieu dit au méchant: Quoi donc! tu énumères mes lois, Et tu as mon alliance à la bouche,

^17Toi qui hais les avis, Et qui jettes mes paroles derrière toi!

^18Si tu vois un voleur, tu te plais avec lui, Et ta part est avec les adultères.

^19Tu livres ta bouche au mal, Et ta langue est un tissu de tromperies.

^20Tu t'assieds, et tu parles contre ton frère, Tu diffames le fils de ta mère.

^21Voilà ce que tu as fait, et je me suis tu. Tu t'es imaginé que je te ressemblais; Mais je vais te reprendre, et tout mettre sous tes yeux.

^22Prenez-y donc garde, vous qui oubliez Dieu, De peur que je ne déchire, sans que personne délivre.

^23Celui qui offre pour sacrifice des actions de grâces me glorifie, Et à celui qui veille sur sa voie Je ferai voir le salut de Dieu.

Psaume 51

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Lorsque Nathan, le prophète, vint à lui, après que David fut allé vers Bath-Schéba. O Dieu! aie pitié de moi dans ta bonté; Selon ta grande miséricorde, efface mes transgressions;

^2Lave-moi complètement de mon iniquité, Et purifie-moi de mon péché.

^3Car je reconnais mes transgressions, Et mon péché est constamment devant moi.

^4J'ai péché contre toi seul, Et j'ai fait ce qui est mal à tes yeux, En sorte que tu seras juste dans ta sentence, Sans reproche dans ton jugement.

^5Voici, je suis né dans l'iniquité, Et ma mère m'a conçu dans le péché.

^6Mais tu veux que la vérité soit au fond du coeur: Fais donc pénétrer la sagesse au dedans de moi!

^7Purifie-moi avec l'hysope, et je serai pur; Lave-moi, et je serai plus blanc que la neige.

^8Annonce-moi l'allégresse et la joie, Et les os que tu as brisés se réjouiront.

^9Détourne ton regard de mes péchés, Efface toutes mes iniquités.

^10O Dieu! crée en moi un coeur pur, Renouvelle en moi un esprit bien disposé.

^11Ne me rejette pas loin de ta face, Ne me retire pas ton esprit saint.

^12Rends-moi la joie de ton salut, Et qu'un esprit de bonne volonté me soutienne!

^13J'enseignerai tes voies à ceux qui les transgressent, Et les pécheurs reviendront à toi.

^14O Dieu, Dieu de mon salut! délivre-moi du sang versé, Et ma langue célébrera ta miséricorde.

^15Seigneur! ouvre mes lèvres, Et ma bouche publiera ta louange.

^16Si tu eusses voulu des sacrifices, je t'en aurais offert; Mais tu ne prends point plaisir aux holocaustes.

^17Les sacrifices qui sont agréables à Dieu, c'est un esprit brisé: O Dieu! tu ne dédaignes pas un coeur brisé et contrit.

^18Répands par ta grâce tes bienfaits sur Sion, Bâtis les murs de Jérusalem!

^19Alors tu agréeras des sacrifices de justice, Des holocaustes et des victimes tout entières; Alors on offrira des taureaux sur ton autel.

Psaume 52

^1Au chef des chantres. Cantique de David. A l'occasion du rapport que Doëg, l'Edomite, vint faire à Saül, en lui disant: David s'est rendu dans la maison d'Achimélec. Pourquoi te glorifies-tu de ta méchanceté, tyran? La bonté de Dieu subsiste toujours.

^2Ta langue n'invente que malice, comme un rasoir affilé, fourbe que tu es!

^3Tu aimes le mal plutôt que le bien, Le mensonge plutôt que la droiture. -Pause.

^4Tu aimes toutes les paroles de destruction, Langue trompeuse!

^5Aussi Dieu t'abattra pour toujours, Il te saisira et t'enlèvera de ta tente; Il te déracinera de la terre des vivants. -Pause.

^6Les justes le verront, et auront de la crainte, Et ils feront de lui le sujet de leurs moqueries:

^7Voilà l'homme qui ne prenait point Dieu pour protecteur, Mais qui se confiait en ses grandes richesses, Et qui triomphait dans sa malice!

^8Et moi, je suis dans la maison de Dieu comme un olivier verdoyant, Je me confie dans la bonté de Dieu, éternellement et à jamais.

^9Je te louerai toujours, parce que tu as agi; Et je veux espérer en ton nom, parce qu'il est favorable, En présence de tes fidèles.

Psaume 55

^1Au chef des chantres. Avec instruments à cordes. Cantique de David. O Dieu! prête l'oreille à ma prière, Et ne te dérobe pas à mes supplications!

^2Ecoute-moi, et réponds-moi! J'erre çà et là dans mon chagrin et je m'agite,

^3A cause de la voix de l'ennemi et de l'oppression du méchant; Car ils font tomber sur moi le malheur, Et me poursuivent avec colère.

^4Mon coeur tremble au dedans de moi, Et les terreurs de la mort me surprennent;

^5La crainte et l'épouvante m'assaillent, Et le frisson m'enveloppe.

^6Je dis: Oh! si j'avais les ailes de la colombe, Je m'envolerais, et je trouverais le repos;

^7Voici, je fuirais bien loin, J'irais séjourner au désert; -Pause.

^8Je m'échapperais en toute hâte, Plus rapide que le vent impétueux, que la tempête.

^9Réduis à néant, Seigneur, divise leurs langues! Car je vois dans la ville la violence et les querelles;

^10Elles en font jour et nuit le tour sur les murs; L'iniquité et la malice sont dans son sein;

^11La méchanceté est au milieu d'elle, Et la fraude et la tromperie ne quittent point ses places.

^12Ce n'est pas un ennemi qui m'outrage, je le supporterais; Ce n'est pas mon adversaire qui s'élève contre moi, Je me cacherais devant lui.

^13C'est toi, que j'estimais mon égal, Toi, mon confident et mon ami!

^14Ensemble nous vivions dans une douce intimité, Nous allions avec la foule à la maison de Dieu!

^15Que la mort les surprenne, Qu'ils descendent vivants au séjour des morts! Car la méchanceté est dans leur demeure, au milieu d'eux.

^16Et moi, je crie à Dieu, Et l'Eternel me sauvera.

^17Le soir, le matin, et à midi, je soupire et je gémis, Et il entendra ma voix.

^18Il me délivrera de leur approche et me rendra la paix, Car ils sont nombreux contre moi.

^19Dieu entendra, et il les humiliera, Lui qui de toute éternité est assis sur son trône; -Pause. Car il n'y a point en eux de changement, Et ils ne craignent point Dieu.

^20Il porte la main sur ceux qui étaient en paix avec lui, Il viole son alliance;

^21Sa bouche est plus douce que la crème, Mais la guerre est dans son coeur; Ses paroles sont plus onctueuses que l'huile, Mais ce sont des épées nues.

^22Remets ton sort à l'Eternel, et il te soutiendra, Il ne laissera jamais chanceler le juste.

^23Et toi, ô Dieu! tu les feras descendre au fond de la fosse; Les hommes de sang et de fraude N'atteindront pas la moitié de leurs jours. C'est en toi que je me confie.

Psaume 56

^1Au chef des chantres. Sur Colombe des térébinthes lointains. Hymne de David. Lorsque les Philistins le saisirent à Gath. Aie pitié de moi, ô Dieu! car des hommes me harcèlent; Tout le jour ils me font la guerre, ils me tourmentent.

^2Tout le jour mes adversaires me harcèlent; Ils sont nombreux, ils me font la guerre comme des hautains.

^3Quand je suis dans la crainte, En toi je me confie.

^4Je me glorifierai en Dieu, en sa parole; Je me confie en Dieu, je ne crains rien: Que peuvent me faire des hommes?

^5Sans cesse ils portent atteinte à mes droits, Ils n'ont à mon égard que de mauvaises pensées.

^6Ils complotent, ils épient, ils observent mes traces, Parce qu'ils en veulent à ma vie.

^7C'est par l'iniquité qu'ils espèrent échapper: Dans ta colère, ô Dieu, précipite les peuples!

^8Tu comptes les pas de ma vie errante; Recueille mes larmes dans ton outre: Ne sont-elles pas inscrites dans ton livre?

^9Mes ennemis reculent, au jour où je crie; Je sais que Dieu est pour moi.

^10Je me glorifierai en Dieu, en sa parole; Je me glorifierai en l'Eternel, en sa parole;

^11Je me confie en Dieu, je ne crains rien: Que peuvent me faire des hommes?

^12O Dieu! je dois accomplir les voeux que je t'ai faits; Je t'offrirai des actions de grâces.

^13Car tu as délivré mon âme de la mort, Tu as garanti mes pieds de la chute, Afin que je marche devant Dieu, à la lumière des vivants.

Psaume 57

^1Au chef des chantres. Ne détruis pas. Hymne de David. Lorsqu'il se réfugia dans la caverne, poursuivi par Saül. Aie pitié de moi, ô Dieu, aie pitié de moi! Car en toi mon âme cherche un refuge; Je cherche un refuge à l'ombre de tes ailes, Jusqu'à ce que les calamités soient passées.

^2Je crie au Dieu Très-Haut, Au Dieu qui agit en ma faveur.

^3Il m'enverra du ciel le salut, Tandis que mon persécuteur se répand en outrages; -Pause. Dieu enverra sa bonté et sa fidélité.

^4Mon âme est parmi des lions; Je suis couché au milieu de gens qui vomissent la flamme, Au milieu d'hommes qui ont pour dents la lance et les flèches, Et dont la langue est un glaive tranchant.

^5Elève-toi sur les cieux, ô Dieu! Que ta gloire soit sur toute la terre!

^6Ils avaient tendu un filet sous mes pas: Mon âme se courbait; Ils avaient creusé une fosse devant moi: Ils y sont tombés. -Pause.

^7Mon coeur est affermi, ô Dieu! mon coeur est affermi; Je chanterai, je ferai retentir mes instruments.

^8Réveille-toi, mon âme! réveillez-vous, mon luth et ma harpe! Je réveillerai l'aurore.

^9Je te louerai parmi les peuples, Seigneur! Je te chanterai parmi les nations.

^10Car ta bonté atteint jusqu'aux cieux, Et ta fidélité jusqu'aux nues.

^11Elève-toi sur les cieux, ô Dieu! Que ta gloire soit sur toute la terre!

Psaume 58

^1Au chef des chantres. Ne détruis pas. Hymne de David. Est-ce donc en vous taisant que vous rendez la justice? Est-ce ainsi que vous jugez avec droiture, fils de l'homme?

^2Loin de là! Dans le coeur, vous consommez des iniquités; Dans le pays, c'est la violence de vos mains que vous placez sur la balance.

^3Les méchants sont pervertis dès le sein maternel, Les menteurs s'égarent au sortir du ventre de leur mère.

^4Ils ont un venin pareil au venin d'un serpent, D'un aspic sourd qui ferme son oreille,

^5Qui n'entend pas la voix des enchanteurs, Du magicien le plus habile.

^6O Dieu, brise-leur les dents dans la bouche! Eternel, arrache les mâchoires des lionceaux!

^7Qu'ils se dissipent comme des eaux qui s'écoulent! Qu'ils ne lancent que des traits émoussés!

^8Qu'ils périssent en se fondant, comme un limaçon; Sans voir le soleil, comme l'avorton d'une femme!

^9Avant que vos chaudières sentent l'épine, Verte ou enflammée, le tourbillon l'emportera.

^10Le juste sera dans la joie, à la vue de la vengeance; Il baignera ses pieds dans le sang des méchants.

^11Et les hommes diront: Oui, il est une récompense pour le juste; Oui, il est un Dieu qui juge sur la terre.

Psaume 59

^1Au chef des chantres. Ne détruis pas. Hymne de David. Lorsque Saül envoya cerner la maison, pour le faire mourir. Mon Dieu! délivre-moi de mes ennemis, Protège-moi contre mes adversaires!

^2Délivre-moi des malfaiteurs, Et sauve-moi des hommes de sang!

^3Car voici, ils sont aux aguets pour m'ôter la vie; Des hommes violents complotent contre moi, Sans que je sois coupable, sans que j'aie péché, ô Eternel!

^4Malgré mon innocence, ils courent, ils se préparent: Réveille-toi, viens à ma rencontre, et regarde!

^5Toi, Eternel, Dieu des armées, Dieu d'Israël, Lève-toi, pour châtier toutes les nations! N'aie pitié d'aucun de ces méchants infidèles! -Pause.

^6Ils reviennent chaque soir, ils hurlent comme des chiens, Ils font le tour de la ville.

^7Voici, de leur bouche ils font jaillir le mal, Des glaives sont sur leurs lèvres; Car, qui est-ce qui entend?

^8Et toi, Eternel, tu te ris d'eux, Tu te moques de toutes les nations.

^9Quelle que soit leur force, c'est en toi que j'espère, Car Dieu est ma haute retraite.

^10Mon Dieu vient au-devant de moi dans sa bonté, Dieu me fait contempler avec joie ceux qui me persécutent.

^11Ne les tue pas, de peur que mon peuple ne l'oublie; Fais-les errer par ta puissance, et précipite-les, Seigneur, notre bouclier!

^12Leur bouche pèche à chaque parole de leurs lèvres: Qu'ils soient pris dans leur propre orgueil! Ils ne profèrent que malédictions et mensonges.

^13Détruis-les, dans ta fureur, détruis-les, et qu'ils ne soient plus! Qu'ils sachent que Dieu règne sur Jacob, Jusqu'aux extrémités de la terre! -Pause.

^14Ils reviennent chaque soir, ils hurlent comme des chiens, Ils font le tour de la ville.

^15Ils errent çà et là, cherchant leur nourriture, Et ils passent la nuit sans être rassasiés.

^16Et moi, je chanterai ta force; Dès le matin, je célébrerai ta bonté. Car tu es pour moi une haute retraite, Un refuge au jour de ma détresse.

^17O ma force! c'est toi que je célébrerai, Car Dieu, mon Dieu tout bon, est ma haute retraite.

Psaume 60

^1Au chef des chantres. Sur le lis lyrique. Hymne de David, pour enseigner. Lorsqu'il fit la guerre aux Syriens de Mésopotamie et aux Syriens de Tsoba, et que Joab revint et battit dans la vallée du sel douze mille Edomites. O Dieu! tu nous as repoussés, dispersés, Tu t'es irrité: relève-nous!

^2Tu as ébranlé la terre, tu l'as déchirée: Répare ses brèches, car elle chancelle!

^3Tu as fait voir à ton peuple des choses dures, Tu nous as abreuvés d'un vin d'étourdissement.

^4Tu as donné à ceux qui te craignent une bannière, Pour qu'elle s'élève à cause de la vérité. -Pause.

^5Afin que tes bien-aimés soient délivrés, Sauve par ta droite, et exauce-nous!

^6Dieu a dit dans sa sainteté: Je triompherai, Je partagerai Sichem, je mesurerai la vallée de Succoth;

^7A moi Galaad, à moi Manassé; Ephraïm est le rempart de ma tête, Et Juda, mon sceptre;

^8Moab est le bassin où je me lave; Je jette mon soulier sur Edom; Pays des Philistins, pousse à mon sujet des cris de joie! -

^9Qui me mènera dans la ville forte? Qui me conduira à Edom?

^10N'est-ce pas toi, ô Dieu, qui nous as repoussés, Et qui ne sortais plus, ô Dieu, avec nos armées?

^11Donne-nous du secours contre la détresse! Le secours de l'homme n'est que vanité.

^12Avec Dieu, nous ferons des exploits; Il écrasera nos ennemis.

Psaume 62

^1Au chef des chantres. D'après Jeduthun. Psaume de David. Oui, c'est en Dieu que mon âme se confie; De lui vient mon salut.

^2Oui, c'est lui qui est mon rocher et mon salut; Ma haute retraite: je ne chancellerai guère.

^3Jusqu'à quand vous jetterez-vous sur un homme, Chercherez-vous tous à l'abattre, Comme une muraille qui penche, Comme une clôture qu'on renverse?

^4Ils conspirent pour le précipiter de son poste élevé; Ils prennent plaisir au mensonge; Ils bénissent de leur bouche, Et ils maudissent dans leur coeur. -Pause.

^5Oui, mon âme, confie-toi en Dieu! Car de lui vient mon espérance.

^6Oui, c'est lui qui est mon rocher et mon salut; Ma haute retraite: je ne chancellerai pas.

^7Sur Dieu reposent mon salut et ma gloire; Le rocher de ma force, mon refuge, est en Dieu.

^8En tout temps, peuples, confiez-vous en lui, Répandez vos coeurs en sa présence! Dieu est notre refuge, -Pause.

^9Oui, vanité, les fils de l'homme! Mensonge, les fils de l'homme! Dans une balance ils monteraient Tous ensemble, plus légers qu'un souffle.

^10Ne vous confiez pas dans la violence, Et ne mettez pas un vain espoir dans la rapine; Quand les richesses s'accroissent, N'y attachez pas votre coeur.

^11Dieu a parlé une fois; Deux fois j'ai entendu ceci: C'est que la force est à Dieu.

^12A toi aussi, Seigneur! la bonté; Car tu rends à chacun selon ses oeuvres.

Psaume 65

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Cantique. Avec confiance, ô Dieu! on te louera dans Sion, Et l'on accomplira les voeux qu'on t'a faits.

^2O toi, qui écoutes la prière! Tous les hommes viendront à toi.

^3Les iniquités m'accablent: Tu pardonneras nos transgressions.

^4Heureux celui que tu choisis et que tu admets en ta présence, Pour qu'il habite dans tes parvis! Nous nous rassasierons du bonheur de ta maison, De la sainteté de ton temple.

^5Dans ta bonté, tu nous exauces par des prodiges, Dieu de notre salut, Espoir de toutes les extrémités lointaines de la terre et de la mer!

^6Il affermit les montagnes par sa force, Il est ceint de puissance;

^7Il apaise le mugissement des mers, le mugissement de leurs flots, Et le tumulte des peuples.

^8Ceux qui habitent aux extrémités du monde s'effraient de tes prodiges; Tu remplis d'allégresse l'orient et l'occident.

^9Tu visites la terre et tu lui donnes l'abondance, Tu la combles de richesses; Le ruisseau de Dieu est plein d'eau; Tu prépares le blé, quand tu la fertilises ainsi.

^10En arrosant ses sillons, en aplanissant ses mottes, Tu la détrempes par des pluies, tu bénis son germe.

^11Tu couronnes l'année de tes biens, Et tes pas versent l'abondance;

^12Les plaines du désert sont abreuvées, Et les collines sont ceintes d'allégresse;

^13Les pâturages se couvrent de brebis, Et les vallées se revêtent de froment. Les cris de joie et les chants retentissent.

Psaume 66

^1Au chef des chantres. Cantique. Psaume. Poussez vers Dieu des cris de joie, Vous tous, habitants de la terre!

^2Chantez la gloire de son nom, Célébrez sa gloire par vos louanges!

^3Dites à Dieu: Que tes oeuvres sont redoutables! A cause de la grandeur de ta force, tes ennemis te flattent.

^4Toute la terre se prosterne devant toi et chante en ton honneur; Elle chante ton nom. -Pause.

^5Venez et contemplez les oeuvres de Dieu! Il est redoutable quand il agit sur les fils de l'homme.

^6Il changea la mer en une terre sèche, On traversa le fleuve à pied: Alors nous nous réjouîmes en lui.

^7Il domine éternellement par sa puissance, Ses yeux observent les nations: Que les rebelles ne s'élèvent pas! -Pause.

^8Peuples, bénissez notre Dieu, Faites retentir sa louange!

^9Il a conservé la vie à notre âme, Et il n'a pas permis que notre pied chancelât.

^10Car tu nous as éprouvés, ô Dieu! Tu nous as fait passer au creuset comme l'argent.

^11Tu nous as amenés dans le filet, Tu as mis sur nos reins un pesant fardeau,

^12Tu as fait monter des hommes sur nos têtes; Nous avons passé par le feu et par l'eau. Mais tu nous en as tirés pour nous donner l'abondance.

^13J'irai dans ta maison avec des holocaustes, J'accomplirai mes voeux envers toi:

^14Pour eux mes lèvres se sont ouvertes, Et ma bouche les a prononcés dans ma détresse.

^15Je t'offrirai des brebis grasses en holocauste, Avec la graisse des béliers; Je sacrifierai des brebis avec des boucs. -Pause.

^16Venez, écoutez, vous tous qui craignez Dieu, et je raconterai Ce qu'il a fait à mon âme.

^17J'ai crié à lui de ma bouche, Et la louange a été sur ma langue.

^18Si j'avais conçu l'iniquité dans mon coeur, Le Seigneur ne m'aurait pas exaucé.

^19Mais Dieu m'a exaucé, Il a été attentif à la voix de ma prière.

^20Béni soit Dieu, Qui n'a pas rejeté ma prière, Et qui ne m'a pas retiré sa bonté!

Psaume 68

^1Au chef des chantres. De David. Psaume. Cantique. Dieu se lève, ses ennemis se dispersent, Et ses adversaires fuient devant sa face.

^2Comme la fumée se dissipe, tu les dissipes; Comme la cire se fond au feu, Les méchants disparaissent devant Dieu.

^3Mais les justes se réjouissent, ils triomphent devant Dieu, Ils ont des transports d'allégresse.

^4Chantez à Dieu, célébrez son nom! Frayez le chemin à celui qui s'avance à travers les plaines! L'Eternel est son nom: réjouissez-vous devant lui!

^5Le père des orphelins, le défenseur des veuves, C'est Dieu dans sa demeure sainte.

^6Dieu donne une famille à ceux qui étaient abandonnés, Il délivre les captifs et les rend heureux; Les rebelles seuls habitent des lieux arides.

^7O Dieu! quand tu sortis à la tête de ton peuple, Quand tu marchais dans le désert, -Pause.

^8La terre trembla, les cieux se fondirent devant Dieu, Le Sinaï s'ébranla devant Dieu, le Dieu d'Israël.

^9Tu fis tomber une pluie bienfaisante, ô Dieu! Tu fortifias ton héritage épuisé.

^10Ton peuple établit sa demeure dans le pays Que par ta bonté, ô Dieu! tu avais préparé pour les malheureux.

^11Le Seigneur dit une parole, Et les messagères de bonnes nouvelles sont une grande armée: -

^12Les rois des armées fuient, fuient, Et celle qui reste à la maison partage le butin.

^13Tandis que vous reposez au milieu des étables, Les ailes de la colombe sont couvertes d'argent, Et son plumage est d'un jaune d'or. -

^14Lorsque le Tout-Puissant dispersa les rois dans le pays, La terre devint blanche comme la neige du Tsalmon.

^15Montagnes de Dieu, montagnes de Basan, Montagnes aux cimes nombreuses, montagnes de Basan,

^16Pourquoi, montagnes aux cimes nombreuses, avez-vous de l'envie Contre la montagne que Dieu a voulue pour résidence? L'Eternel n'en fera pas moins sa demeure à perpétuité.

^17Les chars de l'Eternel se comptent par vingt mille, Par milliers et par milliers; Le Seigneur est au milieu d'eux, le Sinaï est dans le sanctuaire.

^18Tu es monté dans les hauteurs, tu as emmené des captifs, Tu as pris en don des hommes; Les rebelles habiteront aussi près de l'Eternel Dieu.

^19Béni soit le Seigneur chaque jour! Quand on nous accable, Dieu nous délivre. -Pause.

^20Dieu est pour nous le Dieu des délivrances, Et l'Eternel, le Seigneur, peut nous garantir de la mort.

^21Oui, Dieu brisera la tête de ses ennemis, Le sommet de la tête de ceux qui vivent dans le péché.

^22Le Seigneur dit: Je les ramènerai de Basan, Je les ramènerai du fond de la mer,

^23Afin que tu plonges ton pied dans le sang, Et que la langue de tes chiens ait sa part des ennemis.

^24Ils voient ta marche, ô Dieu! La marche de mon Dieu, de mon roi, dans le sanctuaire.

^25En tête vont les chanteurs, puis ceux qui jouent des instruments, Au milieu de jeunes filles battant du tambourin.

^26Bénissez Dieu dans les assemblées, Bénissez le Seigneur, descendants d'Israël!

^27Là sont Benjamin, le plus jeune, qui domine sur eux, Les chefs de Juda et leur troupe, Les chefs de Zabulon, les chefs de Nephthali.

^28Ton Dieu ordonne que tu sois puissant; Affermis, ô Dieu, ce que tu as fait pour nous!

^29De ton temple tu règnes sur Jérusalem; Les rois t'apporteront des présents.

^30Epouvante l'animal des roseaux, La troupe des taureaux avec les veaux des peuples, Qui se prosternent avec des pièces d'argent! Disperse les peuples qui prennent plaisir à combattre!

^31Des grands viennent de l'Egypte; L'Ethiopie accourt, les mains tendues vers Dieu.

^32Royaumes de la terre, chantez à Dieu, Célébrez le Seigneur! -Pause.

^33Chantez à celui qui s'avance dans les cieux, les cieux éternels! Voici, il fait entendre sa voix, sa voix puissante.

^34Rendez gloire à Dieu! Sa majesté est sur Israël, et sa force dans les cieux.

^35De ton sanctuaire, ô Dieu! tu es redoutable. Le Dieu d'Israël donne à son peuple la force et la puissance. Béni soit Dieu!

Psaume 69

^1Au chef des chantres. Sur les lis. De David. Sauve-moi, ô Dieu! Car les eaux menacent ma vie.

^2J'enfonce dans la boue, sans pouvoir me tenir; Je suis tombé dans un gouffre, et les eaux m'inondent.

^3Je m'épuise à crier, mon gosier se dessèche, Mes yeux se consument, tandis que je regarde vers mon Dieu.

^4Ils sont plus nombreux que les cheveux de ma tête, Ceux qui me haïssent sans cause; Ils sont puissants, ceux qui veulent me perdre, Qui sont à tort mes ennemis. Ce que je n'ai pas dérobé, il faut que je le restitue.

^5O Dieu! tu connais ma folie, Et mes fautes ne te sont point cachées.

^6Que ceux qui espèrent en toi ne soient pas confus à cause de moi, Seigneur, Eternel des armées! Que ceux qui te cherchent ne soient pas dans la honte à cause de moi, Dieu d'Israël!

^7Car c'est pour toi que je porte l'opprobre, Que la honte couvre mon visage;

^8Je suis devenu un étranger pour mes frères, Un inconnu pour les fils de ma mère.

^9Car le zèle de ta maison me dévore, Et les outrages de ceux qui t'insultent tombent sur moi.

^10Je verse des larmes et je jeûne, Et c'est ce qui m'attire l'opprobre;

^11Je prends un sac pour vêtement, Et je suis l'objet de leurs sarcasmes.

^12Ceux qui sont assis à la porte parlent de moi, Et les buveurs de liqueurs fortes me mettent en chansons.

^13Mais je t'adresse ma prière, ô Eternel! Que ce soit le temps favorable, ô Dieu, par ta grande bonté! Réponds-moi, en m'assurant ton secours!

^14Retire-moi de la boue, et que je n'enfonce plus! Que je sois délivré de mes ennemis et du gouffre!

^15Que les flots ne m'inondent plus, Que l'abîme ne m'engloutisse pas, Et que la fosse ne se ferme pas sur moi!

^16Exauce-moi, Eternel! car ta bonté est immense. Dans tes grandes compassions, tourne vers moi les regards,

^17Et ne cache pas ta face à ton serviteur! Puisque je suis dans la détresse, hâte-toi de m'exaucer!

^18Approche-toi de mon âme, délivre-la! Sauve-moi, à cause de mes ennemis!

^19Tu connais mon opprobre, ma honte, mon ignominie; Tous mes adversaires sont devant toi.

^20L'opprobre me brise le coeur, et je suis malade; J'attends de la pitié, mais en vain, Des consolateurs, et je n'en trouve aucun.

^21Ils mettent du fiel dans ma nourriture, Et, pour apaiser ma soif, ils m'abreuvent de vinaigre.

^22Que leur table soit pour eux un piège, Et un filet au sein de leur sécurité!

^23Que leurs yeux s'obscurcissent et ne voient plus, Et fais continuellement chanceler leurs reins!

^24Répands sur eux ta colère, Et que ton ardente fureur les atteigne!

^25Que leur demeure soit dévastée, Qu'il n'y ait plus d'habitants dans leurs tentes!

^26Car ils persécutent celui que tu frappes, Ils racontent les souffrances de ceux que tu blesses.

^27Ajoute des iniquités à leurs iniquités, Et qu'ils n'aient point part à ta miséricorde!

^28Qu'ils soient effacés du livre de vie, Et qu'ils ne soient point inscrits avec les justes!

^29Moi, je suis malheureux et souffrant: O Dieu, que ton secours me relève!

^30Je célébrerai le nom de Dieu par des cantiques, Je l'exalterai par des louanges.

^31Cela est agréable à l'Eternel, plus qu'un taureau Avec des cornes et des sabots.

^32Les malheureux le voient et se réjouissent; Vous qui cherchez Dieu, que votre coeur vive!

^33Car l'Eternel écoute les pauvres, Et il ne méprise point ses captifs.

^34Que les cieux et la terre le célèbrent, Les mers et tout ce qui s'y meut!

^35Car Dieu sauvera Sion, et bâtira les villes de Juda; On s'y établira, et l'on en prendra possession;

^36La postérité de ses serviteurs en fera son héritage, Et ceux qui aiment son nom y auront leur demeure.

Psaume 71

^1Eternel! je cherche en toi mon refuge: Que jamais je ne sois confondu!

^2Dans ta justice, sauve-moi et délivre-moi! Incline vers moi ton oreille, et secours-moi!

^3Sois pour moi un rocher qui me serve d'asile, Où je puisse toujours me retirer! Tu as résolu de me sauver, Car tu es mon rocher et ma forteresse.

^4Mon Dieu, délivre-moi de la main du méchant, De la main de l'homme inique et violent!

^5Car tu es mon espérance, Seigneur Eternel! En toi je me confie dès ma jeunesse.

^6Dès le ventre de ma mère je m'appuie sur toi; C'est toi qui m'as fait sortir du sein maternel; tu es sans cesse l'objet de mes louanges.

^7Je suis pour plusieurs comme un prodige, Et toi, tu es mon puissant refuge.

^8Que ma bouche soit remplie de tes louanges, Que chaque jour elle te glorifie!

^9Ne me rejette pas au temps de la vieillesse; Quand mes forces s'en vont, ne m'abandonne pas!

^10Car mes ennemis parlent de moi, Et ceux qui guettent ma vie se consultent entre eux,

^11Disant: Dieu l'abandonne; Poursuivez, saisissez-le; il n'y a personne pour le délivrer.

^12O Dieu, ne t'éloigne pas de moi! Mon Dieu, viens en hâte à mon secours!

^13Qu'ils soient confus, anéantis, ceux qui en veulent à ma vie! Qu'ils soient couverts de honte et d'opprobre, ceux qui cherchent ma perte!

^14Et moi, j'espérerai toujours, Je te louerai de plus en plus.

^15Ma bouche publiera ta justice, ton salut, chaque jour, Car j'ignore quelles en sont les bornes.

^16Je dirai tes oeuvres puissantes, Seigneur Eternel! Je rappellerai ta justice, la tienne seule.

^17O Dieu! tu m'as instruit dès ma jeunesse, Et jusqu'à présent j'annonce tes merveilles.

^18Ne m'abandonne pas, ô Dieu! même dans la blanche vieillesse, Afin que j'annonce ta force à la génération présente, Ta puissance à la génération future!

^19Ta justice, ô Dieu! atteint jusqu'au ciel; Tu as accompli de grandes choses: ô Dieu! qui est semblable à toi?

^20Tu nous as fait éprouver bien des détresses et des malheurs; Mais tu nous redonneras la vie, Tu nous feras remonter des abîmes de la terre.

^21Relève ma grandeur, Console-moi de nouveau!

^22Et je te louerai au son du luth, je chanterai ta fidélité, mon Dieu, Je te célébrerai avec la harpe, Saint d'Israël!

^23En te célébrant, j'aurai la joie sur les lèvres, La joie dans mon âme que tu as délivrée;

^24Ma langue chaque jour publiera ta justice, Car ceux qui cherchent ma perte sont honteux et confus.

Psaume 72

^1De Salomon. O Dieu, donne tes jugements au roi, Et ta justice au fils du roi!

^2Il jugera ton peuple avec justice, Et tes malheureux avec équité.

^3Les montagnes porteront la paix pour le peuple, Et les collines aussi, par l'effet de ta justice.

^4Il fera droit aux malheureux du peuple, Il sauvera les enfants du pauvre, Et il écrasera l'oppresseur.

^5On te craindra, tant que subsistera le soleil, Tant que paraîtra la lune, de génération en génération.

^6Il sera comme une pluie qui tombe sur un terrain fauché, Comme des ondées qui arrosent la campagne.

^7En ses jours le juste fleurira, Et la paix sera grande jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de lune.

^8Il dominera d'une mer à l'autre, Et du fleuve aux extrémités de la terre.

^9Devant lui, les habitants du désert fléchiront le genou, Et ses ennemis lécheront la poussière.

^10Les rois de Tarsis et des îles paieront des tributs, Les rois de Séba et de Saba offriront des présents.

^11Tous les rois se prosterneront devant lui, Toutes les nations le serviront.

^12Car il délivrera le pauvre qui crie, Et le malheureux qui n'a point d'aide.

^13Il aura pitié du misérable et de l'indigent, Et il sauvera la vie des pauvres;

^14Il les affranchira de l'oppression et de la violence, Et leur sang aura du prix à ses yeux.

^15Ils vivront, et lui donneront de l'or de Séba; Ils prieront pour lui sans cesse, ils le béniront chaque jour.

^16Les blés abonderont dans le pays, au sommet des montagnes, Et leurs épis s'agiteront comme les arbres du Liban; Les hommes fleuriront dans les villes comme l'herbe de la terre.

^17Son nom subsistera toujours, Aussi longtemps que le soleil son nom se perpétuera; Par lui on se bénira mutuellement, Et toutes les nations le diront heureux.

^18Béni soit l'Eternel Dieu, le Dieu d'Israël, qui seul fait des prodiges!

^19Béni soit à jamais son nom glorieux! Que toute la terre soit remplie de sa gloire! Amen! Amen!

^20Fin des prières de David, fils d'Isaï.

Psaume 73

^1Psaume d'Asaph. Oui, Dieu est bon pour Israël, Pour ceux qui ont le coeur pur.

^2Toutefois, mon pied allait fléchir, Mes pas étaient sur le point de glisser;

^3Car je portais envie aux insensés, En voyant le bonheur des méchants.

^4Rien ne les tourmente jusqu'à leur mort, Et leur corps est chargé d'embonpoint;

^5Ils n'ont aucune part aux souffrances humaines, Ils ne sont point frappés comme le reste des hommes.

^6Aussi l'orgueil leur sert de collier, La violence est le vêtement qui les enveloppe;

^7L'iniquité sort de leurs entrailles, Les pensées de leur coeur se font jour.

^8Ils raillent, et parlent méchamment d'opprimer; Ils profèrent des discours hautains,

^9Ils élèvent leur bouche jusqu'aux cieux, Et leur langue se promène sur la terre.

^10Voilà pourquoi son peuple se tourne de leur côté, Il avale l'eau abondamment,

^11Et il dit: Comment Dieu saurait-il, Comment le Très-Haut connaîtrait-il?

^12Ainsi sont les méchants: Toujours heureux, ils accroissent leurs richesses.

^13C'est donc en vain que j'ai purifié mon coeur, Et que j'ai lavé mes mains dans l'innocence:

^14Chaque jour je suis frappé, Tous les matins mon châtiment est là.

^15Si je disais: Je veux parler comme eux, Voici, je trahirais la race de tes enfants.

^16Quand j'ai réfléchi là-dessus pour m'éclairer, La difficulté fut grande à mes yeux,

^17Jusqu'à ce que j'eusse pénétré dans les sanctuaires de Dieu, Et que j'eusse pris garde au sort final des méchants.

^18Oui, tu les places sur des voies glissantes, Tu les fais tomber et les mets en ruines.

^19Eh quoi! en un instant les voilà détruits! Ils sont enlevés, anéantis par une fin soudaine!

^20Comme un songe au réveil, Seigneur, à ton réveil, tu repousses leur image.

^21Lorsque mon coeur s'aigrissait, Et que je me sentais percé dans les entrailles,

^22J'étais stupide et sans intelligence, J'étais à ton égard comme les bêtes.

^23Cependant je suis toujours avec toi, Tu m'as saisi la main droite;

^24Tu me conduiras par ton conseil, Puis tu me recevras dans la gloire.

^25Quel autre ai-je au ciel que toi! Et sur la terre je ne prends plaisir qu'en toi.

^26Ma chair et mon coeur peuvent se consumer: Dieu sera toujours le rocher de mon coeur et mon partage.

^27Car voici, ceux qui s'éloignent de toi périssent; Tu anéantis tous ceux qui te sont infidèles.

^28Pour moi, m'approcher de Dieu, c'est mon bien: Je place mon refuge dans le Seigneur, l'Eternel, Afin de raconter toutes tes oeuvres.

Psaume 74

^1Cantique d'Asaph. Pourquoi, ô Dieu! rejettes-tu pour toujours? Pourquoi t'irrites-tu contre le troupeau de ton pâturage?

^2Souviens-toi de ton peuple que tu as acquis autrefois, Que tu as racheté comme la tribu de ton héritage! Souviens-toi de la montagne de Sion, où tu faisais ta résidence;

^3Porte tes pas vers ces lieux constamment dévastés! L'ennemi a tout ravagé dans le sanctuaire.

^4Tes adversaires ont rugi au milieu de ton temple; Ils ont établi pour signes leurs signes.

^5On les a vus, pareils à celui qui lève La cognée dans une épaisse forêt;

^6Et bientôt ils ont brisé toutes les sculptures, A coups de haches et de marteaux.

^7Ils ont mis le feu à ton sanctuaire; Ils ont abattu, profané la demeure de ton nom.

^8Ils disaient en leur coeur: Traitons-les tous avec violence! Ils ont brûlé dans le pays tous les lieux saints.

^9Nous ne voyons plus nos signes; Il n'y a plus de prophète, Et personne parmi nous qui sache jusqu'à quand...

^10Jusqu'à quand, ô Dieu! l'oppresseur outragera-t-il, L'ennemi méprisera-t-il sans cesse ton nom?

^11Pourquoi retires-tu ta main et ta droite? Sors-la de ton sein! détruis!

^12Dieu est mon roi dès les temps anciens, Lui qui opère des délivrances au milieu de la terre.

^13Tu as fendu la mer par ta puissance, Tu as brisé les têtes des monstres sur les eaux;

^14Tu as écrasé la tête du crocodile, Tu l'as donné pour nourriture au peuple du désert.

^15Tu as fait jaillir des sources et des torrents. Tu as mis à sec des fleuves qui ne tarissent point.

^16A toi est le jour, à toi est la nuit; Tu as créé la lumière et le soleil.

^17Tu as fixé toutes les limites de la terre, Tu as établi l'été et l'hiver.

^18Souviens-toi que l'ennemi outrage l'Eternel, Et qu'un peuple insensé méprise ton nom!

^19Ne livre pas aux bêtes l'âme de ta tourterelle, N'oublie pas à toujours la vie de tes malheureux!

^20Aie égard à l'alliance! Car les lieux sombres du pays sont pleins de repaires de brigands.

^21Que l'opprimé ne retourne pas confus! Que le malheureux et le pauvre célèbrent ton nom!

^22Lève-toi, ô Dieu! défends ta cause! Souviens-toi des outrages que te fait chaque jour l'insensé!

^23N'oublie pas les clameurs de tes adversaires, Le tumulte sans cesse croissant de ceux qui s'élèvent contre toi!

Psaume 76

^1Au chef des chantres. Avec instruments à cordes. Psaume d'Asaph. Cantique. Dieu est connu en Juda, Son nom est grand en Israël.

^2Sa tente est à Salem, Et sa demeure à Sion.

^3C'est là qu'il a brisé les flèches, Le bouclier, l'épée et les armes de guerre. -Pause.

^4Tu es plus majestueux, plus puissant Que les montagnes des ravisseurs.

^5Ils ont été dépouillés, ces héros pleins de courage, Ils se sont endormis de leur dernier sommeil; Ils n'ont pas su se défendre, tous ces vaillants hommes.

^6A ta menace, Dieu de Jacob! Ils se sont endormis, cavaliers et chevaux.

^7Tu es redoutable, ô toi! Qui peut te résister, quand ta colère éclate?

^8Du haut des cieux tu as proclamé la sentence; La terre effrayée s'est tenue tranquille,

^9Lorsque Dieu s'est levé pour faire justice, Pour sauver tous les malheureux de la terre. -Pause.

^10L'homme te célèbre même dans sa fureur, Quand tu te revêts de tout ton courroux.

^11Faites des voeux à l'Eternel, votre Dieu, et accomplissez-les! Que tous ceux qui l'environnent apportent des dons au Dieu terrible!

^12Il abat l'orgueil des princes, Il est redoutable aux rois de la terre.

Psaume 77

^1Au chef des chantres. D'après Jeduthun. Psaume d'Asaph. Ma voix s'élève à Dieu, et je crie; Ma voix s'élève à Dieu, et il m'écoutera.

^2Au jour de ma détresse, je cherche le Seigneur; La nuit, mes mains sont étendues sans se lasser; Mon âme refuse toute consolation.

^3Je me souviens de Dieu, et je gémis; Je médite, et mon esprit est abattu. -Pause.

^4Tu tiens mes paupières en éveil; Et, dans mon trouble, je ne puis parler.

^5Je pense aux jours anciens, Aux années d'autrefois.

^6Je pense à mes cantiques pendant la nuit, Je fais des réflexions au dedans de mon coeur, Et mon esprit médite.

^7Le Seigneur rejettera-t-il pour toujours? Ne sera-t-il plus favorable?

^8Sa bonté est-elle à jamais épuisée? Sa parole est-elle anéantie pour l'éternité?

^9Dieu a-t-il oublié d'avoir compassion? A-t-il, dans sa colère, retiré sa miséricorde? -Pause.

^10Je dis: Ce qui fait ma souffrance, C'est que la droite du Très-Haut n'est plus la même...

^11Je rappellerai les oeuvres de l'Eternel, Car je me souviens de tes merveilles d'autrefois;

^12Je parlerai de toutes tes oeuvres, Je raconterai tes hauts faits.

^13O Dieu! tes voies sont saintes; Quel dieu est grand comme Dieu?

^14Tu es le Dieu qui fait des prodiges; Tu as manifesté parmi les peuples ta puissance.

^15Par ton bras tu as délivré ton peuple, Les fils de Jacob et de Joseph. -Pause.

^16Les eaux t'ont vu, ô Dieu! Les eaux t'ont vu, elles ont tremblé; Les abîmes se sont émus.

^17Les nuages versèrent de l'eau par torrents, Le tonnerre retentit dans les nues, Et tes flèches volèrent de toutes parts.

^18Ton tonnerre éclata dans le tourbillon, Les éclairs illuminèrent le monde; La terre s'émut et trembla.

^19Tu te frayas un chemin par la mer, Un sentier par les grandes eaux, Et tes traces ne furent plus reconnues.

^20Tu as conduit ton peuple comme un troupeau, Par la main de Moïse et d'Aaron.

Psaume 78

^1Cantique d'Asaph. Mon peuple, écoute mes instructions! Prêtez l'oreille aux paroles de ma bouche!

^2J'ouvre la bouche par des sentences, Je publie la sagesse des temps anciens.

^3Ce que nous avons entendu, ce que nous savons, Ce que nos pères nous ont raconté,

^4Nous ne le cacherons point à leurs enfants; Nous dirons à la génération future les louanges de l'Eternel, Et sa puissance, et les prodiges qu'il a opérés.

^5Il a établi un témoignage en Jacob, Il a mis une loi en Israël, Et il a ordonné à nos pères de l'enseigner à leurs enfants,

^6Pour qu'elle fût connue de la génération future, Des enfants qui naîtraient, Et que, devenus grands, ils en parlassent à leurs enfants,

^7Afin qu'ils missent en Dieu leur confiance, Qu'ils n'oubliassent pas les oeuvres de Dieu, Et qu'ils observassent ses commandements,

^8Afin qu'ils ne fussent pas, comme leurs pères, Une race indocile et rebelle, Une race dont le coeur n'était pas ferme, Et dont l'esprit n'était pas fidèle à Dieu.

^9Les fils d'Ephraïm, armés et tirant de l'arc, Tournèrent le dos le jour du combat.

^10Ils ne gardèrent point l'alliance de Dieu, Et ils refusèrent de marcher selon sa loi.

^11Ils mirent en oubli ses oeuvres, Ses merveilles qu'il leur avait fait voir.

^12Devant leurs pères il avait fait des prodiges, Au pays d'Egypte, dans les campagnes de Tsoan.

^13Il fendit la mer et leur ouvrit un passage, Il fit dresser les eaux comme une muraille.

^14Il les conduisit le jour par la nuée, Et toute la nuit par un feu éclatant.

^15Il fendit des rochers dans le désert, Et il donna à boire comme des flots abondants;

^16Du rocher il fit jaillir des sources, Et couler des eaux comme des fleuves.

^17Mais ils continuèrent à pécher contre lui, A se révolter contre le Très-Haut dans le désert.

^18Ils tentèrent Dieu dans leur coeur, En demandant de la nourriture selon leur désir.

^19Ils parlèrent contre Dieu, Ils dirent: Dieu pourrait-il Dresser une table dans le désert?

^20Voici, il a frappé le rocher, et des eaux ont coulé, Et des torrents se sont répandus; Pourra-t-il aussi donner du pain, Ou fournir de la viande à son peuple?

^21L'Eternel entendit, et il fut irrité; Un feu s'alluma contre Jacob, Et la colère s'éleva contre Israël,

^22Parce qu'ils ne crurent pas en Dieu, Parce qu'ils n'eurent pas confiance dans son secours.

^23Il commanda aux nuages d'en haut, Et il ouvrit les portes des cieux;

^24Il fit pleuvoir sur eux la manne pour nourriture, Il leur donna le blé du ciel.

^25Ils mangèrent tous le pain des grands, Il leur envoya de la nourriture à satiété.

^26Il fit souffler dans les cieux le vent d'orient, Et il amena par sa puissance le vent du midi;

^27Il fit pleuvoir sur eux la viande comme de la poussière, Et comme le sable des mers les oiseaux ailés;

^28Il les fit tomber au milieu de leur camp, Tout autour de leurs demeures.

^29Ils mangèrent et se rassasièrent abondamment: Dieu leur donna ce qu'ils avaient désiré.

^30Ils n'avaient pas satisfait leur désir, Ils avaient encore leur nourriture dans la bouche,

^31Lorsque la colère de Dieu s'éleva contre eux; Il frappa de mort les plus vigoureux, Il abattit les jeunes hommes d'Israël.

^32Malgré tout cela, ils continuèrent à pécher, Et ne crurent point à ses prodiges.

^33Il consuma leurs jours par la vanité, Et leurs années par une fin soudaine.

^34Quand il les frappait de mort, ils le cherchaient, Ils revenaient et se tournaient vers Dieu;

^35Ils se souvenaient que Dieu était leur rocher, Que le Dieu Très-Haut était leur libérateur.

^36Mais ils le trompaient de la bouche, Et ils lui mentaient de la langue;

^37Leur coeur n'était pas ferme envers lui, Et ils n'étaient pas fidèles à son alliance.

^38Toutefois, dans sa miséricorde, il pardonne l'iniquité et ne détruit pas; Il retient souvent sa colère et ne se livre pas à toute sa fureur.

^39Il se souvint qu'ils n'étaient que chair, Un souffle qui s'en va et ne revient pas.

^40Que de fois ils se révoltèrent contre lui dans le désert! Que de fois ils l'irritèrent dans la solitude!

^41Ils ne cessèrent de tenter Dieu, Et de provoquer le Saint d'Israël.

^42Ils ne se souvinrent pas de sa puissance, Du jour où il les délivra de l'ennemi,

^43Des miracles qu'il accomplit en Egypte, Et de ses prodiges dans les campagnes de Tsoan.

^44Il changea leurs fleuves en sang, Et ils ne purent en boire les eaux.

^45Il envoya contre eux des mouches venimeuses qui les dévorèrent, Et des grenouilles qui les détruisirent.

^46Il livra leurs récoltes aux sauterelles, Le produit de leur travail aux sauterelles.

^47Il fit périr leurs vignes par la grêle, Et leurs sycomores par la gelée.

^48Il abandonna leur bétail à la grêle, Et leurs troupeaux au feu du ciel.

^49Il lança contre eux son ardente colère, La fureur, la rage et la détresse, Une troupe de messagers de malheur.

^50Il donna libre cours à sa colère, Il ne sauva pas leur âme de la mort, Il livra leur vie à la mortalité;

^51Il frappa tous les premiers-nés en Egypte, Les prémices de la force sous les tentes de Cham.

^52Il fit partir son peuple comme des brebis, Il les conduisit comme un troupeau dans le désert.

^53Il les dirigea sûrement, pour qu'ils fussent sans crainte, Et la mer couvrit leurs ennemis.

^54Il les amena vers sa frontière sainte, Vers cette montagne que sa droite a acquise.

^55Il chassa devant eux les nations, Leur distribua le pays en héritage, Et fit habiter dans leurs tentes les tribus d'Israël.

^56Mais ils tentèrent le Dieu Très-Haut et se révoltèrent contre lui, Et ils n'observèrent point ses ordonnances.

^57Ils s'éloignèrent et furent infidèles, comme leurs pères, Ils tournèrent, comme un arc trompeur.

^58Ils l'irritèrent par leurs hauts lieux, Et ils excitèrent sa jalousie par leurs idoles.

^59Dieu entendit, et il fut irrité; Il repoussa fortement Israël.

^60Il abandonna la demeure de Silo, La tente où il habitait parmi les hommes;

^61Il livra sa gloire à la captivité, Et sa majesté entre les mains de l'ennemi.

^62Il mit son peuple à la merci du glaive, Et il s'indigna contre son héritage.

^63Le feu dévora ses jeunes hommes, Et ses vierges ne furent pas célébrées;

^64Ses sacrificateurs tombèrent par l'épée, Et ses veuves ne pleurèrent pas.

^65Le Seigneur s'éveilla comme celui qui a dormi, Comme un héros qu'a subjugué le vin.

^66Il frappa ses adversaires en fuite, Il les couvrit d'un opprobre éternel.

^67Cependant il rejeta la tente de Joseph, Et il ne choisit point la tribu d'Ephraïm;

^68Il préféra la tribu de Juda, La montagne de Sion qu'il aimait.

^69Et il bâtit son sanctuaire comme les lieux élevés, Comme la terre qu'il a fondée pour toujours.

^70Il choisit David, son serviteur, Et il le tira des bergeries;

^71Il le prit derrière les brebis qui allaitent, Pour lui faire paître Jacob, son peuple, Et Israël, son héritage.

^72Et David les dirigea avec un coeur intègre, Et les conduisit avec des mains intelligentes.

Psaume 79

^1Psaume d'Asaph. O Dieu! les nations ont envahi ton héritage, Elles ont profané ton saint temple, Elles ont fait de Jérusalem un monceau de pierres.

^2Elles ont livré les cadavres de tes serviteurs En pâture aux oiseaux du ciel, La chair de tes fidèles aux bêtes de la terre;

^3Elles ont versé leur sang comme de l'eau Tout autour de Jérusalem, Et il n'y a eu personne pour les enterrer.

^4Nous sommes devenus un objet d'opprobre pour nos voisins, De moquerie et de risée pour ceux qui nous entourent.

^5Jusques à quand, Eternel! t'irriteras-tu sans cesse, Et ta colère s'embrasera-t-elle comme le feu?

^6Répands ta fureur sur les nations qui ne te connaissent pas, Et sur les royaumes qui n'invoquent pas ton nom!

^7Car on a dévoré Jacob, Et ravagé sa demeure.

^8Ne te souviens plus de nos iniquités passées! Que tes compassions viennent en hâte au-devant de nous! Car nous sommes bien malheureux.

^9Secours-nous, Dieu de notre salut, pour la gloire de ton nom! Délivre-nous, et pardonne nos péchés, à cause de ton nom!

^10Pourquoi les nations diraient-elles: Où est leur Dieu? Qu'on sache, en notre présence, parmi les nations, Que tu venges le sang de tes serviteurs, le sang répandu!

^11Que les gémissements des captifs parviennent jusqu'à toi! Par ton bras puissant sauve ceux qui vont périr!

^12Rends à nos voisins sept fois dans leur sein Les outrages qu'ils t'ont faits, Seigneur!

^13Et nous, ton peuple, le troupeau de ton pâturage, Nous te célébrerons éternellement; De génération en génération nous publierons tes louanges.

Psaume 80

^1Au chef des chantres. Sur les lis lyriques. D'Asaph. Psaume. Prête l'oreille, berger d'Israël, Toi qui conduis Joseph comme un troupeau! Parais dans ta splendeur, Toi qui es assis sur les chérubins!

^2Devant Ephraïm, Benjamin et Manassé, réveille ta force, Et viens à notre secours!

^3O Dieu, relève-nous! Fais briller ta face, et nous serons sauvés!

^4Eternel, Dieu des armées! Jusques à quand t'irriteras-tu contre la prière de ton peuple?

^5Tu les nourris d'un pain de larmes. Tu les abreuves de larmes à pleine mesure.

^6Tu fais de nous un objet de discorde pour nos voisins, Et nos ennemis se raillent de nous.

^7Dieu des armées, relève-nous! Fais briller ta face, et nous serons sauvés!

^8Tu avais arraché de l'Egypte une vigne; Tu as chassé des nations, et tu l'as plantée.

^9Tu as fait place devant elle: Elle a jeté des racines et rempli la terre;

^10Les montagnes étaient couvertes de son ombre, Et ses rameaux étaient comme des cèdres de Dieu;

^11Elle étendait ses branches jusqu'à la mer, Et ses rejetons jusqu'au fleuve.

^12Pourquoi as-tu rompu ses clôtures, En sorte que tous les passants la dépouillent?

^13Le sanglier de la forêt la ronge, Et les bêtes des champs en font leur pâture.

^14Dieu des armées, reviens donc! Regarde du haut des cieux, et vois! considère cette vigne!

^15Protège ce que ta droite a planté, Et le fils que tu t'es choisi!...

^16Elle est brûlée par le feu, elle est coupée! Ils périssent devant ta face menaçante.

^17Que ta main soit sur l'homme de ta droite, Sur le fils de l'homme que tu t'es choisi!

^18Et nous ne nous éloignerons plus de toi. Fais-nous revivre, et nous invoquerons ton nom.

^19Eternel, Dieu des armées, relève-nous! Fais briller ta face, et nous serons sauvés!

Psaume 81

^1Au chef des chantres. Sur la guitthith. D'Asaph. Chantez avec allégresse à Dieu, notre force! Poussez des cris de joie vers le Dieu de Jacob!

^2Entonnez des cantiques, faites résonner le tambourin, La harpe mélodieuse et le luth!

^3Sonnez de la trompette à la nouvelle lune, A la pleine lune, au jour de notre fête!

^4Car c'est une loi pour Israël, Une ordonnance du Dieu de Jacob.

^5Il en fit un statut pour Joseph, Quand il marcha contre le pays d'Egypte... J'entends une voix qui m'est inconnue:

^6J'ai déchargé son épaule du fardeau, Et ses mains ont lâché la corbeille.

^7Tu as crié dans la détresse, et je t'ai délivré; Je t'ai répondu dans la retraite du tonnerre; Je t'ai éprouvé près des eaux de Meriba. Pause.

^8Ecoute, mon peuple! et je t'avertirai; Israël, puisses-tu m'écouter!

^9Qu'il n'y ait au milieu de toi point de dieu étranger! Ne te prosterne pas devant des dieux étrangers!

^10Je suis l'Eternel, ton Dieu, qui t'ai fait monter du pays d'Egypte; Ouvre ta bouche, et je la remplirai.

^11Mais mon peuple n'a point écouté ma voix, Israël ne m'a point obéi.

^12Alors je les ai livrés aux penchants de leur coeur, Et ils ont suivi leurs propres conseils.

^13Oh! si mon peuple m'écoutait, Si Israël marchait dans mes voies!

^14En un instant je confondrais leurs ennemis, Je tournerais ma main contre leurs adversaires;

^15Ceux qui haïssent l'Eternel le flatteraient, Et le bonheur d'Israël durerait toujours;

^16Je le nourrirais du meilleur froment, Et je le rassasierais du miel du rocher.

Psaume 83

^1Cantique. Psaume d'Asaph. O Dieu, ne reste pas dans le silence! Ne te tais pas, et ne te repose pas, ô Dieu!

^2Car voici, tes ennemis s'agitent, Ceux qui te haïssent lèvent la tête.

^3Ils forment contre ton peuple des projets pleins de ruse, Et ils délibèrent contre ceux que tu protèges.

^4Venez, disent-ils, exterminons-les du milieu des nations, Et qu'on ne se souvienne plus du nom d'Israël!

^5Ils se concertent tous d'un même coeur, Ils font une alliance contre toi;

^6Les tentes d'Edom et les Ismaélites, Moab et les Hagaréniens,

^7Guebal, Ammon, Amalek, Les Philistins avec les habitants de Tyr;

^8L'Assyrie aussi se joint à eux, Elle prête son bras aux enfants de Lot. Pause.

^9Traite-les comme Madian, Comme Sisera, comme Jabin au torrent de Kison!

^10Ils ont été détruits à En-Dor, Ils sont devenus du fumier pour la terre.

^11Traite leurs chefs comme Oreb et Zeeb, Et tous leurs princes comme Zébach et Tsalmunna!

^12Car ils disent: Emparons-nous Des demeures de Dieu!

^13Mon Dieu! rends-les semblables au tourbillon, Au chaume qu'emporte le vent,

^14Au feu qui brûle la forêt, A la flamme qui embrase les montagnes!

^15Poursuis-les ainsi de ta tempête, Et fais-les trembler par ton ouragan!

^16Couvre leur face d'ignominie, Afin qu'ils cherchent ton nom, ô Eternel!

^17Qu'ils soient confus et épouvantés pour toujours, Qu'ils soient honteux et qu'ils périssent!

^18Qu'ils sachent que toi seul, dont le nom est l'Eternel, Tu es le Très-Haut sur toute la terre!

Psaume 84

^1Au chef des chantres. Sur la guitthith. Des fils de Koré. Psaume. Que tes demeures sont aimables, Eternel des armées!

^2Mon âme soupire et languit après les parvis de l'Eternel, Mon coeur et ma chair poussent des cris vers le Dieu vivant.

^3Le passereau même trouve une maison, Et l'hirondelle un nid où elle dépose ses petits... Tes autels, Eternel des armées! Mon roi et mon Dieu!

^4Heureux ceux qui habitent ta maison! Ils peuvent te célébrer encore. Pause.

^5Heureux ceux qui placent en toi leur appui! Ils trouvent dans leur coeur des chemins tout tracés.

^6Lorsqu'ils traversent la vallée de Baca, Ils la transforment en un lieu plein de sources, Et la pluie la couvre aussi de bénédictions.

^7Leur force augmente pendant la marche, Et ils se présentent devant Dieu à Sion.

^8Eternel, Dieu des armées, écoute ma prière! Prête l'oreille, Dieu de Jacob! Pause.

^9Toi qui es notre bouclier, vois, ô Dieu! Et regarde la face de ton oint!

^10Mieux vaut un jour dans tes parvis que mille ailleurs; Je préfère me tenir sur le seuil de la maison de mon Dieu, Plutôt que d'habiter sous les tentes de la méchanceté.

^11Car l'Eternel Dieu est un soleil et un bouclier, L'Eternel donne la grâce et la gloire, Il ne refuse aucun bien à ceux qui marchent dans l'intégrité.

^12Eternel des armées! Heureux l'homme qui se confie en toi!

Psaume 85

^1Au chef des chantres. Des fils de Koré. Psaume. Tu as été favorable à ton pays, ô Eternel! Tu as ramené les captifs de Jacob;

^2Tu as pardonné l'iniquité de ton peuple, Tu as couvert tous ses péchés; Pause.

^3Tu as retiré toute ta fureur, Tu es revenu de l'ardeur de ta colère.

^4Rétablis-nous, Dieu de notre salut! Cesse ton indignation contre nous!

^5T'irriteras-tu contre nous à jamais? Prolongeras-tu ta colère éternellement?

^6Ne nous rendras-tu pas à la vie, Afin que ton peuple se réjouisse en toi?

^7Eternel! fais-nous voir ta bonté, Et accorde-nous ton salut!

^8J'écouterai ce que dit Dieu, l'Eternel; Car il parle de paix à son peuple et à ses fidèles, Pourvu qu'ils ne retombent pas dans la folie.

^9Oui, son salut est près de ceux qui le craignent, Afin que la gloire habite dans notre pays.

^10La bonté et la fidélité se rencontrent, La justice et la paix s'embrassent;

^11La fidélité germe de la terre, Et la justice regarde du haut des cieux.

^12L'Eternel aussi accordera le bonheur, Et notre terre donnera ses fruits.

^13La justice marchera devant lui, Et imprimera ses pas sur le chemin.

Psaume 86

^1Prière de David. Eternel, prête l'oreille, exauce-moi! Car je suis malheureux et indigent.

^2Garde mon âme, car je suis pieux! Mon Dieu, sauve ton serviteur qui se confie en toi!

^3Aie pitié de moi, Seigneur! Car je crie à toi tout le jour.

^4Réjouis l'âme de ton serviteur, Car à toi, Seigneur, j'élève mon âme.

^5Car tu es bon, Seigneur, tu pardonnes, Tu es plein d'amour pour tous ceux qui t'invoquent.

^6Eternel, prête l'oreille à ma prière, Sois attentif à la voix de mes supplications!

^7Je t'invoque au jour de ma détresse, Car tu m'exauces.

^8Nul n'est comme toi parmi les dieux, Seigneur, Et rien ne ressemble à tes oeuvres.

^9Toutes les nations que tu as faites viendront Se prosterner devant ta face, Seigneur, Et rendre gloire à ton nom.

^10Car tu es grand, et tu opères des prodiges; Toi seul, tu es Dieu.

^11Enseigne-moi tes voies, ô Eternel! Je marcherai dans ta fidélité. Dispose mon coeur à la crainte de ton nom.

^12Je te louerai de tout mon coeur, Seigneur, mon Dieu! Et je glorifierai ton nom à perpétuité.

^13Car ta bonté est grande envers moi, Et tu délivres mon âme du séjour profond des morts.

^14O Dieu! des orgueilleux se sont levés contre moi, Une troupe d'hommes violents en veulent à ma vie; Ils ne portent pas leurs pensées sur toi.

^15Mais toi, Seigneur, tu es un Dieu miséricordieux et compatissant, Lent à la colère, riche en bonté et en fidélité;

^16Tourne vers moi les regards et aie pitié de moi, Donne la force à ton serviteur, Et sauve le fils de ta servante!

^17Opère un signe en ma faveur! Que mes ennemis le voient et soient confus! Car tu me secours et tu me consoles, ô Eternel!

Psaume 88

^1Cantique. Psaume des fils de Koré. Au chef des chantres. Pour chanter sur la flûte. Cantique d'Héman, l'Ezrachite. Eternel, Dieu de mon salut! Je crie jour et nuit devant toi.

^2Que ma prière parvienne en ta présence! Prête l'oreille à mes supplications!

^3Car mon âme est rassasiée de maux, Et ma vie s'approche du séjour des morts.

^4Je suis mis au rang de ceux qui descendent dans la fosse, Je suis comme un homme qui n'a plus de force.

^5Je suis étendu parmi les morts, Semblable à ceux qui sont tués et couchés dans le sépulcre, A ceux dont tu n'as plus le souvenir, Et qui sont séparés de ta main.

^6Tu m'as jeté dans une fosse profonde, Dans les ténèbres, dans les abîmes.

^7Ta fureur s'appesantit sur moi, Et tu m'accables de tous tes flots. Pause.

^8Tu as éloigné de moi mes amis, Tu m'as rendu pour eux un objet d'horreur; Je suis enfermé et je ne puis sortir.

^9Mes yeux se consument dans la souffrance; Je t'invoque tous les jours, ô Eternel! J'étends vers toi les mains.

^10Est-ce pour les morts que tu fais des miracles? Les morts se lèvent-ils pour te louer? Pause.

^11Parle-t-on de ta bonté dans le sépulcre, De ta fidélité dans l'abîme?

^12Tes prodiges sont-ils connus dans les ténèbres, Et ta justice dans la terre de l'oubli?

^13O Eternel! j'implore ton secours, Et le matin ma prière s'élève à toi.

^14Pourquoi, Eternel, repousses-tu mon âme? Pourquoi me caches-tu ta face?

^15Je suis malheureux et moribond dès ma jeunesse, Je suis chargé de tes terreurs, je suis troublé.

^16Tes fureurs passent sur moi, Tes terreurs m'anéantissent;

^17Elles m'environnent tout le jour comme des eaux, Elles m'enveloppent toutes à la fois.

^18Tu as éloigné de moi amis et compagnons; Mes intimes ont disparu.

Psaume 89

^1Cantique d'Ethan, l'Ezrachite. Je chanterai toujours les bontés de l'Eternel; Ma bouche fera connaître à jamais ta fidélité.

^2Car je dis: La bonté a des fondements éternels; Tu établis ta fidélité dans les cieux.

^3J'ai fait alliance avec mon élu; Voici ce que j'ai juré à David, mon serviteur:

^4J'affermirai ta postérité pour toujours, Et j'établirai ton trône à perpétuité. Pause.

^5Les cieux célèbrent tes merveilles, ô Eternel! Et ta fidélité dans l'assemblée des saints.

^6Car qui, dans le ciel, peut se comparer à l'Eternel? Qui est semblable à toi parmi les fils de Dieu?

^7Dieu est terrible dans la grande assemblée des saints, Il est redoutable pour tous ceux qui l'entourent.

^8Eternel, Dieu des armées! qui est comme toi puissant, ô Eternel? Ta fidélité t'environne.

^9Tu domptes l'orgueil de la mer; Quand ses flots se soulèvent, tu les apaises.

^10Tu écrasas l'Egypte comme un cadavre, Tu dispersas tes ennemis par la puissance de ton bras.

^11C'est à toi qu'appartiennent les cieux et la terre, C'est toi qui as fondé le monde et ce qu'il renferme.

^12Tu as créé le nord et le midi; Le Thabor et l'Hermon se réjouissent à ton nom.

^13Ton bras est puissant, Ta main forte, ta droite élevée.

^14La justice et l'équité sont la base de ton trône. La bonté et la fidélité sont devant ta face.

^15Heureux le peuple qui connaît le son de la trompette; Il marche à la clarté de ta face, ô Eternel!

^16Il se réjouit sans cesse de ton nom, Et il se glorifie de ta justice.

^17Car tu es la gloire de sa puissance; C'est ta faveur qui relève notre force.

^18Car l'Eternel est notre bouclier, Le Saint d'Israël est notre roi.

^19Alors tu parlas dans une vision à ton bien-aimé, Et tu dis: J'ai prêté mon secours à un héros, J'ai élevé du milieu du peuple un jeune homme;

^20J'ai trouvé David, mon serviteur, Je l'ai oint de mon huile sainte.

^21Ma main le soutiendra, Et mon bras le fortifiera.

^22L'ennemi ne le surprendra pas, Et le méchant ne l'opprimera point;

^23J'écraserai devant lui ses adversaires, Et je frapperai ceux qui le haïssent.

^24Ma fidélité et ma bonté seront avec lui, Et sa force s'élèvera par mon nom.

^25Je mettrai sa main sur la mer, Et sa droite sur les fleuves.

^26Lui, il m'invoquera: Tu es mon père, Mon Dieu et le rocher de mon salut!

^27Et moi, je ferai de lui le premier-né, Le plus élevé des rois de la terre.

^28Je lui conserverai toujours ma bonté, Et mon alliance lui sera fidèle;

^29Je rendrai sa postérité éternelle, Et son trône comme les jours des cieux.

^30Si ses fils abandonnent ma loi Et ne marchent pas selon ses ordonnances,

^31S'ils violent mes préceptes Et n'observent pas mes commandements,

^32Je punirai de la verge leurs transgressions, Et par des coups leurs iniquités;

^33Mais je ne lui retirerai point ma bonté Et je ne trahirai pas ma fidélité,

^34Je ne violerai point mon alliance Et je ne changerai pas ce qui est sorti de mes lèvres.

^35J'ai juré une fois par ma sainteté: Mentirai-je à David?

^36Sa postérité subsistera toujours; Son trône sera devant moi comme le soleil,

^37Comme la lune il aura une éternelle durée. Le témoin qui est dans le ciel est fidèle. Pause.

^38Et pourtant, tu as rejeté, tu as repoussé! Tu t'es irrité contre ton oint!

^39Tu as dédaigné l'alliance avec ton serviteur; Tu as abattu, profané sa couronne.

^40Tu as détruit toutes ses murailles, Tu as mis en ruines ses forteresses.

^41Tous les passants le dépouillent; Il est un objet d'opprobre pour ses voisins.

^42Tu as élevé la droite de ses adversaires, Tu as réjoui tous ses ennemis;

^43Tu as fait reculer le tranchant de son glaive, Et tu ne l'as pas soutenu dans le combat.

^44Tu as mis un terme à sa splendeur, Et tu as jeté son trône à terre;

^45Tu as abrégé les jours de sa jeunesse, Tu l'as couvert de honte. Pause.

^46Jusques à quand, Eternel! te cacheras-tu sans cesse, Et ta fureur s'embrasera-t-elle comme le feu?

^47Rappelle-toi ce qu'est la durée de ma vie, Et pour quel néant tu as créé tous les fils de l'homme.

^48Y a-t-il un homme qui puisse vivre et ne pas voir la mort, Qui puisse sauver son âme du séjour des morts? Pause.

^49Où sont, Seigneur! tes bontés premières, Que tu juras à David dans ta fidélité?

^50Souviens-toi, Seigneur! de l'opprobre de tes serviteurs, Souviens-toi que je porte en mon sein tous les peuples nombreux;

^51Souviens-toi des outrages de tes ennemis, ô Eternel! De leurs outrages contre les pas de ton oint.

^52Béni soit à jamais l'Eternel! Amen! Amen!

Psaume 90

^1Prière de Moïse, homme de Dieu. Seigneur! tu as été pour nous un refuge, De génération en génération.

^2Avant que les montagnes fussent nées, Et que tu eusses créé la terre et le monde, D'éternité en éternité tu es Dieu.

^3Tu fais rentrer les hommes dans la poussière, Et tu dis: Fils de l'homme, retournez!

^4Car mille ans sont, à tes yeux, Comme le jour d'hier, quand il n'est plus, Et comme une veille de la nuit.

^5Tu les emportes, semblables à un songe, Qui, le matin, passe comme l'herbe:

^6Elle fleurit le matin, et elle passe, On la coupe le soir, et elle sèche.

^7Nous sommes consumés par ta colère, Et ta fureur nous épouvante.

^8Tu mets devant toi nos iniquités, Et à la lumière de ta face nos fautes cachées.

^9Tous nos jours disparaissent par ton courroux; Nous voyons nos années s'évanouir comme un son.

^10Les jours de nos années s'élèvent à soixante-dix ans, Et, pour les plus robustes, à quatre-vingts ans; Et l'orgueil qu'ils en tirent n'est que peine et misère, Car il passe vite, et nous nous envolons.

^11Qui prend garde à la force de ta colère, Et à ton courroux, selon la crainte qui t'est due?

^12Enseigne-nous à bien compter nos jours, Afin que nous appliquions notre coeur à la sagesse.

^13Reviens, Eternel! Jusques à quand?... Aie pitié de tes serviteurs!

^14Rassasie-nous chaque matin de ta bonté, Et nous serons toute notre vie dans la joie et l'allégresse.

^15Réjouis-nous autant de jours que tu nous as humiliés, Autant d'années que nous avons vu le malheur.

^16Que ton oeuvre se manifeste à tes serviteurs, Et ta gloire sur leurs enfants!

^17Que la grâce de l'Eternel, notre Dieu, soit sur nous! Affermis l'ouvrage de nos mains, Oui, affermis l'ouvrage de nos mains!

Psaume 91

^1Celui qui demeure sous l'abri du Très-Haut Repose à l'ombre du Tout Puissant.

^2Je dis à l'Eternel: Mon refuge et ma forteresse, Mon Dieu en qui je me confie!

^3Car c'est lui qui te délivre du filet de l'oiseleur, De la peste et de ses ravages.

^4Il te couvrira de ses plumes, Et tu trouveras un refuge sous ses ailes; Sa fidélité est un bouclier et une cuirasse.

^5Tu ne craindras ni les terreurs de la nuit, Ni la flèche qui vole de jour,

^6Ni la peste qui marche dans les ténèbres, Ni la contagion qui frappe en plein midi.

^7Que mille tombent à ton côté, Et dix mille à ta droite, Tu ne seras pas atteint;

^8De tes yeux seulement tu regarderas, Et tu verras la rétribution des méchants.

^9Car tu es mon refuge, ô Eternel! Tu fais du Très-Haut ta retraite.

^10Aucun malheur ne t'arrivera, Aucun fléau n'approchera de ta tente.

^11Car il ordonnera à ses anges De te garder dans toutes tes voies;

^12Ils te porteront sur les mains, De peur que ton pied ne heurte contre une pierre.

^13Tu marcheras sur le lion et sur l'aspic, Tu fouleras le lionceau et le dragon.

^14Puisqu'il m'aime, je le délivrerai; Je le protégerai, puisqu'il connaît mon nom.

^15Il m'invoquera, et je lui répondrai; Je serai avec lui dans la détresse, Je le délivrerai et je le glorifierai.

^16Je le rassasierai de longs jours, Et je lui ferai voir mon salut.

Psaume 92

^1Psaume. Cantique pour le jour du sabbat. Il est beau de louer l'Eternel, Et de célébrer ton nom, ô Très-Haut!

^2D'annoncer le matin ta bonté, Et ta fidélité pendant les nuits,

^3Sur l'instrument à dix cordes et sur le luth, Aux sons de la harpe.

^4Tu me réjouis par tes oeuvres, ô Eternel! Et je chante avec allégresse l'ouvrage de tes mains.

^5Que tes oeuvres sont grandes, ô Eternel! Que tes pensées sont profondes!

^6L'homme stupide n'y connaît rien, Et l'insensé n'y prend point garde.

^7Si les méchants croissent comme l'herbe, Si tous ceux qui font le mal fleurissent, C'est pour être anéantis à jamais.

^8Mais toi, tu es le Très-Haut, A perpétuité, ô Eternel!

^9Car voici, tes ennemis, ô Eternel! Car voici, tes ennemis périssent; Tous ceux qui font le mal sont dispersés.

^10Et tu me donnes la force du buffle; Je suis arrosé avec une huile fraîche.

^11Mon oeil se plaît à contempler mes ennemis, Et mon oreille à entendre mes méchants adversaires.

^12Les justes croissent comme le palmier, Ils s'élèvent comme le cèdre du Liban.

^13Plantés dans la maison de l'Eternel, Ils prospèrent dans les parvis de notre Dieu;

^14Ils portent encore des fruits dans la vieillesse, Ils sont pleins de sève et verdoyants,

^15Pour faire connaître que l'Eternel est juste. Il est mon rocher, et il n'y a point en lui d'iniquité.

Psaume 94

^1Dieu des vengeances, Eternel! Dieu des vengeances, parais!

^2Lève-toi, juge de la terre! Rends aux superbes selon leurs oeuvres!

^3Jusques à quand les méchants, ô Eternel! Jusques à quand les méchants triompheront-ils?

^4Ils discourent, ils parlent avec arrogance; Tous ceux qui font le mal se glorifient.

^5Eternel! ils écrasent ton peuple, Ils oppriment ton héritage;

^6Ils égorgent la veuve et l'étranger, Ils assassinent les orphelins.

^7Et ils disent: L'Eternel ne regarde pas, Le Dieu de Jacob ne fait pas attention!

^8Prenez-y garde, hommes stupides! Insensés, quand serez-vous sages?

^9Celui qui a planté l'oreille n'entendrait-il pas? Celui qui a formé l'oeil ne verrait-il pas?

^10Celui qui châtie les nations ne punirait-il point, Lui qui donne à l'homme l'intelligence?

^11L'Eternel connaît les pensées de l'homme, Il sait qu'elles sont vaines.

^12Heureux l'homme que tu châties, ô Eternel! Et que tu instruis par ta loi,

^13Pour le calmer aux jours du malheur, Jusqu'à ce que la fosse soit creusée pour le méchant!

^14Car l'Eternel ne délaisse pas son peuple, Il n'abandonne pas son héritage;

^15Car le jugement sera conforme à la justice, Et tous ceux dont le coeur est droit l'approuveront.

^16Qui se lèvera pour moi contre les méchants? Qui me soutiendra contre ceux qui font le mal?

^17Si l'Eternel n'était pas mon secours, Mon âme serait bien vite dans la demeure du silence.

^18Quand je dis: Mon pied chancelle! Ta bonté, ô Eternel! me sert d'appui.

^19Quand les pensées s'agitent en foule au dedans de moi, Tes consolations réjouissent mon âme.

^20Les méchants te feraient-ils siéger sur leur trône, Eux qui forment des desseins iniques en dépit de la loi?

^21Ils se rassemblent contre la vie du juste, Et ils condamnent le sang innocent.

^22Mais l'Eternel est ma retraite, Mon Dieu est le rocher de mon refuge.

^23Il fera retomber sur eux leur iniquité, Il les anéantira par leur méchanceté; L'Eternel, notre Dieu, les anéantira.

Psaume 95

^1Venez, chantons avec allégresse à l'Eternel! Poussons des cris de joie vers le rocher de notre salut.

^2Allons au-devant de lui avec des louanges, Faisons retentir des cantiques en son honneur!

^3Car l'Eternel est un grand Dieu, Il est un grand roi au-dessus de tous les dieux.

^4Il tient dans sa main les profondeurs de la terre, Et les sommets des montagnes sont à lui.

^5La mer est à lui, c'est lui qui l'a faite; La terre aussi, ses mains l'ont formée.

^6Venez, prosternons-nous et humilions-nous, Fléchissons le genou devant l'Eternel, notre créateur!

^7Car il est notre Dieu, Et nous sommes le peuple de son pâturage, Le troupeau que sa main conduit... Oh! si vous pouviez écouter aujourd'hui sa voix!

^8N'endurcissez pas votre coeur, comme à Meriba, Comme à la journée de Massa, dans le désert,

^9Où vos pères me tentèrent, M'éprouvèrent, quoiqu'ils vissent mes oeuvres.

^10Pendant quarante ans j'eus cette race en dégoût, Et je dis: C'est un peuple dont le coeur est égaré; Ils ne connaissent pas mes voies.

^11Aussi je jurai dans ma colère: Ils n'entreront pas dans mon repos!

Psaume 96

^1Chantez à l'Eternel un cantique nouveau! Chantez à l'Eternel, vous tous, habitants de la terre!

^2Chantez à l'Eternel, bénissez son nom, Annoncez de jour en jour son salut!

^3Racontez parmi les nations sa gloire, Parmi tous les peuples ses merveilles!

^4Car l'Eternel est grand et très digne de louange, Il est redoutable par-dessus tous les dieux;

^5Car tous les dieux des peuples sont des idoles, Et l'Eternel a fait les cieux.

^6La splendeur et la magnificence sont devant sa face, La gloire et la majesté sont dans son sanctuaire.

^7Familles des peuples, rendez à l'Eternel, Rendez à l'Eternel gloire et honneur!

^8Rendez à l'Eternel gloire pour son nom! Apportez des offrandes, et entrez dans ses parvis!

^9Prosternez-vous devant l'Eternel avec des ornements sacrés. Tremblez devant lui, vous tous, habitants de la terre!

^10Dites parmi les nations: L'Eternel règne; Aussi le monde est ferme, il ne chancelle pas; L'Eternel juge les peuples avec droiture.

^11Que les cieux se réjouissent, et que la terre soit dans l'allégresse, Que la mer retentisse avec tout ce qu'elle contient,

^12Que la campagne s'égaie avec tout ce qu'elle renferme, Que tous les arbres des forêts poussent des cris de joie,

^13Devant l'Eternel! Car il vient, Car il vient pour juger la terre; Il jugera le monde avec justice, Et les peuples selon sa fidélité.

Psaume 97

^1L'Eternel règne: que la terre soit dans l'allégresse, Que les îles nombreuses se réjouissent!

^2Les nuages et l'obscurité l'environnent, La justice et l'équité sont la base de son trône.

^3Le feu marche devant lui, Et embrase à l'entour ses adversaires.

^4Ses éclairs illuminent le monde, La terre le voit et tremble;

^5Les montagnes se fondent comme la cire devant l'Eternel, Devant le Seigneur de toute la terre.

^6Les cieux publient sa justice, Et tous les peuples voient sa gloire.

^7Ils sont confus, tous ceux qui servent les images, Qui se font gloire des idoles. Tous les dieux se prosternent devant lui.

^8Sion l'entend et se réjouit, Les filles de Juda sont dans l'allégresse, A cause de tes jugements, ô Eternel!

^9Car toi, Eternel! tu es le Très-Haut sur toute la terre, Tu es souverainement élevé au-dessus de tous les dieux.

^10Vous qui aimez l'Eternel, haïssez le mal! Il garde les âmes de ses fidèles, Il les délivre de la main des méchants.

^11La lumière est semée pour le juste, Et la joie pour ceux dont le coeur est droit.

^12Justes, réjouissez-vous en l'Eternel, Et célébrez par vos louanges sa sainteté!

Psaume 102

^1Prière d'un malheureux, lorsqu'il est abattu et qu'il répand sa plainte devant l'Eternel. Eternel, écoute ma prière, Et que mon cri parvienne jusqu'à toi!

^2Ne me cache pas ta face au jour de ma détresse! Incline vers moi ton oreille quand je crie! Hâte-toi de m'exaucer!

^3Car mes jours s'évanouissent en fumée, Et mes os sont enflammés comme un tison.

^4Mon coeur est frappé et se dessèche comme l'herbe; J'oublie même de manger mon pain.

^5Mes gémissements sont tels Que mes os s'attachent à ma chair.

^6Je ressemble au pélican du désert, Je suis comme le chat-huant des ruines;

^7Je n'ai plus de sommeil, et je suis Comme l'oiseau solitaire sur un toit.

^8Chaque jour mes ennemis m'outragent, Et c'est par moi que jurent mes adversaires en fureur.

^9Je mange la poussière au lieu de pain, Et je mêle des larmes à ma boisson,

^10A cause de ta colère et de ta fureur; Car tu m'as soulevé et jeté au loin.

^11Mes jours sont comme l'ombre à son déclin, Et je me dessèche comme l'herbe.

^12Mais toi, Eternel! tu règnes à perpétuité, Et ta mémoire dure de génération en génération.

^13Tu te lèveras, tu auras pitié de Sion; Car le temps d'avoir pitié d'elle, Le temps fixé est à son terme;

^14Car tes serviteurs en aiment les pierres, Ils en chérissent la poussière.

^15Alors les nations craindront le nom de l'Eternel, Et tous les rois de la terre ta gloire.

^16Oui, l'Eternel rebâtira Sion, Il se montrera dans sa gloire.

^17Il est attentif à la prière du misérable, Il ne dédaigne pas sa prière.

^18Que cela soit écrit pour la génération future, Et que le peuple qui sera créé célèbre l'Eternel!

^19Car il regarde du lieu élevé de sa sainteté; Du haut des cieux l'Eternel regarde sur la terre,

^20Pour écouter les gémissements des captifs, Pour délivrer ceux qui vont périr,

^21Afin qu'ils publient dans Sion le nom de l'Eternel, Et ses louanges dans Jérusalem,

^22Quand tous les peuples s'assembleront, Et tous les royaumes, pour servir l'Eternel.

^23Il a brisé ma force dans la route, Il a abrégé mes jours.

^24Je dis: Mon Dieu, ne m'enlève pas au milieu de mes jours, Toi, dont les années durent éternellement!

^25Tu as anciennement fondé la terre, Et les cieux sont l'ouvrage de tes mains.

^26Ils périront, mais tu subsisteras; Ils s'useront tous comme un vêtement; Tu les changeras comme un habit, et ils seront changés.

^27Mais toi, tu restes le même, Et tes années ne finiront point.

^28Les fils de tes serviteurs habiteront leur pays, Et leur postérité s'affermira devant toi.

Psaume 103

^1De David. Mon âme, bénis l'Eternel! Que tout ce qui est en moi bénisse son saint nom!

^2Mon âme, bénis l'Eternel, Et n'oublie aucun de ses bienfaits!

^3C'est lui qui pardonne toutes tes iniquités, Qui guérit toutes tes maladies;

^4C'est lui qui délivre ta vie de la fosse, Qui te couronne de bonté et de miséricorde;

^5C'est lui qui rassasie de biens ta vieillesse, Qui te fait rajeunir comme l'aigle.

^6L'Eternel fait justice, Il fait droit à tous les opprimés.

^7Il a manifesté ses voies à Moïse, Ses oeuvres aux enfants d'Israël.

^8L'Eternel est miséricordieux et compatissant, Lent à la colère et riche en bonté;

^9Il ne conteste pas sans cesse, Il ne garde pas sa colère à toujours;

^10Il ne nous traite pas selon nos péchés, Il ne nous punit pas selon nos iniquités.

^11Mais autant les cieux sont élevés au-dessus de la terre, Autant sa bonté est grande pour ceux qui le craignent;

^12Autant l'orient est éloigné de l'occident, Autant il éloigne de nous nos transgressions.

^13Comme un père a compassion de ses enfants, L'Eternel a compassion de ceux qui le craignent.

^14Car il sait de quoi nous sommes formés, Il se souvient que nous sommes poussière.

^15L'homme! ses jours sont comme l'herbe, Il fleurit comme la fleur des champs.

^16Lorsqu'un vent passe sur elle, elle n'est plus, Et le lieu qu'elle occupait ne la reconnaît plus.

^17Mais la bonté de l'Eternel dure à jamais pour ceux qui le craignent, Et sa miséricorde pour les enfants de leurs enfants,

^18Pour ceux qui gardent son alliance, Et se souviennent de ses commandements afin de les accomplir.

^19L'Eternel a établi son trône dans les cieux, Et son règne domine sur toutes choses.

^20Bénissez l'Eternel, vous ses anges, Qui êtes puissants en force, et qui exécutez ses ordres, En obéissant à la voix de sa parole!

^21Bénissez l'Eternel, vous toutes ses armées, Qui êtes ses serviteurs, et qui faites sa volonté!

^22Bénissez l'Eternel, vous toutes ses oeuvres, Dans tous les lieux de sa domination! Mon âme, bénis l'Eternel!

Psaume 104

^1Mon âme, bénis l'Eternel! Eternel, mon Dieu, tu es infiniment grand! Tu es revêtu d'éclat et de magnificence!

^2Il s'enveloppe de lumière comme d'un manteau; Il étend les cieux comme un pavillon.

^3Il forme avec les eaux le faîte de sa demeure; Il prend les nuées pour son char, Il s'avance sur les ailes du vent.

^4Il fait des vents ses messagers, Des flammes de feu ses serviteurs.

^5Il a établi la terre sur ses fondements, Elle ne sera jamais ébranlée.

^6Tu l'avais couverte de l'abîme comme d'un vêtement, Les eaux s'arrêtaient sur les montagnes;

^7Elles ont fui devant ta menace, Elles se sont précipitées à la voix de ton tonnerre.

^8Des montagnes se sont élevées, des vallées se sont abaissées, Au lieu que tu leur avais fixé.

^9Tu as posé une limite que les eaux ne doivent point franchir, Afin qu'elles ne reviennent plus couvrir la terre.

^10Il conduit les sources dans des torrents Qui coulent entre les montagnes.

^11Elles abreuvent tous les animaux des champs; Les ânes sauvages y étanchent leur soif.

^12Les oiseaux du ciel habitent sur leurs bords, Et font résonner leur voix parmi les rameaux.

^13De sa haute demeure, il arrose les montagnes; La terre est rassasiée du fruit de tes oeuvres.

^14Il fait germer l'herbe pour le bétail, Et les plantes pour les besoins de l'homme, Afin que la terre produise de la nourriture,

^15Le vin qui réjouit le coeur de l'homme, Et fait plus que l'huile resplendir son visage, Et le pain qui soutient le coeur de l'homme.

^16Les arbres de l'Eternel se rassasient, Les cèdres du Liban, qu'il a plantés.

^17C'est là que les oiseaux font leurs nids; La cigogne a sa demeure dans les cyprès,

^18Les montagnes élevées sont pour les boucs sauvages, Les rochers servent de retraite aux damans.

^19Il a fait la lune pour marquer les temps; Le soleil sait quand il doit se coucher.

^20Tu amènes les ténèbres, et il est nuit: Alors tous les animaux des forêts sont en mouvement;

^21Les lionceaux rugissent après la proie, Et demandent à Dieu leur nourriture.

^22Le soleil se lève: ils se retirent, Et se couchent dans leurs tanières.

^23L'homme sort pour se rendre à son ouvrage, Et à son travail, jusqu'au soir.

^24Que tes oeuvres sont en grand nombre, ô Eternel! Tu les as toutes faites avec sagesse. La terre est remplie de tes biens.

^25Voici la grande et vaste mer: Là se meuvent sans nombre Des animaux petits et grands;

^26Là se promènent les navires, Et ce léviathan que tu as formé pour se jouer dans les flots.

^27Tous ces animaux espèrent en toi, Pour que tu leur donnes la nourriture en son temps.

^28Tu la leur donnes, et ils la recueillent; Tu ouvres ta main, et ils se rassasient de biens.

^29Tu caches ta face: ils sont tremblants; Tu leur retires le souffle: ils expirent, Et retournent dans leur poussière.

^30Tu envoies ton souffle: ils sont créés, Et tu renouvelles la face de la terre.

^31Que la gloire de l'Eternel subsiste à jamais! Que l'Eternel se réjouisse de ses oeuvres!

^32Il regarde la terre, et elle tremble; Il touche les montagnes, et elles sont fumantes.

^33Je chanterai l'Eternel tant que je vivrai, Je célébrerai mon Dieu tant que j'existerai.

^34Que mes paroles lui soient agréables! Je veux me réjouir en l'Eternel.

^35Que les pécheurs disparaissent de la terre, Et que les méchants ne soient plus! Mon âme, bénis l'Eternel! Louez l'Eternel!

Psaume 105

^1Louez l'Eternel, invoquez son nom! Faites connaître parmi les peuples ses hauts faits!

^2Chantez, chantez en son honneur! Parlez de toutes ses merveilles!

^3Glorifiez-vous de son saint nom! Que le coeur de ceux qui cherchent l'Eternel se réjouisse!

^4Ayez recours à l'Eternel et à son appui, Cherchez continuellement sa face!

^5Souvenez-vous des prodiges qu'il a faits, De ses miracles et des jugements de sa bouche,

^6Postérité d'Abraham, son serviteur, Enfants de Jacob, ses élus!

^7L'Eternel est notre Dieu; Ses jugements s'exercent sur toute la terre.

^8Il se rappelle à toujours son alliance, Ses promesses pour mille générations,

^9L'alliance qu'il a traitée avec Abraham, Et le serment qu'il a fait à Isaac;

^10Il l'a érigée pour Jacob en loi, Pour Israël en alliance éternelle,

^11Disant: Je te donnerai le pays de Canaan Comme héritage qui vous est échu.

^12Ils étaient alors peu nombreux, Très peu nombreux, et étrangers dans le pays,

^13Et ils allaient d'une nation à l'autre Et d'un royaume vers un autre peuple;

^14Mais il ne permit à personne de les opprimer, Et il châtia des rois à cause d'eux:

^15Ne touchez pas à mes oints, Et ne faites pas de mal à mes prophètes!

^16Il appela sur le pays la famine, Il coupa tout moyen de subsistance.

^17Il envoya devant eux un homme: Joseph fut vendu comme esclave.

^18On serra ses pieds dans des liens, On le mit aux fers,

^19Jusqu'au temps où arriva ce qu'il avait annoncé, Et où la parole de l'Eternel l'éprouva.

^20Le roi fit ôter ses liens, Le dominateur des peuples le délivra.

^21Il l'établit seigneur sur sa maison, Et gouverneur de tous ses biens,

^22Afin qu'il pût à son gré enchaîner ses princes, Et qu'il enseignât la sagesse à ses anciens.

^23Alors Israël vint en Egypte, Et Jacob séjourna dans le pays de Cham.

^24Il rendit son peuple très fécond, Et plus puissant que ses adversaires.

^25Il changea leur coeur, au point qu'ils haïrent son peuple Et qu'ils traitèrent ses serviteurs avec perfidie.

^26Il envoya Moïse, son serviteur, Et Aaron, qu'il avait choisi.

^27Ils accomplirent par son pouvoir des prodiges au milieu d'eux, Ils firent des miracles dans le pays de Cham.

^28Il envoya des ténèbres et amena l'obscurité, Et ils ne furent pas rebelles à sa parole.

^29Il changea leurs eaux en sang, Et fit périr leurs poissons.

^30Le pays fourmilla de grenouilles, Jusque dans les chambres de leurs rois.

^31Il dit, et parurent les mouches venimeuses, Les poux sur tout leur territoire.

^32Il leur donna pour pluie de la grêle, Des flammes de feu dans leur pays.

^33Il frappa leurs vignes et leurs figuiers, Et brisa les arbres de leur contrée.

^34Il dit, et parurent les sauterelles, Des sauterelles sans nombre,

^35Qui dévorèrent toute l'herbe du pays, Qui dévorèrent les fruits de leurs champs.

^36Il frappa tous les premiers-nés dans leur pays, Toutes les prémices de leur force.

^37Il fit sortir son peuple avec de l'argent et de l'or, Et nul ne chancela parmi ses tribus.

^38Les Egyptiens se réjouirent de leur départ, Car la terreur qu'ils avaient d'eux les saisissait.

^39Il étendit la nuée pour les couvrir, Et le feu pour éclairer la nuit.

^40A leur demande, il fit venir des cailles, Et il les rassasia du pain du ciel.

^41Il ouvrit le rocher, et des eaux coulèrent; Elles se répandirent comme un fleuve dans les lieux arides.

^42Car il se souvint de sa parole sainte, Et d'Abraham, son serviteur.

^43Il fit sortir son peuple dans l'allégresse, Ses élus au milieu des cris de joie.

^44Il leur donna les terres des nations, Et ils possédèrent le fruit du travail des peuples,

^45Afin qu'ils gardassent ses ordonnances, Et qu'ils observassent ses lois. Louez l'Eternel!

Psaume 106

^1Louez l'Eternel! Louez l'Eternel, car il est bon, Car sa miséricorde dure à toujours!

^2Qui dira les hauts faits de l'Eternel? Qui publiera toute sa louange?

^3Heureux ceux qui observent la loi, Qui pratiquent la justice en tout temps!

^4Eternel, souviens-toi de moi dans ta bienveillance pour ton peuple! Souviens-toi de moi en lui accordant ton secours,

^5Afin que je voie le bonheur de tes élus, Que je me réjouisse de la joie de ton peuple, Et que je me glorifie avec ton héritage!

^6Nous avons péché comme nos pères, Nous avons commis l'iniquité, nous avons fait le mal.

^7Nos pères en Egypte ne furent pas attentifs à tes miracles, Ils ne se rappelèrent pas la multitude de tes grâces, Ils furent rebelles près de la mer, près de la mer Rouge.

^8Mais il les sauva à cause de son nom, Pour manifester sa puissance.

^9Il menaça la mer Rouge, et elle se dessécha; Et il les fit marcher à travers les abîmes comme dans un désert.

^10Il les sauva de la main de celui qui les haïssait, Il les délivra de la main de l'ennemi.

^11Les eaux couvrirent leurs adversaires: Il n'en resta pas un seul.

^12Et ils crurent à ses paroles, Ils chantèrent ses louanges.

^13Mais ils oublièrent bientôt ses oeuvres, Ils n'attendirent pas l'exécution de ses desseins.

^14Ils furent saisis de convoitise dans le désert, Et ils tentèrent Dieu dans la solitude.

^15Il leur accorda ce qu'ils demandaient; Puis il envoya le dépérissement dans leur corps.

^16Ils se montrèrent, dans le camp, jaloux contre Moïse, Contre Aaron, le saint de l'Eternel.

^17La terre s'ouvrit et engloutit Dathan, Et elle se referma sur la troupe d'Abiram;

^18Le feu embrasa leur troupe, La flamme consuma les méchants.

^19Ils firent un veau en Horeb, Ils se prosternèrent devant une image de fonte,

^20Ils échangèrent leur gloire Contre la figure d'un boeuf qui mange l'herbe.

^21Ils oublièrent Dieu, leur sauveur, Qui avait fait de grandes choses en Egypte,

^22Des miracles dans le pays de Cham, Des prodiges sur la mer Rouge.

^23Et il parla de les exterminer; Mais Moïse, son élu, se tint à la brèche devant lui, Pour détourner sa fureur et l'empêcher de les détruire.

^24Ils méprisèrent le pays des délices; Ils ne crurent pas à la parole de l'Eternel,

^25Ils murmurèrent dans leurs tentes, Ils n'obéirent point à sa voix.

^26Et il leva la main pour jurer De les faire tomber dans le désert,

^27De faire tomber leur postérité parmi les nations, Et de les disperser au milieu des pays.

^28Ils s'attachèrent à Baal-Peor, Et mangèrent des victimes sacrifiées aux morts.

^29Ils irritèrent l'Eternel par leurs actions, Et une plaie fit irruption parmi eux.

^30Phinées se leva pour intervenir, Et la plaie s'arrêta;

^31Cela lui fut imputé à justice, De génération en génération pour toujours.

^32Ils irritèrent l'Eternel près des eaux de Meriba; Et Moïse fut puni à cause d'eux,

^33Car ils aigrirent son esprit, Et il s'exprima légèrement des lèvres.

^34Ils ne détruisirent point les peuples Que l'Eternel leur avait ordonné de détruire.

^35Ils se mêlèrent avec les nations, Et ils apprirent leurs oeuvres.

^36Ils servirent leurs idoles, Qui furent pour eux un piège;

^37Ils sacrifièrent leurs fils Et leurs filles aux idoles,

^38Ils répandirent le sang innocent, Le sang de leurs fils et de leurs filles, Qu'ils sacrifièrent aux idoles de Canaan, Et le pays fut profané par des meurtres.

^39Ils se souillèrent par leurs oeuvres, Ils se prostituèrent par leurs actions.

^40La colère de l'Eternel s'enflamma contre son peuple, Et il prit en horreur son héritage.

^41Il les livra entre les mains des nations; Ceux qui les haïssaient dominèrent sur eux;

^42Leurs ennemis les opprimèrent, Et ils furent humiliés sous leur puissance.

^43Plusieurs fois il les délivra; Mais ils se montrèrent rebelles dans leurs desseins, Et ils devinrent malheureux par leur iniquité.

^44Il vit leur détresse, Lorsqu'il entendit leurs supplications.

^45Il se souvint en leur faveur de son alliance;

^46Il eut pitié selon sa grande bonté, Et il excita pour eux la compassion De tous ceux qui les retenaient captifs.

^47Sauve-nous, Eternel, notre Dieu! Et rassemble-nous du milieu des nations, Afin que nous célébrions ton saint nom, Et que nous mettions notre gloire à te louer!

^48Béni soit l'Eternel, le Dieu d'Israël, d'éternité en éternité! Et que tout le peuple dise: Amen! Louez l'Eternel!

Psaume 107

^1Louez l'Eternel, car il est bon, Car sa miséricorde dure à toujours!

^2Qu'ainsi disent les rachetés de l'Eternel, Ceux qu'il a délivrés de la main de l'ennemi,

^3Et qu'il a rassemblés de tous les pays, De l'orient et de l'occident, du nord et de la mer!

^4Ils erraient dans le désert, ils marchaient dans la solitude, Sans trouver une ville où ils pussent habiter.

^5Ils souffraient de la faim et de la soif; Leur âme était languissante.

^6Dans leur détresse, ils crièrent à l'Eternel, Et il les délivra de leurs angoisses;

^7Il les conduisit par le droit chemin, Pour qu'ils arrivassent dans une ville habitable.

^8Qu'ils louent l'Eternel pour sa bonté, Et pour ses merveilles en faveur des fils de l'homme!

^9Car il a satisfait l'âme altérée, Il a comblé de biens l'âme affamée.

^10Ceux qui avaient pour demeure les ténèbres et l'ombre de la mort Vivaient captifs dans la misère et dans les chaînes,

^11Parce qu'ils s'étaient révoltés contre les paroles de Dieu, Parce qu'ils avaient méprisé le conseil du Très-Haut.

^12Il humilia leur coeur par la souffrance; Ils succombèrent, et personne ne les secourut.

^13Dans leur détresse, ils crièrent à l'Eternel, Et il les délivra de leurs angoisses;

^14Il les fit sortir des ténèbres et de l'ombre de la mort, Et il rompit leurs liens.

^15Qu'ils louent l'Eternel pour sa bonté, Et pour ses merveilles en faveur des fils de l'homme!

^16Car il a brisé les portes d'airain, Il a rompu les verrous de fer.

^17Les insensés, par leur conduite coupable Et par leurs iniquités, s'étaient rendus malheureux.

^18Leur âme avait en horreur toute nourriture, Et ils touchaient aux portes de la mort.

^19Dans leur détresse, ils crièrent à l'Eternel, Et il les délivra de leurs angoisses;

^20Il envoya sa parole et les guérit, Il les fit échapper de la fosse.

^21Qu'ils louent l'Eternel pour sa bonté, Et pour ses merveilles en faveur des fils de l'homme!

^22Qu'ils offrent des sacrifices d'actions de grâces, Et qu'ils publient ses oeuvres avec des cris de joie!

^23Ceux qui étaient descendus sur la mer dans des navires, Et qui travaillaient sur les grandes eaux,

^24Ceux-là virent les oeuvres de l'Eternel Et ses merveilles au milieu de l'abîme.

^25Il dit, et il fit souffler la tempête, Qui souleva les flots de la mer.

^26Ils montaient vers les cieux, ils descendaient dans l'abîme; Leur âme était éperdue en face du danger;

^27Saisis de vertige, ils chancelaient comme un homme ivre, Et toute leur habileté était anéantie.

^28Dans leur détresse, ils crièrent à l'Eternel, Et il les délivra de leurs angoisses;

^29Il arrêta la tempête, ramena le calme, Et les ondes se turent.

^30Ils se réjouirent de ce qu'elles s'étaient apaisées, Et l'Eternel les conduisit au port désiré.

^31Qu'ils louent l'Eternel pour sa bonté, Et pour ses merveilles en faveur des fils de l'homme!

^32Qu'ils l'exaltent dans l'assemblée du peuple, Et qu'ils le célèbrent dans la réunion des anciens!

^33Il change les fleuves en désert, Et les sources d'eaux en terre desséchée,

^34Le pays fertile en pays salé, A cause de la méchanceté de ses habitants.

^35Il change le désert en étang, Et la terre aride en sources d'eaux,

^36Et il y établit ceux qui sont affamés. Ils fondent une ville pour l'habiter;

^37Ils ensemencent des champs, plantent des vignes, Et ils en recueillent les produits.

^38Il les bénit, et ils deviennent très nombreux, Et il ne diminue point leur bétail.

^39Sont-ils amoindris et humiliés Par l'oppression, le malheur et la souffrance;

^40Verse-t-il le mépris sur les grands, Les fait-il errer dans des déserts sans chemin,

^41Il relève l'indigent et le délivre de la misère, Il multiplie les familles comme des troupeaux.

^42Les hommes droits le voient et se réjouissent, Mais toute iniquité ferme la bouche.

^43Que celui qui est sage prenne garde à ces choses, Et qu'il soit attentif aux bontés de l'Eternel.

Psaume 108

^1Cantique. Psaume de David. Mon coeur est affermi, ô Dieu! Je chanterai, je ferai retentir mes instruments: c'est ma gloire!

^2Réveillez-vous, mon luth et ma harpe! Je réveillerai l'aurore.

^3Je te louerai parmi les peuples, Eternel! Je te chanterai parmi les nations.

^4Car ta bonté s'élève au-dessus des cieux, Et ta fidélité jusqu'aux nues.

^5Elève-toi sur les cieux, ô Dieu! Et que ta gloire soit sur toute la terre!

^6Afin que tes bien-aimés soient délivrés, Sauve par ta droite, et exauce-nous!

^7Dieu a dit dans sa sainteté: Je triompherai, Je partagerai Sichem, je mesurerai la vallée de Succoth;

^8A moi Galaad, à moi Manassé; Ephraïm est le rempart de ma tête, Et Juda, mon sceptre;

^9Moab est le bassin où je me lave; Je jette mon soulier sur Edom; Je pousse des cris de joie sur le pays des Philistins!

^10Qui me mènera dans la ville forte? Qui me conduit à Edom?

^11N'est-ce pas toi, ô Dieu, qui nous as repoussés, Et qui ne sortais plus, ô Dieu, avec nos armées?

^12Donne-nous du secours contre la détresse! Le secours de l'homme n'est que vanité.

^13Avec Dieu, nous ferons des exploits; Il écrasera nos ennemis.

Psaume 109

^1Au chef des chantres. De David. Psaume. Dieu de ma louange, ne te tais point!

^2Car ils ouvrent contre moi une bouche méchante et trompeuse, Ils me parlent avec une langue mensongère,

^3Ils m'environnent de discours haineux Et ils me font la guerre sans cause.

^4Tandis que je les aime, ils sont mes adversaires; Mais moi je recours à la prière.

^5Ils me rendent le mal pour le bien, Et de la haine pour mon amour.

^6Place-le sous l'autorité d'un méchant, Et qu'un accusateur se tienne à sa droite!

^7Quand on le jugera, qu'il soit déclaré coupable, Et que sa prière passe pour un péché!

^8Que ses jours soient peu nombreux, Qu'un autre prenne sa charge!

^9Que ses enfants deviennent orphelins, Et sa femme veuve!

^10Que ses enfants soient vagabonds et qu'ils mendient, Qu'ils cherchent du pain loin de leur demeure en ruines!

^11Que le créancier s'empare de tout ce qui est à lui, Et que les étrangers pillent le fruit de son travail!

^12Que nul ne conserve pour lui de l'affection, Et que personne n'ait pitié de ses orphelins!

^13Que ses descendants soient exterminés, Et que leur nom s'éteigne dans la génération suivante!

^14Que l'iniquité de ses pères reste en souvenir devant l'Eternel, Et que le péché de sa mère ne soit point effacé!

^15Qu'ils soient toujours présents devant l'Eternel, Et qu'il retranche de la terre leur mémoire,

^16Parce qu'il ne s'est pas souvenu d'exercer la miséricorde, Parce qu'il a persécuté le malheureux et l'indigent, Jusqu'à faire mourir l'homme au coeur brisé!

^17Il aimait la malédiction: qu'elle tombe sur lui! Il ne se plaisait pas à la bénédiction: qu'elle s'éloigne de lui!

^18Qu'il revête la malédiction comme son vêtement, Qu'elle pénètre comme de l'eau dans son intérieur, Comme de l'huile dans ses os!

^19Qu'elle lui serve de vêtement pour se couvrir, De ceinture dont il soit toujours ceint!

^20Tel soit, de la part de l'Eternel, le salaire de mes ennemis, Et de ceux qui parlent méchamment de moi!

^21Et toi, Eternel, Seigneur! agis en ma faveur à cause de ton nom, Car ta bonté est grande; délivre-moi!

^22Je suis malheureux et indigent, Et mon coeur est blessé au dedans de moi.

^23Je m'en vais comme l'ombre à son déclin, Je suis chassé comme la sauterelle.

^24Mes genoux sont affaiblis par le jeûne, Et mon corps est épuisé de maigreur.

^25Je suis pour eux un objet d'opprobre; Ils me regardent, et secouent la tête.

^26Secours-moi, Eternel, mon Dieu! Sauve-moi par ta bonté!

^27Et qu'ils sachent que c'est ta main, Que c'est toi, Eternel, qui l'as fait!

^28S'ils maudissent, toi tu béniras; S'ils se lèvent, ils seront confus, Et ton serviteur se réjouira.

^29Que mes adversaires revêtent l'ignominie, Qu'ils se couvrent de leur honte comme d'un manteau!

^30Je louerai de ma bouche hautement l'Eternel, Je le célébrerai au milieu de la multitude;

^31Car il se tient à la droite du pauvre, Pour le délivrer de ceux qui le condamnent.

Psaume 115

^1Non pas à nous, Eternel, non pas à nous, Mais à ton nom donne gloire, A cause de ta bonté, à cause de ta fidélité!

^2Pourquoi les nations diraient-elles: Où donc est leur Dieu?

^3Notre Dieu est au ciel, Il fait tout ce qu'il veut.

^4Leurs idoles sont de l'argent et de l'or, Elles sont l'ouvrage de la main des hommes.

^5Elles ont une bouche et ne parlent point, Elles ont des yeux et ne voient point,

^6Elles ont des oreilles et n'entendent point, Elles ont un nez et ne sentent point,

^7Elles ont des mains et ne touchent point, Des pieds et ne marchent point, Elles ne produisent aucun son dans leur gosier.

^8Ils leur ressemblent, ceux qui les fabriquent, Tous ceux qui se confient en elles.

^9Israël, confie-toi en l'Eternel! Il est leur secours et leur bouclier.

^10Maison d'Aaron, confie-toi en l'Eternel! Il est leur secours et leur bouclier.

^11Vous qui craignez l'Eternel, confiez-vous en l'Eternel! Il est leur secours et leur bouclier.

^12L'Eternel se souvient de nous: il bénira, Il bénira la maison d'Israël, Il bénira la maison d'Aaron,

^13Il bénira ceux qui craignent l'Eternel, les petits et les grands;

^14L'Eternel vous multipliera ses faveurs, A vous et à vos enfants.

^15Soyez bénis par l'Eternel, Qui a fait les cieux et la terre!

^16Les cieux sont les cieux de l'Eternel, Mais il a donné la terre aux fils de l'homme.

^17Ce ne sont pas les morts qui célèbrent l'Eternel, Ce n'est aucun de ceux qui descendent dans le lieu du silence;

^18Mais nous, nous bénirons l'Eternel, Dès maintenant et à jamais. Louez l'Eternel!

Psaume 116

^1J'aime l'Eternel, car il entend Ma voix, mes supplications;

^2Car il a penché son oreille vers moi; Et je l'invoquerai toute ma vie.

^3Les liens de la mort m'avaient environné, Et les angoisses du sépulcre m'avaient saisi; J'étais en proie à la détresse et à la douleur.

^4Mais j'invoquai le nom de l'Eternel: O Eternel, sauve mon âme!

^5L'Eternel est miséricordieux et juste, Notre Dieu est plein de compassion;

^6L'Eternel garde les simples; J'étais malheureux, et il m'a sauvé.

^7Mon âme, retourne à ton repos, Car l'Eternel t'a fait du bien.

^8Oui, tu as délivré mon âme de la mort, Mes yeux des larmes, Mes pieds de la chute.

^9Je marcherai devant l'Eternel, Sur la terre des vivants.

^10J'avais confiance, lorsque je disais: Je suis bien malheureux!

^11Je disais dans mon angoisse: Tout homme est trompeur.

^12Comment rendrai-je à l'Eternel Tous ses bienfaits envers moi?

^13J'élèverai la coupe des délivrances, Et j'invoquerai le nom de l'Eternel;

^14J'accomplirai mes voeux envers l'Eternel, En présence de tout son peuple.

^15Elle a du prix aux yeux de l'Eternel, La mort de ceux qui l'aiment.

^16Ecoute-moi, ô Eternel! car je suis ton serviteur, Ton serviteur, fils de ta servante. Tu as détaché mes liens.

^17Je t'offrirai un sacrifice d'actions de grâces, Et j'invoquerai le nom de l'Eternel;

^18J'accomplirai mes voeux envers l'Eternel, En présence de tout son peuple,

^19Dans les parvis de la maison de l'Eternel, Au milieu de toi, Jérusalem! Louez l'Eternel!

Psaume 118

^1Louez l'Eternel, car il est bon, Car sa miséricorde dure à toujours!

^2Qu'Israël dise: Car sa miséricorde dure à toujours!

^3Que la maison d'Aaron dise: Car sa miséricorde dure à toujours!

^4Que ceux qui craignent l'Eternel disent: Car sa miséricorde dure à toujours!

^5Du sein de la détresse j'ai invoqué l'Eternel: L'Eternel m'a exaucé, m'a mis au large.

^6L'Eternel est pour moi, je ne crains rien: Que peuvent me faire des hommes?

^7L'Eternel est mon secours, Et je me réjouis à la vue de mes ennemis.

^8Mieux vaut chercher un refuge en l'Eternel Que de se confier à l'homme;

^9Mieux vaut chercher un refuge en l'Eternel Que de se confier aux grands.

^10Toutes les nations m'environnaient: Au nom de l'Eternel, je les taille en pièces.

^11Elles m'environnaient, m'enveloppaient: Au nom de l'Eternel, je les taille en pièces.

^12Elles m'environnaient comme des abeilles; Elles s'éteignent comme un feu d'épines; Au nom de l'Eternel, je les taille en pièces.

^13Tu me poussais pour me faire tomber; Mais l'Eternel m'a secouru.

^14L'Eternel est ma force et le sujet de mes louanges; C'est lui qui m'a sauvé.

^15Des cris de triomphe et de salut s'élèvent dans les tentes des justes: La droite de l'Eternel manifeste sa puissance!

^16La droite de l'Eternel est élevée! La droite de l'Eternel manifeste sa puissance!

^17Je ne mourrai pas, je vivrai, Et je raconterai les oeuvres de l'Eternel.

^18L'Eternel m'a châtié, Mais il ne m'a pas livré à la mort.

^19Ouvrez-moi les portes de la justice: J'entrerai, je louerai l'Eternel.

^20Voici la porte de l'Eternel: C'est par elle qu'entrent les justes.

^21Je te loue, parce que tu m'as exaucé, Parce que tu m'as sauvé.

^22La pierre qu'ont rejetée ceux qui bâtissaient Est devenue la principale de l'angle.

^23C'est de l'Eternel que cela est venu: C'est un prodige à nos yeux.

^24C'est ici la journée que l'Eternel a faite: Qu'elle soit pour nous un sujet d'allégresse et de joie!

^25O Eternel, accorde le salut! O Eternel, donne la prospérité!

^26Béni soit celui qui vient au nom de l'Eternel! Nous vous bénissons de la maison de l'Eternel.

^27L'Eternel est Dieu, et il nous éclaire. Attachez la victime avec des liens, Amenez-la jusqu'aux cornes de l'autel!

^28Tu es mon Dieu, et je te louerai; Mon Dieu! je t'exalterai.

^29Louez l'Eternel, car il est bon, Car sa miséricorde dure à toujours!

Psaume 119

^1Heureux ceux qui sont intègres dans leur voie, Qui marchent selon la loi de l'Eternel!

^2Heureux ceux qui gardent ses préceptes, Qui le cherchent de tout leur coeur,

^3Qui ne commettent point d'iniquité, Et qui marchent dans ses voies!

^4Tu as prescrit tes ordonnances, Pour qu'on les observe avec soin.

^5Puissent mes actions être bien réglées, Afin que je garde tes statuts!

^6Alors je ne rougirai point, A la vue de tous tes commandements.

^7Je te louerai dans la droiture de mon coeur, En apprenant les lois de ta justice.

^8Je veux garder tes statuts: Ne m'abandonne pas entièrement!

^9Comment le jeune homme rendra-t-il pur son sentier? En se dirigeant d'après ta parole.

^10Je te cherche de tout mon coeur: Ne me laisse pas égarer loin de tes commandements!

^11Je serre ta parole dans mon coeur, Afin de ne pas pécher contre toi.

^12Béni sois-tu, ô Eternel! Enseigne-moi tes statuts!

^13De mes lèvres j'énumère Toutes les sentences de ta bouche.

^14Je me réjouis en suivant tes préceptes, Comme si je possédais tous les trésors.

^15Je médite tes ordonnances, J'ai tes sentiers sous les yeux.

^16Je fais mes délices de tes statuts, Je n'oublie point ta parole.

^17Fais du bien à ton serviteur, pour que je vive Et que j'observe ta parole!

^18Ouvre mes yeux, pour que je contemple Les merveilles de ta loi!

^19Je suis un étranger sur la terre: Ne me cache pas tes commandements!

^20Mon âme est brisée par le désir Qui toujours la porte vers tes lois.

^21Tu menaces les orgueilleux, ces maudits, Qui s'égarent loin de tes commandements.

^22Décharge-moi de l'opprobre et du mépris! Car j'observe tes préceptes.

^23Des princes ont beau s'asseoir et parler contre moi, Ton serviteur médite tes statuts.

^24Tes préceptes font mes délices, Ce sont mes conseillers.

^25Mon âme est attachée à la poussière: Rends-moi la vie selon ta parole!

^26Je raconte mes voies, et tu m'exauces: Enseigne-moi tes statuts!

^27Fais-moi comprendre la voie de tes ordonnances, Et je méditerai sur tes merveilles!

^28Mon âme pleure de chagrin: Relève-moi selon ta parole!

^29Eloigne de moi la voie du mensonge, Et accorde-moi la grâce de suivre ta loi!

^30Je choisis la voie de la vérité, Je place tes lois sous mes yeux.

^31Je m'attache à tes préceptes: Eternel, ne me rends point confus!

^32Je cours dans la voie de tes commandements, Car tu élargis mon coeur.

^33Enseigne-moi, Eternel, la voie de tes statuts, pour que je la retienne jusqu'à la fin!

^34Donne-moi l'intelligence, pour que je garde ta loi Et que je l'observe de tout mon coeur!

^35Conduis-moi dans le sentier de tes commandements! Car je l'aime.

^36Incline mon coeur vers tes préceptes, Et non vers le gain!

^37Détourne mes yeux de la vue des choses vaines, Fais-moi vivre dans ta voie!

^38Accomplis envers ton serviteur ta promesse, Qui est pour ceux qui te craignent!

^39Eloigne de moi l'opprobre que je redoute! Car tes jugements sont pleins de bonté.

^40Voici, je désire pratiquer tes ordonnances: Fais-moi vivre dans ta justice!

^41Eternel, que ta miséricorde vienne sur moi, Ton salut selon ta promesse!

^42Et je pourrai répondre à celui qui m'outrage, Car je me confie en ta parole.

^43N'ôte pas entièrement de ma bouche la parole de la vérité! Car j'espère en tes jugements.

^44Je garderai ta loi constamment, A toujours et à perpétuité.

^45Je marcherai au large, Car je recherche tes ordonnances.

^46Je parlerai de tes préceptes devant les rois, Et je ne rougirai point.

^47Je fais mes délices de tes commandements. Je les aime.

^48Je lève mes mains vers tes commandements que j'aime, Et je veux méditer tes statuts.

^49Souviens-toi de ta promesse à ton serviteur, Puisque tu m'as donné l'espérance!

^50C'est ma consolation dans ma misère, Car ta promesse me rend la vie.

^51Des orgueilleux me chargent de railleries; Je ne m'écarte point de ta loi.

^52Je pense à tes jugements d'autrefois, ô Eternel! Et je me console.

^53Une colère ardente me saisit à la vue des méchants Qui abandonnent ta loi.

^54Tes statuts sont le sujet de mes cantiques, Dans la maison où je suis étranger.

^55La nuit je me rappelle ton nom, ô Eternel! Et je garde ta loi.

^56C'est là ce qui m'est propre, Car j'observe tes ordonnances.

^57Ma part, ô Eternel! je le dis, C'est de garder tes paroles.

^58Je t'implore de tout mon coeur: Aie pitié de moi, selon ta promesse!

^59Je réfléchis à mes voies, Et je dirige mes pieds vers tes préceptes.

^60Je me hâte, je ne diffère point D'observer tes commandements.

^61Les pièges des méchants m'environnent; Je n'oublie point ta loi.

^62Au milieu de la nuit je me lève pour te louer, A cause des jugements de ta justice.

^63Je suis l'ami de tous ceux qui te craignent, Et de ceux qui gardent tes ordonnances.

^64La terre, ô Eternel! est pleine de ta bonté; Enseigne-moi tes statuts!

^65Tu fais du bien à ton serviteur, O Eternel! selon ta promesse.

^66Enseigne-moi le bon sens et l'intelligence! Car je crois à tes commandements.

^67Avant d'avoir été humilié, je m'égarais; Maintenant j'observe ta parole.

^68Tu es bon et bienfaisant; Enseigne-moi tes statuts!

^69Des orgueilleux imaginent contre moi des faussetés; Moi, je garde de tout mon coeur tes ordonnances.

^70Leur coeur est insensible comme la graisse; Moi, je fais mes délices de ta loi.

^71Il m'est bon d'être humilié, Afin que j'apprenne tes statuts.

^72Mieux vaut pour moi la loi de ta bouche Que mille objets d'or et d'argent.

^73Tes mains m'ont créé, elles m'ont formé; Donne-moi l'intelligence, pour que j'apprenne tes commandements!

^74Ceux qui te craignent me voient et se réjouissent, Car j'espère en tes promesses.

^75Je sais, ô Eternel! que tes jugements sont justes; C'est par fidélité que tu m'as humilié.

^76Que ta bonté soit ma consolation, Comme tu l'as promis à ton serviteur!

^77Que tes compassions viennent sur moi, pour que je vive! Car ta loi fait mes délices.

^78Qu'ils soient confondus, les orgueilleux qui m'oppriment sans cause! Moi, je médite sur tes ordonnances.

^79Qu'ils reviennent à moi, ceux qui te craignent, Et ceux qui connaissent tes préceptes!

^80Que mon coeur soit sincère dans tes statuts, Afin que je ne sois pas couvert de honte!

^81Mon âme languit après ton salut; J'espère en ta promesse.

^82Mes yeux languissent après ta promesse; Je dis: Quand me consoleras-tu?

^83Car je suis comme une outre dans la fumée; Je n'oublie point tes statuts.

^84Quel est le nombre des jours de ton serviteur? Quand feras-tu justice de ceux qui me persécutent?

^85Des orgueilleux creusent des fosses devant moi; Ils n'agissent point selon ta loi.

^86Tous tes commandements ne sont que fidélité; Ils me persécutent sans cause: secours-moi!

^87Ils ont failli me terrasser et m'anéantir; Et moi, je n'abandonne point tes ordonnances.

^88Rends-moi la vie selon ta bonté, Afin que j'observe les préceptes de ta bouche!

^89A toujours, ô Eternel! Ta parole subsiste dans les cieux.

^90De génération en génération ta fidélité subsiste; Tu as fondé la terre, et elle demeure ferme.

^91C'est d'après tes lois que tout subsiste aujourd'hui, Car toutes choses te sont assujetties.

^92Si ta loi n'eût fait mes délices, J'eusse alors péri dans ma misère.

^93Je n'oublierai jamais tes ordonnances, Car c'est par elles que tu me rends la vie.

^94Je suis à toi: sauve-moi! Car je recherche tes ordonnances.

^95Des méchants m'attendent pour me faire périr; Je suis attentif à tes préceptes.

^96Je vois des bornes à tout ce qui est parfait: Tes commandements n'ont point de limite.

^97Combien j'aime ta loi! Elle est tout le jour l'objet de ma méditation.

^98Tes commandements me rendent plus sage que mes ennemis, Car je les ai toujours avec moi.

^99Je suis plus instruit que tous mes maîtres, Car tes préceptes sont l'objet de ma méditation.

^100J'ai plus d'intelligence que les vieillards, Car j'observe tes ordonnances.

^101Je retiens mon pied loin de tout mauvais chemin, Afin de garder ta parole.

^102Je ne m'écarte pas de tes lois, Car c'est toi qui m'enseignes.

^103Que tes paroles sont douces à mon palais, Plus que le miel à ma bouche!

^104Par tes ordonnances je deviens intelligent, Aussi je hais toute voie de mensonge.

^105Ta parole est une lampe à mes pieds, Et une lumière sur mon sentier.

^106Je jure, et je le tiendrai, D'observer les lois de ta justice.

^107Je suis bien humilié: Eternel, rends-moi la vie selon ta parole!

^108Agrée, ô Eternel! les sentiments que ma bouche exprime, Et enseigne-moi tes lois!

^109Ma vie est continuellement exposée, Et je n'oublie point ta loi.

^110Des méchants me tendent des pièges, Et je ne m'égare pas loin de tes ordonnances.

^111Tes préceptes sont pour toujours mon héritage, Car ils sont la joie de mon coeur.

^112J'incline mon coeur à pratiquer tes statuts, Toujours, jusqu'à la fin.

^113Je hais les hommes indécis, Et j'aime ta loi.

^114Tu es mon asile et mon bouclier; J'espère en ta promesse.

^115Eloignez-vous de moi, méchants, Afin que j'observe les commandements de mon Dieu!

^116Soutiens-moi selon ta promesse, afin que je vive, Et ne me rends point confus dans mon espérance!

^117Sois mon appui, pour que je sois sauvé, Et que je m'occupe sans cesse de tes statuts!

^118Tu méprises tous ceux qui s'écartent de tes statuts, Car leur tromperie est sans effet.

^119Tu enlèves comme de l'écume tous les méchants de la terre; C'est pourquoi j'aime tes préceptes.

^120Ma chair frissonne de l'effroi que tu m'inspires, Et je crains tes jugements.

^121J'observe la loi et la justice: Ne m'abandonne pas à mes oppresseurs!

^122Prends sous ta garantie le bien de ton serviteur, Ne me laisse pas opprimer par des orgueilleux!

^123Mes yeux languissent après ton salut, Et après la promesse de ta justice.

^124Agis envers ton serviteur selon ta bonté, Et enseigne-moi tes statuts!

^125Je suis ton serviteur: donne-moi l'intelligence, Pour que je connaisse tes préceptes!

^126Il est temps que l'Eternel agisse: Ils transgressent ta loi.

^127C'est pourquoi j'aime tes commandements, Plus que l'or et que l'or fin;

^128C'est pourquoi je trouve justes toutes tes ordonnances, Je hais toute voie de mensonge.

^129Tes préceptes sont admirables: Aussi mon âme les observe.

^130La révélation de tes paroles éclaire, Elle donne de l'intelligence aux simples.

^131J'ouvre la bouche et je soupire, Car je suis avide de tes commandements.

^132Tourne vers moi ta face, et aie pitié de moi, Selon ta coutume à l'égard de ceux qui aiment ton nom!

^133Affermis mes pas dans ta parole, Et ne laisse aucune iniquité dominer sur moi!

^134Délivre-moi de l'oppression des hommes, Afin que je garde tes ordonnances!

^135Fais luire ta face sur ton serviteur, Et enseigne-moi tes statuts!

^136Mes yeux répandent des torrents d'eaux, Parce qu'on n'observe point ta loi.

^137Tu es juste, ô Eternel! Et tes jugements sont équitables;

^138Tu fondes tes préceptes sur la justice Et sur la plus grande fidélité.

^139Mon zèle me consume, Parce que mes adversaires oublient tes paroles.

^140Ta parole est entièrement éprouvée, Et ton serviteur l'aime.

^141Je suis petit et méprisé; Je n'oublie point tes ordonnances.

^142Ta justice est une justice éternelle, Et ta loi est la vérité.

^143La détresse et l'angoisse m'atteignent: Tes commandements font mes délices.

^144Tes préceptes sont éternellement justes: Donne-moi l'intelligence, pour que je vive!

^145Je t'invoque de tout mon coeur: exauce-moi, Eternel, Afin que je garde tes statuts!

^146Je t'invoque: sauve-moi, Afin que j'observe tes préceptes!

^147Je devance l'aurore et je crie; J'espère en tes promesses.

^148Je devance les veilles et j'ouvre les yeux, Pour méditer ta parole.

^149Ecoute ma voix selon ta bonté! Rends-moi la vie selon ton jugement!

^150Ils s'approchent, ceux qui poursuivent le crime, Ils s'éloignent de la loi.

^151Tu es proche, ô Eternel! Et tous tes commandements sont la vérité.

^152Dès longtemps je sais par tes préceptes Que tu les as établis pour toujours.

^153Vois ma misère, et délivre-moi! Car je n'oublie point ta loi.

^154Défends ma cause, et rachète-moi; Rends-moi la vie selon ta promesse!

^155Le salut est loin des méchants, Car ils ne recherchent pas tes statuts.

^156Tes compassions sont grandes, ô Eternel! Rends-moi la vie selon tes jugements!

^157Mes persécuteurs et mes adversaires sont nombreux; Je ne m'écarte point de tes préceptes,

^158Je vois avec dégoût des traîtres Qui n'observent pas ta parole.

^159Considère que j'aime tes ordonnances: Eternel, rends-moi la vie selon ta bonté!

^160Le fondement de ta parole est la vérité, Et toutes les lois de ta justice sont éternelles.

^161Des princes me persécutent sans cause; Mais mon coeur ne tremble qu'à tes paroles.

^162Je me réjouis de ta parole, Comme celui qui trouve un grand butin.

^163Je hais, je déteste le mensonge; J'aime ta loi.

^164Sept fois le jour je te célèbre, A cause des lois de ta justice.

^165Il y a beaucoup de paix pour ceux qui aiment ta loi, Et il ne leur arrive aucun malheur.

^166J'espère en ton salut, ô Eternel! Et je pratique tes commandements.

^167Mon âme observe tes préceptes, Et je les aime beaucoup.

^168Je garde tes ordonnances et tes préceptes, Car toutes mes voies sont devant toi.

^169Que mon cri parvienne jusqu'à toi, ô Eternel! Donne-moi l'intelligence, selon ta promesse!

^170Que ma supplication arrive jusqu'à toi! Délivre-moi, selon ta promesse!

^171Que mes lèvres publient ta louange! Car tu m'enseignes tes statuts.

^172Que ma langue chante ta parole! Car tous tes commandements sont justes.

^173Que ta main me soit en aide! Car j'ai choisi tes ordonnances.

^174Je soupire après ton salut, ô Eternel! Et ta loi fait mes délices.

^175Que mon âme vive et qu'elle te loue! Et que tes jugements me soutiennent!

^176Je suis errant comme une brebis perdue; cherche ton serviteur, Car je n'oublie point tes commandements.

Psaume 132

^1Cantique des degrés. Eternel, souviens-toi de David, De toutes ses peines!

^2Il jura à l'Eternel, Il fit ce voeu au puissant de Jacob:

^3Je n'entrerai pas dans la tente où j'habite, Je ne monterai pas sur le lit où je repose,

^4Je ne donnerai ni sommeil à mes yeux, Ni assoupissement à mes paupières.

^5Jusqu'à ce que j'aie trouvé un lieu pour l'Eternel, Une demeure pour le puissant de Jacob.

^6Voici, nous en entendîmes parler à Ephrata, Nous la trouvâmes dans les champs de Jaar...

^7Allons à sa demeure, Prosternons-nous devant son marchepied!...

^8Lève-toi, Eternel, viens à ton lieu de repos, Toi et l'arche de ta majesté!

^9Que tes sacrificateurs soient revêtus de justice, Et que tes fidèles poussent des cris de joie!

^10A cause de David, ton serviteur, Ne repousse pas ton oint!

^11L'Eternel a juré la vérité à David, Il n'en reviendra pas; Je mettrai sur ton trône un fruit de tes entrailles.

^12Si tes fils observent mon alliance Et mes préceptes que je leur enseigne, Leurs fils aussi pour toujours Seront assis sur ton trône.

^13Oui, l'Eternel a choisi Sion, Il l'a désirée pour sa demeure:

^14C'est mon lieu de repos à toujours; J'y habiterai, car je l'ai désirée.

^15Je bénirai sa nourriture, Je rassasierai de pain ses indigents;

^16Je revêtirai de salut ses sacrificateurs, Et ses fidèles pousseront des cris de joie.

^17Là j'élèverai la puissance de David, Je préparerai une lampe à mon oint,

^18Je revêtirai de honte ses ennemis, Et sur lui brillera sa couronne.

Psaume 135

^1Louez l'Eternel! Louez le nom de l'Eternel, Louez-le, serviteurs de l'Eternel,

^2Qui vous tenez dans la maison de l'Eternel, Dans les parvis de la maison de notre Dieu!

^3Louez l'Eternel! car l'Eternel est bon. Chantez à son nom! car il est favorable.

^4Car l'Eternel s'est choisi Jacob, Israël, pour qu'il lui appartînt.

^5Je sais que l'Eternel est grand, Et que notre Seigneur est au-dessus de tous les dieux.

^6Tout ce que l'Eternel veut, il le fait, Dans les cieux et sur la terre, Dans les mers et dans tous les abîmes.

^7Il fait monter les nuages des extrémités de la terre, Il produit les éclairs et la pluie, Il tire le vent de ses trésors.

^8Il frappa les premiers-nés de l'Egypte, Depuis les hommes jusqu'aux animaux.

^9Il envoya des signes et des miracles au milieu de toi, Egypte! Contre Pharaon et contre tous ses serviteurs.

^10Il frappa des nations nombreuses, Et tua des rois puissants,

^11Sihon, roi des Amoréens, Og, roi de Basan, Et tous les rois de Canaan;

^12Et il donna leur pays en héritage, En héritage à Israël, son peuple.

^13Eternel! ton nom subsiste à toujours, Eternel! ta mémoire dure de génération en génération.

^14Car l'Eternel jugera son peuple, Et il aura pitié de ses serviteurs.

^15Les idoles des nations sont de l'argent et de l'or, Elles sont l'ouvrage de la main des hommes.

^16Elles ont une bouche et ne parlent point, Elles ont des yeux et ne voient point,

^17Elles ont des oreilles et n'entendent point, Elles n'ont point de souffle dans leur bouche.

^18Ils leur ressemblent, ceux qui les fabriquent, Tous ceux qui se confient en elles.

^19Maison d'Israël, bénissez l'Eternel! Maison d'Aaron, bénissez l'Eternel!

^20Maison de Lévi, bénissez l'Eternel! Vous qui craignez l'Eternel, bénissez l'Eternel!

^21Que de Sion l'on bénisse l'Eternel, Qui habite à Jérusalem! Louez l'Eternel!

Psaume 136

^1Louez l'Eternel, car il est bon, Car sa miséricorde dure à toujours!

^2Louez le Dieu des dieux, Car sa miséricorde dure à toujours!

^3Louez le Seigneur des seigneurs, Car sa miséricorde dure à toujours!

^4Celui qui seul fait de grands prodiges, Car sa miséricorde dure à toujours!

^5Celui qui a fait les cieux avec intelligence, Car sa miséricorde dure à toujours!

^6Celui qui a étendu la terre sur les eaux, Car sa miséricorde dure à toujours!

^7Celui qui a fait les grands luminaires, Car sa miséricorde dure à toujours!

^8Le soleil pour présider au jour, Car sa miséricorde dure à toujours!

^9La lune et les étoiles pour présider à la nuit, Car sa miséricorde dure à toujours!

^10Celui qui frappa les Egyptiens dans leurs premiers-nés, Car sa miséricorde dure à toujours!

^11Et fit sortir Israël du milieu d'eux, Car sa miséricorde dure à toujours!

^12A main forte et à bras étendu, Car sa miséricorde dure à toujours!

^13Celui qui coupa en deux la mer Rouge, Car sa miséricorde dure à toujours!

^14Qui fit passer Israël au milieu d'elle, Car sa miséricorde dure à toujours!

^15Et précipita Pharaon et son armée dans la mer Rouge, Car sa miséricorde dure à toujours!

^16Celui qui conduisit son peuple dans le désert, Car sa miséricorde dure à toujours!

^17Celui qui frappa de grands rois, Car sa miséricorde dure à toujours!

^18Qui tua des rois puissants, Car sa miséricorde dure à toujours!

^19Sihon, roi des Amoréens, Car sa miséricorde dure à toujours!

^20Et Og, roi de Basan, Car sa miséricorde dure à toujours!

^21Et donna leur pays en héritage, Car sa miséricorde dure à toujours!

^22En héritage à Israël, son serviteur, Car sa miséricorde dure à toujours!

^23Celui qui se souvint de nous quand nous étions humiliés, Car sa miséricorde dure à toujours!

^24Et nous délivra de nos oppresseurs, Car sa miséricorde dure à toujours!

^25Celui qui donne la nourriture à toute chair, Car sa miséricorde dure à toujours!

^26Louez le Dieu des cieux, Car sa miséricorde dure à toujours!

Psaume 139

^1Au chef des chantres. De David. Psaume. Eternel! tu me sondes et tu me connais,

^2Tu sais quand je m'assieds et quand je me lève, Tu pénètres de loin ma pensée;

^3Tu sais quand je marche et quand je me couche, Et tu pénètres toutes mes voies.

^4Car la parole n'est pas sur ma langue, Que déjà, ô Eternel! tu la connais entièrement.

^5Tu m'entoures par derrière et par devant, Et tu mets ta main sur moi.

^6Une science aussi merveilleuse est au-dessus de ma portée, Elle est trop élevée pour que je puisse la saisir.

^7Où irais-je loin de ton esprit, Et où fuirais-je loin de ta face?

^8Si je monte aux cieux, tu y es; Si je me couche au séjour des morts, t'y voilà.

^9Si je prends les ailes de l'aurore, Et que j'aille habiter à l'extrémité de la mer,

^10Là aussi ta main me conduira, Et ta droite me saisira.

^11Si je dis: Au moins les ténèbres me couvriront, La nuit devient lumière autour de moi;

^12Même les ténèbres ne sont pas obscures pour toi, La nuit brille comme le jour, Et les ténèbres comme la lumière.

^13C'est toi qui as formé mes reins, Qui m'as tissé dans le sein de ma mère.

^14Je te loue de ce que je suis une créature si merveilleuse. Tes oeuvres sont admirables, Et mon âme le reconnaît bien.

^15Mon corps n'était point caché devant toi, Lorsque j'ai été fait dans un lieu secret, Tissé dans les profondeurs de la terre.

^16Quand je n'étais qu'une masse informe, tes yeux me voyaient; Et sur ton livre étaient tous inscrits Les jours qui m'étaient destinés, Avant qu'aucun d'eux existât.

^17Que tes pensées, ô Dieu, me semblent impénétrables! Que le nombre en est grand!

^18Si je les compte, elles sont plus nombreuses que les grains de sable. Je m'éveille, et je suis encore avec toi.

^19O Dieu, puisses-tu faire mourir le méchant! Hommes de sang, éloignez-vous de moi!

^20Ils parlent de toi d'une manière criminelle, Ils prennent ton nom pour mentir, eux, tes ennemis!

^21Eternel, n'aurais-je pas de la haine pour ceux qui te haïssent, Du dégoût pour ceux qui s'élèvent contre toi?

^22Je les hais d'une parfaite haine; Ils sont pour moi des ennemis.

^23Sonde-moi, ô Dieu, et connais mon coeur! Eprouve-moi, et connais mes pensées!

^24Regarde si je suis sur une mauvaise voie, Et conduis-moi sur la voie de l'éternité!

Psaume 140

^1Au chef des chantres. Psaume de David. Eternel, délivre-moi des hommes méchants! Préserve-moi des hommes violents.

^2Qui méditent de mauvais desseins dans leur coeur, Et sont toujours prêts à faire la guerre!

^3Ils aiguisent leur langue comme un serpent, Ils ont sous leurs lèvres un venin d'aspic. Pause.

^4Eternel, garantis-moi des mains du méchant! Préserve-moi des hommes violents, Qui méditent de me faire tomber!

^5Des orgueilleux me tendent un piège et des filets, Ils placent des rets le long du chemin, Ils me dressent des embûches. Pause.

^6Je dis à l'Eternel: Tu es mon Dieu! Eternel, prête l'oreille à la voix de mes supplications!

^7Eternel, Seigneur, force de mon salut! Tu couvres ma tête au jour du combat.

^8Eternel, n'accomplis pas les désirs du méchant, Ne laisse pas réussir ses projets, de peur qu'il ne s'en glorifie! Pause.

^9Que sur la tête de ceux qui m'environnent Retombe l'iniquité de leurs lèvres!

^10Que des charbons ardents soient jetés sur eux! Qu'il les précipite dans le feu, Dans des abîmes, d'où ils ne se relèvent plus!

^11L'homme dont la langue est fausse ne s'affermit pas sur la terre; Et l'homme violent, le malheur l'entraîne à sa perte.

^12Je sais que l'Eternel fait droit au misérable, Justice aux indigents.

^13Oui, les justes célébreront ton nom, Les hommes droits habiteront devant ta face.

Psaume 141

^1Psaume de David. Eternel, je t'invoque: viens en hâte auprès de moi! Prête l'oreille à ma voix, quand je t'invoque!

^2Que ma prière soit devant ta face comme l'encens, Et l'élévation de mes mains comme l'offrande du soir!

^3Eternel, mets une garde à ma bouche, Veille sur la porte de mes lèvres!

^4N'entraîne pas mon coeur à des choses mauvaises, A des actions coupables avec les hommes qui font le mal, Et que je ne prenne aucune part à leurs festins!

^5Que le juste me frappe, c'est une faveur; Qu'il me châtie, c'est de l'huile sur ma tête: Ma tête ne se détournera pas; Mais de nouveau ma prière s'élèvera contre leur méchanceté.

^6Que leurs juges soient précipités le long des rochers, Et l'on écoutera mes paroles, car elles sont agréables.

^7Comme quand on laboure et qu'on fend la terre, Ainsi nos os sont dispersés à l'entrée du séjour des morts.

^8C'est vers toi, Eternel, Seigneur! que se tournent mes yeux, C'est auprès de toi que je cherche un refuge: N'abandonne pas mon âme!

^9Garantis-moi du piège qu'ils me tendent, Et des embûches de ceux qui font le mal!

^10Que les méchants tombent dans leurs filets, Et que j'échappe en même temps!

Psaume 143

^1Psaume de David. Eternel, écoute ma prière, prête l'oreille à mes supplications! Exauce-moi dans ta fidélité, dans ta justice!

^2N'entre pas en jugement avec ton serviteur! Car aucun vivant n'est juste devant toi.

^3L'ennemi poursuit mon âme, Il foule à terre ma vie; Il me fait habiter dans les ténèbres, Comme ceux qui sont morts depuis longtemps.

^4Mon esprit est abattu au dedans de moi, Mon coeur est troublé dans mon sein.

^5Je me souviens des jours d'autrefois, Je médite sur toutes tes oeuvres, Je réfléchis sur l'ouvrage de tes mains.

^6J'étends mes mains vers toi; Mon âme soupire après toi, comme une terre desséchée. Pause.

^7Hâte-toi de m'exaucer, ô Eternel! Mon esprit se consume. Ne me cache pas ta face! Je serais semblable à ceux qui descendent dans la fosse.

^8Fais-moi dès le matin entendre ta bonté! Car je me confie en toi. Fais-moi connaître le chemin où je dois marcher! Car j'élève à toi mon âme.

^9Délivre-moi de mes ennemis, ô Eternel! Auprès de toi je cherche un refuge.

^10Enseigne-moi à faire ta volonté! Car tu es mon Dieu. Que ton bon esprit me conduise sur la voie droite!

^11A cause de ton nom, Eternel, rends-moi la vie! Dans ta justice, retire mon âme de la détresse!

^12Dans ta bonté, anéantis mes ennemis, Et fais périr tous les oppresseurs de mon âme! Car je suis ton serviteur.

Psaume 144

^1De David. Béni soit l'Eternel, mon rocher, Qui exerce mes mains au combat, Mes doigts à la bataille,

^2Mon bienfaiteur et ma forteresse, Ma haute retraite et mon libérateur, Mon bouclier, celui qui est mon refuge, Qui m'assujettit mon peuple!

^3Eternel, qu'est-ce que l'homme, pour que tu le connaisses? Le fils de l'homme, pour que tu prennes garde à lui?

^4L'homme est semblable à un souffle, Ses jours sont comme l'ombre qui passe.

^5Eternel, abaisse tes cieux, et descends! Touche les montagnes, et qu'elles soient fumantes!

^6Fais briller les éclairs, et disperse mes ennemis! Lance tes flèches, et mets-les en déroute!

^7Etends tes mains d'en haut; Délivre-moi et sauve-moi des grandes eaux, De la main des fils de l'étranger,

^8Dont la bouche profère la fausseté, Et dont la droite est une droite mensongère.

^9O Dieu! je te chanterai un cantique nouveau, Je te célébrerai sur le luth à dix cordes.

^10Toi, qui donnes le salut aux rois, Qui sauvas du glaive meurtrier David, ton serviteur,

^11Délivre-moi et sauve-moi de la main des fils de l'étranger, Dont la bouche profère la fausseté, Et dont la droite est une droite mensongère!...

^12Nos fils sont comme des plantes Qui croissent dans leur jeunesse; Nos filles comme les colonnes sculptées Qui font l'ornement des palais.

^13Nos greniers sont pleins, Regorgeant de toute espèce de provisions; Nos troupeaux se multiplient par milliers, par dix milliers, Dans nos campagnes;

^14Nos génisses sont fécondes; Point de désastre, point de captivité, Point de cris dans nos rues!

^15Heureux le peuple pour qui il en est ainsi! Heureux le peuple dont l'Eternel est le Dieu!

Psaume 145

^1Louange. De David. Je t'exalterai, ô mon Dieu, mon roi! Et je bénirai ton nom à toujours et à perpétuité.

^2Chaque jour je te bénirai, Et je célébrerai ton nom à toujours et à perpétuité.

^3L'Eternel est grand et très digne de louange, Et sa grandeur est insondable.

^4Que chaque génération célèbre tes oeuvres, Et publie tes hauts faits!

^5Je dirai la splendeur glorieuse de ta majesté; Je chanterai tes merveilles.

^6On parlera de ta puissance redoutable, Et je raconterai ta grandeur.

^7Qu'on proclame le souvenir de ton immense bonté, Et qu'on célèbre ta justice!

^8L'Eternel est miséricordieux et compatissant, Lent à la colère et plein de bonté.

^9L'Eternel est bon envers tous, Et ses compassions s'étendent sur toutes ses oeuvres.

^10Toutes tes oeuvres te loueront, ô Eternel! Et tes fidèles te béniront.

^11Ils diront la gloire de ton règne, Et ils proclameront ta puissance,

^12Pour faire connaître aux fils de l'homme ta puissance Et la splendeur glorieuse de ton règne.

^13Ton règne est un règne de tous les siècles, Et ta domination subsiste dans tous les âges.

^14L'Eternel soutient tous ceux qui tombent, Et il redresse tous ceux qui sont courbés.

^15Les yeux de tous espèrent en toi, Et tu leur donnes la nourriture en son temps.

^16Tu ouvres ta main, Et tu rassasies à souhait tout ce qui a vie.

^17L'Eternel est juste dans toutes ses voies, Et miséricordieux dans toutes ses oeuvres.

^18L'Eternel est près de tous ceux qui l'invoquent, De tous ceux qui l'invoquent avec sincérité;

^19Il accomplit les désirs de ceux qui le craignent, Il entend leur cri et il les sauve.

^20L'Eternel garde tous ceux qui l'aiment, Et il détruit tous les méchants.

^21Que ma bouche publie la louange de l'Eternel, Et que toute chair bénisse son saint nom, A toujours et à perpétuité!

Psaume 147

^1Louez l'Eternel! Car il est beau de célébrer notre Dieu, Car il est doux, il est bienséant de le louer.

^2L'Eternel rebâtit Jérusalem, Il rassemble les exilés d'Israël;

^3Il guérit ceux qui ont le coeur brisé, Et il panse leurs blessures.

^4Il compte le nombre des étoiles, Il leur donne à toutes des noms.

^5Notre Seigneur est grand, puissant par sa force, Son intelligence n'a point de limite.

^6L'Eternel soutient les malheureux, Il abaisse les méchants jusqu'à terre.

^7Chantez à l'Eternel avec actions de grâces, Célébrez notre Dieu avec la harpe!

^8Il couvre les cieux de nuages, Il prépare la pluie pour la terre; Il fait germer l'herbe sur les montagnes.

^9Il donne la nourriture au bétail, Aux petits du corbeau quand ils crient,

^10Ce n'est pas dans la vigueur du cheval qu'il se complaît, Ce n'est pas dans les jambes de l'homme qu'il met son plaisir;

^11L'Eternel aime ceux qui le craignent, Ceux qui espèrent en sa bonté.

^12Jérusalem, célèbre l'Eternel! Sion, loue ton Dieu!

^13Car il affermit les barres de tes portes, Il bénit tes fils au milieu de toi;

^14Il rend la paix à ton territoire, Il te rassasie du meilleur froment.

^15Il envoie ses ordres sur la terre: Sa parole court avec vitesse

^16Il donne la neige comme de la laine, Il répand la gelée blanche comme de la cendre;

^17Il lance sa glace par morceaux; Qui peut résister devant son froid?

^18Il envoie sa parole, et il les fond; Il fait souffler son vent, et les eaux coulent.

^19Il révèle sa parole à Jacob, Ses lois et ses ordonnances à Israël;

^20Il n'a pas agi de même pour toutes les nations, Et elles ne connaissent point ses ordonnances. Louez l'Eternel!

Psaume 148

^1Louez l'Eternel! Louez l'Eternel du haut des cieux! Louez-le dans les lieux élevés!

^2Louez-le, vous tous ses anges! Louez-le, vous toutes ses armées!

^3Louez-le, soleil et lune! Louez-le, vous toutes, étoiles lumineuses!

^4Louez-le, cieux des cieux, Et vous, eaux qui êtes au-dessus des cieux!

^5Qu'ils louent le nom de l'Eternel! Car il a commandé, et ils ont été créés.

^6Il les a affermis pour toujours et à perpétuité; Il a donné des lois, et il ne les violera point.

^7Louez l'Eternel du bas de la terre, Monstres marins, et vous tous, abîmes,

^8Feu et grêle, neige et brouillards, Vents impétueux, qui exécutez ses ordres,

^9Montagnes et toutes les collines, Arbres fruitiers et tous les cèdres,

^10Animaux et tout le bétail, Reptiles et oiseaux ailés,

^11Rois de la terre et tous les peuples, Princes et tous les juges de la terre,

^12Jeunes hommes et jeunes filles, Vieillards et enfants!

^13Qu'ils louent le nom de l'Eternel! Car son nom seul est élevé; Sa majesté est au-dessus de la terre et des cieux.

^14Il a relevé la force de son peuple: Sujet de louange pour tous ses fidèles, Pour les enfants d'Israël, du peuple qui est près de lui. Louez l'Eternel!

Proverbes 1

^1Proverbes de Salomon, fils de David, roi d'Israël,

^2Pour connaître la sagesse et l'instruction, Pour comprendre les paroles de l'intelligence;

^3Pour recevoir des leçons de bon sens, De justice, d'équité et de droiture;

^4Pour donner aux simples du discernement, Au jeune homme de la connaissance et de la réflexion.

^5Que le sage écoute, et il augmentera son savoir, Et celui qui est intelligent acquerra de l'habileté,

^6Pour saisir le sens d'un proverbe ou d'une énigme, Des paroles des sages et de leurs sentences.

^7La crainte de l'Eternel est le commencement de la science; Les insensés méprisent la sagesse et l'instruction.

^8Ecoute, mon fils, l'instruction de ton père, Et ne rejette pas l'enseignement de ta mère;

^9Car c'est une couronne de grâce pour ta tête, Et une parure pour ton cou.

^10Mon fils, si des pécheurs veulent te séduire, Ne te laisse pas gagner.

^11S'ils disent: Viens avec nous! dressons des embûches, versons du sang, Tendons des pièges à celui qui se repose en vain sur son innocence,

^12Engloutissons-les tout vifs, comme le séjour des morts, Et tout entiers, comme ceux qui descendent dans la fosse;

^13Nous trouverons toute sorte de biens précieux, Nous remplirons de butin nos maisons;

^14Tu auras ta part avec nous, Il n'y aura qu'une bourse pour nous tous!

^15Mon fils, ne te mets pas en chemin avec eux, Détourne ton pied de leur sentier;

^16Car leurs pieds courent au mal, Et ils ont hâte de répandre le sang.

^17Mais en vain jette-t-on le filet Devant les yeux de tout ce qui a des ailes;

^18Et eux, c'est contre leur propre sang qu'ils dressent des embûches, C'est à leur âme qu'ils tendent des pièges.

^19Ainsi arrive-t-il à tout homme avide de gain; La cupidité cause la perte de ceux qui s'y livrent.

^20La sagesse crie dans les rues, Elle élève sa voix dans les places:

^21Elle crie à l'entrée des lieux bruyants; Aux portes, dans la ville, elle fait entendre ses paroles:

^22Jusqu'à quand, stupides, aimerez-vous la stupidité? Jusqu'à quand les moqueurs se plairont-ils à la moquerie, Et les insensés haïront-ils la science?

^23Tournez-vous pour écouter mes réprimandes! Voici, je répandrai sur vous mon esprit, Je vous ferai connaître mes paroles...

^24Puisque j'appelle et que vous résistez, Puisque j'étends ma main et que personne n'y prend garde,

^25Puisque vous rejetez tous mes conseils, Et que vous n'aimez pas mes réprimandes,

^26Moi aussi, je rirai quand vous serez dans le malheur, Je me moquerai quand la terreur vous saisira,

^27Quand la terreur vous saisira comme une tempête, Et que le malheur vous enveloppera comme un tourbillon, Quand la détresse et l'angoisse fondront sur vous.

^28Alors ils m'appelleront, et je ne répondrai pas; Ils me chercheront, et ils ne me trouveront pas.

^29Parce qu'ils ont haï la science, Et qu'ils n'ont pas choisi la crainte de l'Eternel,

^30Parce qu'ils n'ont point aimé mes conseils, Et qu'ils ont dédaigné toutes mes réprimandes,

^31Ils se nourriront du fruit de leur voie, Et ils se rassasieront de leurs propres conseils,

^32Car la résistance des stupides les tue, Et la sécurité des insensés les perd;

^33Mais celui qui m'écoute reposera avec assurance, Il vivra tranquille et sans craindre aucun mal.

Proverbes 3

^1Mon fils, n'oublie pas mes enseignements, Et que ton coeur garde mes préceptes;

^2Car ils prolongeront les jours et les années de ta vie, Et ils augmenteront ta paix.

^3Que la bonté et la fidélité ne t'abandonnent pas; Lie-les à ton cou, écris-les sur la table de ton coeur.

^4Tu acquerras ainsi de la grâce et une raison saine, Aux yeux de Dieu et des hommes.

^5Confie-toi en l'Eternel de tout ton coeur, Et ne t'appuie pas sur ta sagesse;

^6Reconnais-le dans toutes tes voies, Et il aplanira tes sentiers.

^7Ne sois point sage à tes propres yeux, Crains l'Eternel, et détourne-toi du mal:

^8Ce sera la santé pour tes muscles, Et un rafraîchissement pour tes os.

^9Honore l'Eternel avec tes biens, Et avec les prémices de tout ton revenu:

^10Alors tes greniers seront remplis d'abondance, Et tes cuves regorgeront de moût.

^11Mon fils, ne méprise pas la correction de l'Eternel, Et ne t'effraie point de ses châtiments;

^12Car l'Eternel châtie celui qu'il aime, Comme un père l'enfant qu'il chérit.

^13Heureux l'homme qui a trouvé la sagesse, Et l'homme qui possède l'intelligence!

^14Car le gain qu'elle procure est préférable à celui de l'argent, Et le profit qu'on en tire vaut mieux que l'or;

^15Elle est plus précieuse que les perles, Elle a plus de valeur que tous les objets de prix.

^16Dans sa droite est une longue vie; Dans sa gauche, la richesse et la gloire.

^17Ses voies sont des voies agréables, Et tous ses sentiers sont paisibles.

^18Elle est un arbre de vie pour ceux qui la saisissent, Et ceux qui la possèdent sont heureux.

^19C'est par la sagesse que l'Eternel a fondé la terre, C'est par l'intelligence qu'il a affermi les cieux;

^20C'est par sa science que les abîmes se sont ouverts, Et que les nuages distillent la rosée.

^21Mon fils, que ces enseignements ne s'éloignent pas de tes yeux, Garde la sagesse et la réflexion:

^22Elles seront la vie de ton âme, Et l'ornement de ton cou.

^23Alors tu marcheras avec assurance dans ton chemin, Et ton pied ne heurtera pas.

^24Si tu te couches, tu seras sans crainte; Et quand tu seras couché, ton sommeil sera doux.

^25Ne redoute ni une terreur soudaine, Ni une attaque de la part des méchants;

^26Car l'Eternel sera ton assurance, Et il préservera ton pied de toute embûche.

^27Ne refuse pas un bienfait à celui qui y a droit, Quand tu as le pouvoir de l'accorder.

^28Ne dis pas à ton prochain: Va et reviens, Demain je donnerai! quand tu as de quoi donner.

^29Ne médite pas le mal contre ton prochain, Lorsqu'il demeure tranquillement près de toi.

^30Ne conteste pas sans motif avec quelqu'un, Lorsqu'il ne t'a point fait de mal.

^31Ne porte pas envie à l'homme violent, Et ne choisis aucune de ses voies.

^32Car l'Eternel a en horreur les hommes pervers, Mais il est un ami pour les hommes droits;

^33La malédiction de l'Eternel est dans la maison du méchant, Mais il bénit la demeure des justes;

^34Il se moque des moqueurs, Mais il fait grâce aux humbles;

^35Les sages hériteront la gloire, Mais les insensés ont la honte en partage.

Proverbes 4

^1Ecoutez, mes fils, l'instruction d'un père, Et soyez attentifs, pour connaître la sagesse;

^2Car je vous donne de bons conseils: Ne rejetez pas mon enseignement.

^3J'étais un fils pour mon père, Un fils tendre et unique auprès de ma mère.

^4Il m'instruisait alors, et il me disait: Que ton coeur retienne mes paroles; Observe mes préceptes, et tu vivras.

^5Acquiers la sagesse, acquiers l'intelligence; N'oublie pas les paroles de ma bouche, et ne t'en détourne pas.

^6Ne l'abandonne pas, et elle te gardera; Aime-la, et elle te protégera.

^7Voici le commencement de la sagesse: Acquiers la sagesse, Et avec tout ce que tu possèdes acquiers l'intelligence.

^8Exalte-la, et elle t'élèvera; Elle fera ta gloire, si tu l'embrasses;

^9Elle mettra sur ta tête une couronne de grâce, Elle t'ornera d'un magnifique diadème.

^10Ecoute, mon fils, et reçois mes paroles; Et les années de ta vie se multiplieront.

^11Je te montre la voie de la sagesse, Je te conduis dans les sentiers de la droiture.

^12Si tu marches, ton pas ne sera point gêné; Et si tu cours, tu ne chancelleras point.

^13Retiens l'instruction, ne t'en dessaisis pas; Garde-la, car elle est ta vie.

^14N'entre pas dans le sentier des méchants, Et ne marche pas dans la voie des hommes mauvais.

^15Evite-la, n'y passe point; Détourne-t'en, et passe outre.

^16Car ils ne dormiraient pas s'ils n'avaient fait le mal, Le sommeil leur serait ravi s'ils n'avaient fait tomber personne;

^17Car c'est le pain de la méchanceté qu'ils mangent, C'est le vin de la violence qu'ils boivent.

^18Le sentier des justes est comme la lumière resplendissante, Dont l'éclat va croissant jusqu'au milieu du jour.

^19La voie des méchants est comme les ténèbres; Ils n'aperçoivent pas ce qui les fera tomber.

^20Mon fils, sois attentif à mes paroles, Prête l'oreille à mes discours.

^21Qu'ils ne s'éloignent pas de tes yeux; Garde-les dans le fond de ton coeur;

^22Car c'est la vie pour ceux qui les trouvent, C'est la santé pour tout leur corps.

^23Garde ton coeur plus que toute autre chose, Car de lui viennent les sources de la vie.

^24Ecarte de ta bouche la fausseté, Eloigne de tes lèvres les détours.

^25Que tes yeux regardent en face, Et que tes paupières se dirigent devant toi.

^26Considère le chemin par où tu passes, Et que toutes tes voies soient bien réglées;

^27N'incline ni à droite ni à gauche, Et détourne ton pied du mal.

Proverbes 5

^1Mon fils, sois attentif à ma sagesse, Prête l'oreille à mon intelligence,

^2Afin que tu conserves la réflexion, Et que tes lèvres gardent la connaissance.

^3Car les lèvres de l'étrangère distillent le miel, Et son palais est plus doux que l'huile;

^4Mais à la fin elle est amère comme l'absinthe, Aiguë comme un glaive à deux tranchants.

^5Ses pieds descendent vers la mort, Ses pas atteignent le séjour des morts.

^6Afin de ne pas considérer le chemin de la vie, Elle est errante dans ses voies, elle ne sait où elle va.

^7Et maintenant, mes fils, écoutez-moi, Et ne vous écartez pas des paroles de ma bouche.

^8Eloigne-toi du chemin qui conduit chez elle, Et ne t'approche pas de la porte de sa maison,

^9De peur que tu ne livres ta vigueur à d'autres, Et tes années à un homme cruel;

^10De peur que des étrangers ne se rassasient de ton bien, Et du produit de ton travail dans la maison d'autrui;

^11De peur que tu ne gémisses, près de ta fin, Quand ta chair et ton corps se consumeront,

^12Et que tu ne dises: Comment donc ai-je pu haïr la correction, Et comment mon coeur a-t-il dédaigné la réprimande?

^13Comment ai-je pu ne pas écouter la voix de mes maîtres, Ne pas prêter l'oreille à ceux qui m'instruisaient?

^14Peu s'en est fallu que je n'aie éprouvé tous les malheurs Au milieu du peuple et de l'assemblée.

^15Bois les eaux de ta citerne, Les eaux qui sortent de ton puits.

^16Tes sources doivent-elles se répandre au dehors? Tes ruisseaux doivent ils couler sur les places publiques?

^17Qu'ils soient pour toi seul, Et non pour des étrangers avec toi.

^18Que ta source soit bénie, Et fais ta joie de la femme de ta jeunesse,

^19Biche des amours, gazelle pleine de grâce: Sois en tout temps enivré de ses charmes, Sans cesse épris de son amour.

^20Et pourquoi, mon fils, serais-tu épris d'une étrangère, Et embrasserais-tu le sein d'une inconnue?

^21Car les voies de l'homme sont devant les yeux de l'Eternel, Qui observe tous ses sentiers.

^22Le méchant est pris dans ses propres iniquités, Il est saisi par les liens de son péché.

^23Il mourra faute d'instruction, Il chancellera par l'excès de sa folie.

Proverbes 6

^1Mon fils, si tu as cautionné ton prochain, Si tu t'es engagé pour autrui,

^2Si tu es enlacé par les paroles de ta bouche, Si tu es pris par les paroles de ta bouche,

^3Fais donc ceci, mon fils, dégage-toi, Puisque tu es tombé au pouvoir de ton prochain; Va, prosterne-toi, et fais des instances auprès de lui;

^4Ne donne ni sommeil à tes yeux, Ni assoupissement à tes paupières;

^5Dégage-toi comme la gazelle de la main du chasseur, Comme l'oiseau de la main de l'oiseleur.

^6Va vers la fourmi, paresseux; Considère ses voies, et deviens sage.

^7Elle n'a ni chef, Ni inspecteur, ni maître;

^8Elle prépare en été sa nourriture, Elle amasse pendant la moisson de quoi manger.

^9Paresseux, jusqu'à quand seras-tu couché? Quand te lèveras-tu de ton sommeil?

^10Un peu de sommeil, un peu d'assoupissement, Un peu croiser les mains pour dormir!...

^11Et la pauvreté te surprendra, comme un rôdeur, Et la disette, comme un homme en armes.

^12L'homme pervers, l'homme inique, Marche la fausseté dans la bouche;

^13Il cligne des yeux, parle du pied, Fait des signes avec les doigts;

^14La perversité est dans son coeur, Il médite le mal en tout temps, Il excite des querelles.

^15Aussi sa ruine arrivera-t-elle subitement; Il sera brisé tout d'un coup, et sans remède.

^16Il y a six choses que hait l'Eternel, Et même sept qu'il a en horreur;

^17Les yeux hautains, la langue menteuse, Les mains qui répandent le sang innocent,

^18Le coeur qui médite des projets iniques, Les pieds qui se hâtent de courir au mal,

^19Le faux témoin qui dit des mensonges, Et celui qui excite des querelles entre frères.

^20Mon fils, garde les préceptes de ton père, Et ne rejette pas l'enseignement de ta mère.

^21Lie-les constamment sur ton coeur, Attache-les à ton cou.

^22Ils te dirigeront dans ta marche, Ils te garderont sur ta couche, Ils te parleront à ton réveil.

^23Car le précepte est une lampe, et l'enseignement une lumière, Et les avertissements de la correction sont le chemin de la vie:

^24Ils te préserveront de la femme corrompue, De la langue doucereuse de l'étrangère.

^25Ne la convoite pas dans ton coeur pour sa beauté, Et ne te laisse pas séduire par ses paupières.

^26Car pour la femme prostituée on se réduit à un morceau de pain, Et la femme mariée tend un piège à la vie précieuse.

^27Quelqu'un mettra-t-il du feu dans son sein, Sans que ses vêtements s'enflamment?

^28Quelqu'un marchera-t-il sur des charbons ardents, Sans que ses pieds soient brûlés?

^29Il en est de même pour celui qui va vers la femme de son prochain: Quiconque la touche ne restera pas impuni.

^30On ne tient pas pour innocent le voleur qui dérobe Pour satisfaire son appétit, quand il a faim;

^31Si on le trouve, il fera une restitution au septuple, Il donnera tout ce qu'il a dans sa maison.

^32Mais celui qui commet un adultère avec une femme est dépourvu de sens, Celui qui veut se perdre agit de la sorte;

^33Il n'aura que plaie et ignominie, Et son opprobre ne s'effacera point.

^34Car la jalousie met un homme en fureur, Et il est sans pitié au jour de la vengeance;

^35Il n'a égard à aucune rançon, Et il est inflexible, quand même tu multiplierais les dons.

Proverbes 7

^1Mon fils, retiens mes paroles, Et garde avec toi mes préceptes.

^2Observe mes préceptes, et tu vivras; Garde mes enseignements comme la prunelle de tes yeux.

^3Lie-les sur tes doigts, Ecris-les sur la table de ton coeur.

^4Dis à la sagesse: Tu es ma soeur! Et appelle l'intelligence ton amie,

^5Pour qu'elles te préservent de la femme étrangère, De l'étrangère qui emploie des paroles doucereuses.

^6J'étais à la fenêtre de ma maison, Et je regardais à travers mon treillis.

^7J'aperçus parmi les stupides, Je remarquai parmi les jeunes gens un garçon dépourvu de sens.

^8Il passait dans la rue, près de l'angle où se tenait une de ces étrangères, Et il se dirigeait lentement du côté de sa demeure:

^9C'était au crépuscule, pendant la soirée, Au milieu de la nuit et de l'obscurité.

^10Et voici, il fut abordé par une femme Ayant la mise d'une prostituée et la ruse dans le coeur.

^11Elle était bruyante et rétive; Ses pieds ne restaient point dans sa maison;

^12Tantôt dans la rue, tantôt sur les places, Et près de tous les angles, elle était aux aguets.

^13Elle le saisit et l'embrassa, Et d'un air effronté lui dit:

^14Je devais un sacrifice d'actions de grâces, Aujourd'hui j'ai accompli mes voeux.

^15C'est pourquoi je suis sortie au-devant de toi Pour te chercher, et je t'ai trouvé.

^16J'ai orné mon lit de couvertures, De tapis de fil d'Egypte;

^17J'ai parfumé ma couche De myrrhe, d'aloès et de cinnamome.

^18Viens, enivrons-nous d'amour jusqu'au matin, Livrons-nous joyeusement à la volupté.

^19Car mon mari n'est pas à la maison, Il est parti pour un voyage lointain;

^20Il a pris avec lui le sac de l'argent, Il ne reviendra à la maison qu'à la nouvelle lune.

^21Elle le séduisit à force de paroles, Elle l'entraîna par ses lèvres doucereuses.

^22Il se mit tout à coup à la suivre, Comme le boeuf qui va à la boucherie, Comme un fou qu'on lie pour le châtier,

^23Jusqu'à ce qu'une flèche lui perce le foie, Comme l'oiseau qui se précipite dans le filet, Sans savoir que c'est au prix de sa vie.

^24Et maintenant, mes fils, écoutez-moi, Et soyez attentifs aux paroles de ma bouche.

^25Que ton coeur ne se détourne pas vers les voies d'une telle femme, Ne t'égare pas dans ses sentiers.

^26Car elle a fait tomber beaucoup de victimes, Et ils sont nombreux, tous ceux qu'elle a tués.

^27Sa maison, c'est le chemin du séjour des morts; Il descend vers les demeures de la mort.

Proverbes 8

^1La sagesse ne crie-t-elle pas? L'intelligence n'élève-t-elle pas sa voix?

^2C'est au sommet des hauteurs près de la route, C'est à la croisée des chemins qu'elle se place;

^3A côté des portes, à l'entrée de la ville, A l'intérieur des portes, elle fait entendre ses cris:

^4Hommes, c'est à vous que je crie, Et ma voix s'adresse aux fils de l'homme.

^5Stupides, apprenez le discernement; Insensés, apprenez l'intelligence.

^6Ecoutez, car j'ai de grandes choses à dire, Et mes lèvres s'ouvrent pour enseigner ce qui est droit.

^7Car ma bouche proclame la vérité, Et mes lèvres ont en horreur le mensonge;

^8Toutes les paroles de ma bouche sont justes, Elles n'ont rien de faux ni de détourné;

^9Toutes sont claires pour celui qui est intelligent, Et droites pour ceux qui ont trouvé la science.

^10Préférez mes instructions à l'argent, Et la science à l'or le plus précieux;

^11Car la sagesse vaut mieux que les perles, Elle a plus de valeur que tous les objets de prix.

^12Moi, la sagesse, j'ai pour demeure le discernement, Et je possède la science de la réflexion.

^13La crainte de l'Eternel, c'est la haine du mal; L'arrogance et l'orgueil, la voie du mal, Et la bouche perverse, voilà ce que je hais.

^14Le conseil et le succès m'appartiennent; Je suis l'intelligence, la force est à moi.

^15Par moi les rois règnent, Et les princes ordonnent ce qui est juste;

^16Par moi gouvernent les chefs, Les grands, tous les juges de la terre.

^17J'aime ceux qui m'aiment, Et ceux qui me cherchent me trouvent.

^18Avec moi sont la richesse et la gloire, Les biens durables et la justice.

^19Mon fruit est meilleur que l'or, que l'or pur, Et mon produit est préférable à l'argent.

^20Je marche dans le chemin de la justice, Au milieu des sentiers de la droiture,

^21Pour donner des biens à ceux qui m'aiment, Et pour remplir leurs trésors.

^22L'Eternel m'a créée la première de ses oeuvres, Avant ses oeuvres les plus anciennes.

^23J'ai été établie depuis l'éternité, Dès le commencement, avant l'origine de la terre.

^24Je fus enfantée quand il n'y avait point d'abîmes, Point de sources chargées d'eaux;

^25Avant que les montagnes soient affermies, Avant que les collines existent, je fus enfantée;

^26Il n'avait encore fait ni la terre, ni les campagnes, Ni le premier atome de la poussière du monde.

^27Lorsqu'il disposa les cieux, j'étais là; Lorsqu'il traça un cercle à la surface de l'abîme,

^28Lorsqu'il fixa les nuages en haut, Et que les sources de l'abîme jaillirent avec force,

^29Lorsqu'il donna une limite à la mer, Pour que les eaux n'en franchissent pas les bords, Lorsqu'il posa les fondements de la terre,

^30J'étais à l'oeuvre auprès de lui, Et je faisais tous les jours ses délices, Jouant sans cesse en sa présence,

^31Jouant sur le globe de sa terre, Et trouvant mon bonheur parmi les fils de l'homme.

^32Et maintenant, mes fils, écoutez-moi, Et heureux ceux qui observent mes voies!

^33Ecoutez l'instruction, pour devenir sages, Ne la rejetez pas.

^34Heureux l'homme qui m'écoute, Qui veille chaque jour à mes portes, Et qui en garde les poteaux!

^35Car celui qui me trouve a trouvé la vie, Et il obtient la faveur de l'Eternel.

^36Mais celui qui pèche contre moi nuit à son âme; Tous ceux qui me haïssent aiment la mort.

Proverbes 9

^1La sagesse a bâti sa maison, Elle a taillé ses sept colonnes.

^2Elle a égorgé ses victimes, mêlé son vin, Et dressé sa table.

^3Elle a envoyé ses servantes, elle crie Sur le sommet des hauteurs de la ville:

^4Que celui qui est stupide entre ici! Elle dit à ceux qui sont dépourvus de sens:

^5Venez, mangez de mon pain, Et buvez du vin que j'ai mêlé;

^6Quittez la stupidité, et vous vivrez, Et marchez dans la voie de l'intelligence!

^7Celui qui reprend le moqueur s'attire le dédain, Et celui qui corrige le méchant reçoit un outrage.

^8Ne reprends pas le moqueur, de crainte qu'il ne te haïsse; Reprends le sage, et il t'aimera.

^9Donne au sage, et il deviendra plus sage; Instruis le juste, et il augmentera son savoir.

^10Le commencement de la sagesse, c'est la crainte de l'Eternel; Et la science des saints, c'est l'intelligence.

^11C'est par moi que tes jours se multiplieront, Et que les années de ta vie augmenteront.

^12Si tu es sage, tu es sage pour toi; Si tu es moqueur, tu en porteras seul la peine.

^13La folie est une femme bruyante, Stupide et ne sachant rien.

^14Elle s'assied à l'entrée de sa maison, Sur un siège, dans les hauteurs de la ville,

^15Pour crier aux passants, Qui vont droit leur chemin:

^16Que celui qui est stupide entre ici! Elle dit à celui qui est dépourvu de sens:

^17Les eaux dérobées sont douces, Et le pain du mystère est agréable!

^18Et il ne sait pas que là sont les morts, Et que ses invités sont dans les vallées du séjour des morts.

Proverbes 10

^1Proverbes de Salomon. Un fils sage fait la joie d'un père, Et un fils insensé le chagrin de sa mère.

^2Les trésors de la méchanceté ne profitent pas, Mais la justice délivre de la mort.

^3L'Eternel ne laisse pas le juste souffrir de la faim, Mais il repousse l'avidité des méchants.

^4Celui qui agit d'une main lâche s'appauvrit, Mais la main des diligents enrichit.

^5Celui qui amasse pendant l'été est un fils prudent, Celui qui dort pendant la moisson est un fils qui fait honte.

^6Il y a des bénédictions sur la tête du juste, Mais la violence couvre la bouche des méchants.

^7La mémoire du juste est en bénédiction, Mais le nom des méchants tombe en pourriture.

^8Celui qui est sage de coeur reçoit les préceptes, Mais celui qui est insensé des lèvres court à sa perte.

^9Celui qui marche dans l'intégrité marche avec assurance, Mais celui qui prend des voies tortueuses sera découvert.

^10Celui qui cligne des yeux est une cause de chagrin, Et celui qui est insensé des lèvres court à sa perte.

^11La bouche du juste est une source de vie, Mais la violence couvre la bouche des méchants.

^12La haine excite des querelles, Mais l'amour couvre toutes les fautes.

^13Sur les lèvres de l'homme intelligent se trouve la sagesse, Mais la verge est pour le dos de celui qui est dépourvu de sens.

^14Les sages tiennent la science en réserve, Mais la bouche de l'insensé est une ruine prochaine.

^15La fortune est pour le riche une ville forte; La ruine des misérables, c'est leur pauvreté.

^16L'oeuvre du juste est pour la vie, Le gain du méchant est pour le péché.

^17Celui qui se souvient de la correction prend le chemin de la vie, Mais celui qui oublie la réprimande s'égare.

^18Celui qui dissimule la haine a des lèvres menteuses, Et celui qui répand la calomnie est un insensé.

^19Celui qui parle beaucoup ne manque pas de pécher, Mais celui qui retient ses lèvres est un homme prudent.

^20La langue du juste est un argent de choix; Le coeur des méchants est peu de chose.

^21Les lèvres du juste dirigent beaucoup d'hommes, Et les insensés meurent par défaut de raison.

^22C'est la bénédiction de l'Eternel qui enrichit, Et il ne la fait suivre d'aucun chagrin.

^23Commettre le crime paraît un jeu à l'insensé, Mais la sagesse appartient à l'homme intelligent.

^24Ce que redoute le méchant, c'est ce qui lui arrive; Et ce que désirent les justes leur est accordé.

^25Comme passe le tourbillon, ainsi disparaît le méchant; Mais le juste a des fondements éternels.

^26Ce que le vinaigre est aux dents et la fumée aux yeux, Tel est le paresseux pour celui qui l'envoie.

^27La crainte de l'Eternel augmente les jours, Mais les années des méchants sont abrégées.

^28L'attente des justes n'est que joie, Mais l'espérance des méchants périra.

^29La voie de l'Eternel est un rempart pour l'intégrité, Mais elle est une ruine pour ceux qui font le mal.

^30Le juste ne chancellera jamais, Mais les méchants n'habiteront pas le pays.

^31La bouche du juste produit la sagesse, Mais la langue perverse sera retranchée.

^32Les lèvres du juste connaissent la grâce, Et la bouche des méchants la perversité.

Proverbes 11

^1La balance fausse est en horreur à l'Eternel, Mais le poids juste lui est agréable.

^2Quand vient l'orgueil, vient aussi l'ignominie; Mais la sagesse est avec les humbles.

^3L'intégrité des hommes droits les dirige, Mais les détours des perfides causent leur ruine.

^4Au jour de la colère, la richesse ne sert à rien; Mais la justice délivre de la mort.

^5La justice de l'homme intègre aplanit sa voie, Mais le méchant tombe par sa méchanceté.

^6La justice des hommes droits les délivre, Mais les méchants sont pris par leur malice.

^7A la mort du méchant, son espoir périt, Et l'attente des hommes iniques est anéantie.

^8Le juste est délivré de la détresse, Et le méchant prend sa place.

^9Par sa bouche l'impie perd son prochain, Mais les justes sont délivrés par la science.

^10Quand les justes sont heureux, la ville est dans la joie; Et quand les méchants périssent, on pousse des cris d'allégresse.

^11La ville s'élève par la bénédiction des hommes droits, Mais elle est renversée par la bouche des méchants.

^12Celui qui méprise son prochain est dépourvu de sens, Mais l'homme qui a de l'intelligence se tait.

^13Celui qui répand la calomnie dévoile les secrets, Mais celui qui a l'esprit fidèle les garde.

^14Quand la prudence fait défaut, le peuple tombe; Et le salut est dans le grand nombre des conseillers.

^15Celui qui cautionne autrui s'en trouve mal, Mais celui qui craint de s'engager est en sécurité.

^16Une femme qui a de la grâce obtient la gloire, Et ceux qui ont de la force obtiennent la richesse.

^17L'homme bon fait du bien à son âme, Mais l'homme cruel trouble sa propre chair.

^18Le méchant fait un gain trompeur, Mais celui qui sème la justice a un salaire véritable.

^19Ainsi la justice conduit à la vie, Mais celui qui poursuit le mal trouve la mort.

^20Ceux qui ont le coeur pervers sont en abomination à l'Eternel, Mais ceux dont la voie est intègre lui sont agréables.

^21Certes, le méchant ne restera pas impuni, Mais la postérité des justes sera sauvée.

^22Un anneau d'or au nez d'un pourceau, C'est une femme belle et dépourvue de sens.

^23Le désir des justes, c'est seulement le bien; L'attente des méchants, c'est la fureur.

^24Tel, qui donne libéralement, devient plus riche; Et tel, qui épargne à l'excès, ne fait que s'appauvrir.

^25L'âme bienfaisante sera rassasiée, Et celui qui arrose sera lui-même arrosé.

^26Celui qui retient le blé est maudit du peuple, Mais la bénédiction est sur la tête de celui qui le vend.

^27Celui qui recherche le bien s'attire de la faveur, Mais celui qui poursuit le mal en est atteint.

^28Celui qui se confie dans ses richesses tombera, Mais les justes verdiront comme le feuillage.

^29Celui qui trouble sa maison héritera du vent, Et l'insensé sera l'esclave de l'homme sage.

^30Le fruit du juste est un arbre de vie, Et le sage s'empare des âmes.

^31Voici, le juste reçoit sur la terre une rétribution; Combien plus le méchant et le pécheur!

Proverbes 12

^1Celui qui aime la correction aime la science; Celui qui hait la réprimande est stupide.

^2L'homme de bien obtient la faveur de l'Eternel, Mais l'Eternel condamne celui qui est plein de malice.

^3L'homme ne s'affermit pas par la méchanceté, Mais la racine des justes ne sera point ébranlée.

^4Une femme vertueuse est la couronne de son mari, Mais celle qui fait honte est comme la carie dans ses os.

^5Les pensées des justes ne sont qu'équité; Les desseins des méchants ne sont que fraude.

^6Les paroles des méchants sont des embûches pour verser le sang, Mais la bouche des hommes droits est une délivrance.

^7Renversés, les méchants ne sont plus; Et la maison des justes reste debout.

^8Un homme est estimé en raison de son intelligence, Et celui qui a le coeur pervers est l'objet du mépris.

^9Mieux vaut être d'une condition humble et avoir un serviteur Que de faire le glorieux et de manquer de pain.

^10Le juste prend soin de son bétail, Mais les entrailles des méchants sont cruelles.

^11Celui qui cultive son champ est rassasié de pain, Mais celui qui poursuit des choses vaines est dépourvu de sens.

^12Le méchant convoite ce que prennent les méchants, Mais la racine des justes donne du fruit.

^13Il y a dans le péché des lèvres un piège pernicieux, Mais le juste se tire de la détresse.

^14Par le fruit de la bouche on est rassasié de biens, Et chacun reçoit selon l'oeuvre de ses mains.

^15La voie de l'insensé est droite à ses yeux, Mais celui qui écoute les conseils est sage.

^16L'insensé laisse voir à l'instant sa colère, Mais celui qui cache un outrage est un homme prudent.

^17Celui qui dit la vérité proclame la justice, Et le faux témoin la tromperie.

^18Tel, qui parle légèrement, blesse comme un glaive; Mais la langue des sages apporte la guérison.

^19La lèvre véridique est affermie pour toujours, Mais la langue fausse ne subsiste qu'un instant.

^20La tromperie est dans le coeur de ceux qui méditent le mal, Mais la joie est pour ceux qui conseillent la paix.

^21Aucun malheur n'arrive au juste, Mais les méchants sont accablés de maux.

^22Les lèvres fausses sont en horreur à l'Eternel, Mais ceux qui agissent avec vérité lui sont agréables.

^23L'homme prudent cache sa science, Mais le coeur des insensés proclame la folie.

^24La main des diligents dominera, Mais la main lâche sera tributaire.

^25L'inquiétude dans le coeur de l'homme l'abat, Mais une bonne parole le réjouit.

^26Le juste montre à son ami la bonne voie, Mais la voie des méchants les égare.

^27Le paresseux ne rôtit pas son gibier; Mais le précieux trésor d'un homme, c'est l'activité.

^28La vie est dans le sentier de la justice, La mort n'est pas dans le chemin qu'elle trace.

Proverbes 14

^1La femme sage bâtit sa maison, Et la femme insensée la renverse de ses propres mains.

^2Celui qui marche dans la droiture craint l'Eternel, Mais celui qui prend des voies tortueuses le méprise.

^3Dans la bouche de l'insensé est une verge pour son orgueil, Mais les lèvres des sages les gardent.

^4S'il n'y a pas de boeufs, la crèche est vide; C'est à la vigueur des boeufs qu'on doit l'abondance des revenus.

^5Un témoin fidèle ne ment pas, Mais un faux témoin dit des mensonges.

^6Le moqueur cherche la sagesse et ne la trouve pas, Mais pour l'homme intelligent la science est chose facile.

^7Eloigne-toi de l'insensé; Ce n'est pas sur ses lèvres que tu aperçois la science.

^8La sagesse de l'homme prudent, c'est l'intelligence de sa voie; La folie des insensés, c'est la tromperie.

^9Les insensés se font un jeu du péché, Mais parmi les hommes droits se trouve la bienveillance.

^10Le coeur connaît ses propres chagrins, Et un étranger ne saurait partager sa joie.

^11La maison des méchants sera détruite, Mais la tente des hommes droits fleurira.

^12Telle voie paraît droite à un homme, Mais son issue, c'est la voie de la mort.

^13Au milieu même du rire le coeur peut être affligé, Et la joie peut finir par la détresse.

^14Celui dont le coeur s'égare se rassasie de ses voies, Et l'homme de bien se rassasie de ce qui est en lui.

^15L'homme simple croit tout ce qu'on dit, Mais l'homme prudent est attentif à ses pas.

^16Le sage a de la retenue et se détourne du mal, Mais l'insensé est arrogant et plein de sécurité.

^17Celui qui est prompt à la colère fait des sottises, Et l'homme plein de malice s'attire la haine.

^18Les simples ont en partage la folie, Et les hommes prudents se font de la science une couronne.

^19Les mauvais s'inclinent devant les bons, Et les méchants aux portes du juste.

^20Le pauvre est odieux même à son ami, Mais les amis du riche sont nombreux.

^21Celui qui méprise son prochain commet un péché, Mais heureux celui qui a pitié des misérables!

^22Ceux qui méditent le mal ne s'égarent-ils pas? Mais ceux qui méditent le bien agissent avec bonté et fidélité.

^23Tout travail procure l'abondance, Mais les paroles en l'air ne mènent qu'à la disette.

^24La richesse est une couronne pour les sages; La folie des insensés est toujours de la folie.

^25Le témoin véridique délivre des âmes, Mais le trompeur dit des mensonges.

^26Celui qui craint l'Eternel possède un appui ferme, Et ses enfants ont un refuge auprès de lui.

^27La crainte de l'Eternel est une source de vie, Pour détourner des pièges de la mort.

^28Quand le peuple est nombreux, c'est la gloire d'un roi; Quand le peuple manque, c'est la ruine du prince.

^29Celui qui est lent à la colère a une grande intelligence, Mais celui qui est prompt à s'emporter proclame sa folie.

^30Un coeur calme est la vie du corps, Mais l'envie est la carie des os.

^31Opprimer le pauvre, c'est outrager celui qui l'a fait; Mais avoir pitié de l'indigent, c'est l'honorer.

^32Le méchant est renversé par sa méchanceté, Mais le juste trouve un refuge même en sa mort.

^33Dans un coeur intelligent repose la sagesse, Mais au milieu des insensés elle se montre à découvert.

^34La justice élève une nation, Mais le péché est la honte des peuples.

^35La faveur du roi est pour le serviteur prudent, Et sa colère pour celui qui fait honte.

Proverbes 15

^1Une réponse douce calme la fureur, Mais une parole dure excite la colère.

^2La langue des sages rend la science aimable, Et la bouche des insensés répand la folie.

^3Les yeux de l'Eternel sont en tout lieu, Observant les méchants et les bons.

^4La langue douce est un arbre de vie, Mais la langue perverse brise l'âme.

^5L'insensé dédaigne l'instruction de son père, Mais celui qui a égard à la réprimande agit avec prudence.

^6Il y a grande abondance dans la maison du juste, Mais il y a du trouble dans les profits du méchant.

^7Les lèvres des sages répandent la science, Mais le coeur des insensés n'est pas droit.

^8Le sacrifice des méchants est en horreur à l'Eternel, Mais la prière des hommes droits lui est agréable.

^9La voie du méchant est en horreur à l'Eternel, Mais il aime celui qui poursuit la justice.

^10Une correction sévère menace celui qui abandonne le sentier; Celui qui hait la réprimande mourra.

^11Le séjour des morts et l'abîme sont devant l'Eternel; Combien plus les coeurs des fils de l'homme!

^12Le moqueur n'aime pas qu'on le reprenne, Il ne va point vers les sages.

^13Un coeur joyeux rend le visage serein; Mais quand le coeur est triste, l'esprit est abattu.

^14Un coeur intelligent cherche la science, Mais la bouche des insensés se plaît à la folie.

^15Tous les jours du malheureux sont mauvais, Mais le coeur content est un festin perpétuel.

^16Mieux vaut peu, avec la crainte de l'Eternel, Qu'un grand trésor, avec le trouble.

^17Mieux vaut de l'herbe pour nourriture, là où règne l'amour, Qu'un boeuf engraissé, si la haine est là.

^18Un homme violent excite des querelles, Mais celui qui est lent à la colère apaise les disputes.

^19Le chemin du paresseux est comme une haie d'épines, Mais le sentier des hommes droits est aplani.

^20Un fils sage fait la joie de son père, Et un homme insensé méprise sa mère.

^21La folie est une joie pour celui qui est dépourvu de sens, Mais un homme intelligent va le droit chemin.

^22Les projets échouent, faute d'une assemblée qui délibère; Mais ils réussissent quand il y a de nombreux conseillers.

^23On éprouve de la joie à donner une réponse de sa bouche; Et combien est agréable une parole dite à propos!

^24Pour le sage, le sentier de la vie mène en haut, Afin qu'il se détourne du séjour des morts qui est en bas.

^25L'Eternel renverse la maison des orgueilleux, Mais il affermit les bornes de la veuve.

^26Les pensées mauvaises sont en horreur à l'Eternel, Mais les paroles agréables sont pures à ses yeux.

^27Celui qui est avide de gain trouble sa maison, Mais celui qui hait les présents vivra.

^28Le coeur du juste médite pour répondre, Mais la bouche des méchants répand des méchancetés.

^29L'Eternel s'éloigne des méchants, Mais il écoute la prière des justes.

^30Ce qui plaît aux yeux réjouit le coeur; Une bonne nouvelle fortifie les membres.

^31L'oreille attentive aux réprimandes qui mènent à la vie Fait son séjour au milieu des sages.

^32Celui qui rejette la correction méprise son âme, Mais celui qui écoute la réprimande acquiert l'intelligence.

^33La crainte de l'Eternel enseigne la sagesse, Et l'humilité précède la gloire.

Proverbes 16

^1Les projets que forme le coeur dépendent de l'homme, Mais la réponse que donne la bouche vient de l'Eternel.

^2Toutes les voies de l'homme sont pures à ses yeux; Mais celui qui pèse les esprits, c'est l'Eternel.

^3Recommande à l'Eternel tes oeuvres, Et tes projets réussiront.

^4L'Eternel a tout fait pour un but, Même le méchant pour le jour du malheur.

^5Tout coeur hautain est en abomination à l'Eternel; Certes, il ne restera pas impuni.

^6Par la bonté et la fidélité on expie l'iniquité, Et par la crainte de l'Eternel on se détourne du mal.

^7Quand l'Eternel approuve les voies d'un homme, Il dispose favorablement à son égard même ses ennemis.

^8Mieux vaut peu, avec la justice, Que de grands revenus, avec l'injustice.

^9Le coeur de l'homme médite sa voie, Mais c'est l'Eternel qui dirige ses pas.

^10Des oracles sont sur les lèvres du roi: Sa bouche ne doit pas être infidèle quand il juge.

^11Le poids et la balance justes sont à l'Eternel; Tous les poids du sac sont son ouvrage.

^12Les rois ont horreur de faire le mal, Car c'est par la justice que le trône s'affermit.

^13Les lèvres justes gagnent la faveur des rois, Et ils aiment celui qui parle avec droiture.

^14La fureur du roi est un messager de mort, Et un homme sage doit l'apaiser.

^15La sérénité du visage du roi donne la vie, Et sa faveur est comme une pluie du printemps.

^16Combien acquérir la sagesse vaut mieux que l'or! Combien acquérir l'intelligence est préférable à l'argent!

^17Le chemin des hommes droits, c'est d'éviter le mal; Celui qui garde son âme veille sur sa voie.

^18L'arrogance précède la ruine, Et l'orgueil précède la chute.

^19Mieux vaut être humble avec les humbles Que de partager le butin avec les orgueilleux.

^20Celui qui réfléchit sur les choses trouve le bonheur, Et celui qui se confie en l'Eternel est heureux.

^21Celui qui est sage de coeur est appelé intelligent, Et la douceur des lèvres augmente le savoir.

^22La sagesse est une source de vie pour celui qui la possède; Et le châtiment des insensés, c'est leur folie.

^23Celui qui est sage de coeur manifeste la sagesse par sa bouche, Et l'accroissement de son savoir paraît sur ses lèvres.

^24Les paroles agréables sont un rayon de miel, Douces pour l'âme et salutaires pour le corps.

^25Telle voie paraît droite à un homme, Mais son issue, c'est la voie de la mort.

^26Celui qui travaille, travaille pour lui, Car sa bouche l'y excite.

^27L'homme pervers prépare le malheur, Et il y a sur ses lèvres comme un feu ardent.

^28L'homme pervers excite des querelles, Et le rapporteur divise les amis.

^29L'homme violent séduit son prochain, Et le fait marcher dans une voie qui n'est pas bonne.

^30Celui qui ferme les yeux pour se livrer à des pensées perverses, Celui qui se mord les lèvres, a déjà consommé le mal.

^31Les cheveux blancs sont une couronne d'honneur; C'est dans le chemin de la justice qu'on la trouve.

^32Celui qui est lent à la colère vaut mieux qu'un héros, Et celui qui est maître de lui-même, que celui qui prend des villes.

^33On jette le sort dans le pan de la robe, Mais toute décision vient de l'Eternel.

Proverbes 17

^1Mieux vaut un morceau de pain sec, avec la paix, Qu'une maison pleine de viandes, avec des querelles.

^2Un serviteur prudent domine sur le fils qui fait honte, Et il aura part à l'héritage au milieu des frères.

^3Le creuset est pour l'argent, et le fourneau pour l'or; Mais celui qui éprouve les coeurs, c'est l'Eternel.

^4Le méchant est attentif à la lèvre inique, Le menteur prête l'oreille à la langue pernicieuse.

^5Celui qui se moque du pauvre outrage celui qui l'a fait; Celui qui se réjouit d'un malheur ne restera pas impuni.

^6Les enfants des enfants sont la couronne des vieillards, Et les pères sont la gloire de leurs enfants.

^7Les paroles distinguées ne conviennent pas à un insensé; Combien moins à un noble les paroles mensongères!

^8Les présents sont une pierre précieuse aux yeux de qui en reçoit; De quelque côté qu'ils se tournent, ils ont du succès.

^9Celui qui couvre une faute cherche l'amour, Et celui qui la rappelle dans ses discours divise les amis.

^10Une réprimande fait plus d'impression sur l'homme intelligent Que cent coups sur l'insensé.

^11Le méchant ne cherche que révolte, Mais un messager cruel sera envoyé contre lui.

^12Rencontre une ourse privée de ses petits, Plutôt qu'un insensé pendant sa folie.

^13De celui qui rend le mal pour le bien Le mal ne quittera point la maison.

^14Commencer une querelle, c'est ouvrir une digue; Avant que la dispute s'anime, retire-toi.

^15Celui qui absout le coupable et celui qui condamne le juste Sont tous deux en abomination à l'Eternel.

^16A quoi sert l'argent dans la main de l'insensé? A acheter la sagesse?... Mais il n'a point de sens.

^17L'ami aime en tout temps, Et dans le malheur il se montre un frère.

^18L'homme dépourvu de sens prend des engagements, Il cautionne son prochain.

^19Celui qui aime les querelles aime le péché; Celui qui élève sa porte cherche la ruine.

^20Un coeur faux ne trouve pas le bonheur, Et celui dont la langue est perverse tombe dans le malheur.

^21Celui qui donne naissance à un insensé aura du chagrin; Le père d'un fou ne peut pas se réjouir.

^22Un coeur joyeux est un bon remède, Mais un esprit abattu dessèche les os.

^23Le méchant accepte en secret des présents, Pour pervertir les voies de la justice.

^24La sagesse est en face de l'homme intelligent, Mais les yeux de l'insensé sont à l'extrémité de la terre.

^25Un fils insensé fait le chagrin de son père, Et l'amertume de celle qui l'a enfanté.

^26Il n'est pas bon de condamner le juste à une amende, Ni de frapper les nobles à cause de leur droiture.

^27Celui qui retient ses paroles connaît la science, Et celui qui a l'esprit calme est un homme intelligent.

^28L'insensé même, quand il se tait, passe pour sage; Celui qui ferme ses lèvres est un homme intelligent.

Proverbes 18

^1Celui qui se tient à l'écart cherche ce qui lui plaît, Il s'irrite contre tout ce qui est sage.

^2Ce n'est pas à l'intelligence que l'insensé prend plaisir, C'est à la manifestation de ses pensées.

^3Quand vient le méchant, vient aussi le mépris; Et avec la honte, vient l'opprobre.

^4Les paroles de la bouche d'un homme sont des eaux profondes; La source de la sagesse est un torrent qui jaillit.

^5Il n'est pas bon d'avoir égard à la personne du méchant, Pour faire tort au juste dans le jugement.

^6Les lèvres de l'insensé se mêlent aux querelles, Et sa bouche provoque les coups.

^7La bouche de l'insensé cause sa ruine, Et ses lèvres sont un piège pour son âme.

^8Les paroles du rapporteur sont comme des friandises, Elles descendent jusqu'au fond des entrailles.

^9Celui qui se relâche dans son travail Est frère de celui qui détruit.

^10Le nom de l'Eternel est une tour forte; Le juste s'y réfugie, et se trouve en sûreté.

^11La fortune est pour le riche une ville forte; Dans son imagination, c'est une haute muraille.

^12Avant la ruine, le coeur de l'homme s'élève; Mais l'humilité précède la gloire.

^13Celui qui répond avant d'avoir écouté Fait un acte de folie et s'attire la confusion.

^14L'esprit de l'homme le soutient dans la maladie; Mais l'esprit abattu, qui le relèvera?

^15Un coeur intelligent acquiert la science, Et l'oreille des sages cherche la science.

^16Les présents d'un homme lui élargissent la voie, Et lui donnent accès auprès des grands.

^17Le premier qui parle dans sa cause paraît juste; Vient sa partie adverse, et on l'examine.

^18Le sort fait cesser les contestations, Et décide entre les puissants.

^19Des frères sont plus intraitables qu'une ville forte, Et leurs querelles sont comme les verrous d'un palais.

^20C'est du fruit de sa bouche que l'homme rassasie son corps, C'est du produit de ses lèvres qu'il se rassasie.

^21La mort et la vie sont au pouvoir de la langue; Quiconque l'aime en mangera les fruits.

^22Celui qui trouve une femme trouve le bonheur; C'est une grâce qu'il obtient de l'Eternel.

^23Le pauvre parle en suppliant, Et le riche répond avec dureté.

^24Celui qui a beaucoup d'amis les a pour son malheur, Mais il est tel ami plus attaché qu'un frère.

Proverbes 20

^1Le vin est moqueur, les boissons fortes sont tumultueuses; Quiconque en fait excès n'est pas sage.

^2La terreur qu'inspire le roi est comme le rugissement d'un lion; Celui qui l'irrite pèche contre lui-même.

^3C'est une gloire pour l'homme de s'abstenir des querelles, Mais tout insensé se livre à l'emportement.

^4A cause du froid, le paresseux ne laboure pas; A la moisson, il voudrait récolter, mais il n'y a rien.

^5Les desseins dans le coeur de l'homme sont des eaux profondes, Mais l'homme intelligent sait y puiser.

^6Beaucoup de gens proclament leur bonté; Mais un homme fidèle, qui le trouvera?

^7Le juste marche dans son intégrité; Heureux ses enfants après lui!

^8Le roi assis sur le trône de la justice Dissipe tout mal par son regard.

^9Qui dira: J'ai purifié mon coeur, Je suis net de mon péché?

^10Deux sortes de poids, deux sortes d'épha, Sont l'un et l'autre en abomination à l'Eternel.

^11L'enfant laisse déjà voir par ses actions Si sa conduite sera pure et droite.

^12L'oreille qui entend, et l'oeil qui voit, C'est l'Eternel qui les a faits l'un et l'autre.

^13N'aime pas le sommeil, de peur que tu ne deviennes pauvre; Ouvre les yeux, tu seras rassasié de pain.

^14Mauvais! mauvais! dit l'acheteur; Et en s'en allant, il se félicite.

^15Il y a de l'or et beaucoup de perles; Mais les lèvres savantes sont un objet précieux.

^16Prends son vêtement, car il a cautionné autrui; Exige de lui des gages, à cause des étrangers.

^17Le pain du mensonge est doux à l'homme, Et plus tard sa bouche est remplie de gravier.

^18Les projets s'affermissent par le conseil; Fais la guerre avec prudence.

^19Celui qui répand la calomnie dévoile les secrets; Ne te mêle pas avec celui qui ouvre ses lèvres.

^20Si quelqu'un maudit son père et sa mère, Sa lampe s'éteindra au milieu des ténèbres.

^21Un héritage promptement acquis dès l'origine Ne sera pas béni quand viendra la fin.

^22Ne dis pas: Je rendrai le mal. Espère en l'Eternel, et il te délivrera.

^23L'Eternel a en horreur deux sortes de poids, Et la balance fausse n'est pas une chose bonne.

^24C'est l'Eternel qui dirige les pas de l'homme, Mais l'homme peut-il comprendre sa voie?

^25C'est un piège pour l'homme que de prendre à la légère un engagement sacré, Et de ne réfléchir qu'après avoir fait un voeu.

^26Un roi sage dissipe les méchants, Et fait passer sur eux la roue.

^27Le souffle de l'homme est une lampe de l'Eternel; Il pénètre jusqu'au fond des entrailles.

^28La bonté et la fidélité gardent le roi, Et il soutient son trône par la bonté.

^29La force est la gloire des jeunes gens, Et les cheveux blancs sont l'ornement des vieillards.

^30Les plaies d'une blessure sont un remède pour le méchant; De même les coups qui pénètrent jusqu'au fond des entrailles.

Proverbes 21

^1Le coeur du roi est un courant d'eau dans la main de l'Eternel; Il l'incline partout où il veut.

^2Toutes les voies de l'homme sont droites à ses yeux; Mais celui qui pèse les coeurs, c'est l'Eternel.

^3La pratique de la justice et de l'équité, Voilà ce que l'Eternel préfère aux sacrifices.

^4Des regards hautains et un coeur qui s'enfle, Cette lampe des méchants, ce n'est que péché.

^5Les projets de l'homme diligent ne mènent qu'à l'abondance, Mais celui qui agit avec précipitation n'arrive qu'à la disette.

^6Des trésors acquis par une langue mensongère Sont une vanité fugitive et l'avant-coureur de la mort.

^7La violence des méchants les emporte, Parce qu'ils refusent de faire ce qui est juste.

^8Le coupable suit des voies détournées, Mais l'innocent agit avec droiture.

^9Mieux vaut habiter à l'angle d'un toit, Que de partager la demeure d'une femme querelleuse.

^10L'âme du méchant désire le mal; Son ami ne trouve pas grâce à ses yeux.

^11Quand on châtie le moqueur, le sot devient sage; Et quand on instruit le sage, il accueille la science.

^12Le juste considère la maison du méchant; L'Eternel précipite les méchants dans le malheur.

^13Celui qui ferme son oreille au cri du pauvre Criera lui-même et n'aura point de réponse.

^14Un don fait en secret apaise la colère, Et un présent fait en cachette calme une fureur violente.

^15C'est une joie pour le juste de pratiquer la justice, Mais la ruine est pour ceux qui font le mal.

^16L'homme qui s'écarte du chemin de la sagesse Reposera dans l'assemblée des morts.

^17Celui qui aime la joie reste dans l'indigence; Celui qui aime le vin et l'huile ne s'enrichit pas.

^18Le méchant sert de rançon pour le juste, Et le perfide pour les hommes droits.

^19Mieux vaut habiter dans une terre déserte, Qu'avec une femme querelleuse et irritable.

^20De précieux trésors et de l'huile sont dans la demeure du sage; Mais l'homme insensé les engloutit.

^21Celui qui poursuit la justice et la bonté Trouve la vie, la justice et la gloire.

^22Le sage monte dans la ville des héros, Et il abat la force qui lui donnait de l'assurance.

^23Celui qui veille sur sa bouche et sur sa langue Préserve son âme des angoisses.

^24L'orgueilleux, le hautain, s'appelle un moqueur; Il agit avec la fureur de l'arrogance.

^25Les désirs du paresseux le tuent, Parce que ses mains refusent de travailler;

^26Tout le jour il éprouve des désirs; Mais le juste donne sans parcimonie.

^27Le sacrifice des méchants est quelque chose d'abominable; Combien plus quand ils l'offrent avec des pensées criminelles!

^28Le témoin menteur périra, Mais l'homme qui écoute parlera toujours.

^29Le méchant prend un air effronté, Mais l'homme droit affermit sa voie.

^30Il n'y a ni sagesse, ni intelligence, Ni conseil, en face de l'Eternel.

^31Le cheval est équipé pour le jour de la bataille, Mais la délivrance appartient à l'Eternel.

Proverbes 22

^1La réputation est préférable à de grandes richesses, Et la grâce vaut mieux que l'argent et que l'or.

^2Le riche et le pauvre se rencontrent; C'est l'Eternel qui les a faits l'un et l'autre.

^3L'homme prudent voit le mal et se cache, Mais les simples avancent et sont punis.

^4Le fruit de l'humilité, de la crainte de l'Eternel, C'est la richesse, la gloire et la vie.

^5Des épines, des pièges sont sur la voie de l'homme pervers; Celui qui garde son âme s'en éloigne.

^6Instruis l'enfant selon la voie qu'il doit suivre; Et quand il sera vieux, il ne s'en détournera pas.

^7Le riche domine sur les pauvres, Et celui qui emprunte est l'esclave de celui qui prête.

^8Celui qui sème l'iniquité moissonne l'iniquité, Et la verge de sa fureur disparaît.

^9L'homme dont le regard est bienveillant sera béni, Parce qu'il donne de son pain au pauvre.

^10Chasse le moqueur, et la querelle prendra fin; Les disputes et les outrages cesseront.

^11Celui qui aime la pureté du coeur, Et qui a la grâce sur les lèvres, a le roi pour ami.

^12Les yeux de l'Eternel gardent la science, Mais il confond les paroles du perfide.

^13Le paresseux dit: Il y a un lion dehors! Je serai tué dans les rues!

^14La bouche des étrangères est une fosse profonde; Celui contre qui l'Eternel est irrité y tombera.

^15La folie est attachée au coeur de l'enfant; La verge de la correction l'éloignera de lui.

^16Opprimer le pauvre pour augmenter son bien, C'est donner au riche pour n'arriver qu'à la disette.

^17Prête l'oreille, et écoute les paroles des sages; Applique ton coeur à ma science.

^18Car il est bon que tu les gardes au dedans de toi, Et qu'elles soient toutes présentes sur tes lèvres.

^19Afin que ta confiance repose sur l'Eternel, Je veux t'instruire aujourd'hui, oui, toi.

^20N'ai-je pas déjà pour toi mis par écrit Des conseils et des réflexions,

^21Pour t'enseigner des choses sûres, des paroles vraies, Afin que tu répondes par des paroles vraies à celui qui t'envoie?

^22Ne dépouille pas le pauvre, parce qu'il est pauvre, Et n'opprime pas le malheureux à la porte;

^23Car l'Eternel défendra leur cause, Et il ôtera la vie à ceux qui les auront dépouillés.

^24Ne fréquente pas l'homme colère, Ne va pas avec l'homme violent,

^25De peur que tu ne t'habitues à ses sentiers, Et qu'ils ne deviennent un piège pour ton âme.

^26Ne sois pas parmi ceux qui prennent des engagements, Parmi ceux qui cautionnent pour des dettes;

^27Si tu n'as pas de quoi payer, Pourquoi voudrais-tu qu'on enlève ton lit de dessous toi?

^28Ne déplace pas la borne ancienne, Que tes pères ont posée.

^29Si tu vois un homme habile dans son ouvrage, Il se tient auprès des rois; Il ne se tient pas auprès des gens obscurs.

Proverbes 23

^1Si tu es à table avec un grand, Fais attention à ce qui est devant toi;

^2Mets un couteau à ta gorge, Si tu as trop d'avidité.

^3Ne convoite pas ses friandises: C'est un aliment trompeur.

^4Ne te tourmente pas pour t'enrichir, N'y applique pas ton intelligence.

^5Veux-tu poursuivre du regard ce qui va disparaître? Car la richesse se fait des ailes, Et comme l'aigle, elle prend son vol vers les cieux.

^6Ne mange pas le pain de celui dont le regard est malveillant, Et ne convoite pas ses friandises;

^7Car il est comme les pensées de son âme. Mange et bois, te dira-t-il; Mais son coeur n'est point avec toi.

^8Tu vomiras le morceau que tu as mangé, Et tu auras perdu tes propos agréables.

^9Ne parle pas aux oreilles de l'insensé, Car il méprise la sagesse de tes discours.

^10Ne déplace pas la borne ancienne, Et n'entre pas dans le champ des orphelins;

^11Car leur vengeur est puissant: Il défendra leur cause contre toi.

^12Ouvre ton coeur à l'instruction, Et tes oreilles aux paroles de la science.

^13N'épargne pas la correction à l'enfant; Si tu le frappes de la verge, il ne mourra point.

^14En le frappant de la verge, Tu délivres son âme du séjour des morts.

^15Mon fils, si ton coeur est sage, Mon coeur à moi sera dans la joie;

^16Mes entrailles seront émues d'allégresse, Quand tes lèvres diront ce qui est droit.

^17Que ton coeur n'envie point les pécheurs, Mais qu'il ait toujours la crainte de l'Eternel;

^18Car il est un avenir, Et ton espérance ne sera pas anéantie.

^19Ecoute, mon fils, et sois sage; Dirige ton coeur dans la voie droite.

^20Ne sois pas parmi les buveurs de vin, Parmi ceux qui font excès des viandes:

^21Car l'ivrogne et celui qui se livre à des excès s'appauvrissent, Et l'assoupissement fait porter des haillons.

^22Ecoute ton père, lui qui t'a engendré, Et ne méprise pas ta mère, quand elle est devenue vieille.

^23Acquiers la vérité, et ne la vends pas, La sagesse, l'instruction et l'intelligence.

^24Le père du juste est dans l'allégresse, Celui qui donne naissance à un sage aura de la joie.

^25Que ton père et ta mère se réjouissent, Que celle qui t'a enfanté soit dans l'allégresse!

^26Mon fils, donne-moi ton coeur, Et que tes yeux se plaisent dans mes voies.

^27Car la prostituée est une fosse profonde, Et l'étrangère un puits étroit.

^28Elle dresse des embûches comme un brigand, Et elle augmente parmi les hommes le nombre des perfides.

^29Pour qui les ah? pour qui les hélas? Pour qui les disputes? pour qui les plaintes? Pour qui les blessures sans raison? pour qui les yeux rouges?

^30Pour ceux qui s'attardent auprès du vin, Pour ceux qui vont déguster du vin mêlé.

^31Ne regarde pas le vin qui paraît d'un beau rouge, Qui fait des perles dans la coupe, Et qui coule aisément.

^32Il finit par mordre comme un serpent, Et par piquer comme un basilic.

^33Tes yeux se porteront sur des étrangères, Et ton coeur parlera d'une manière perverse.

^34Tu seras comme un homme couché au milieu de la mer, Comme un homme couché sur le sommet d'un mât:

^35On m'a frappé,... je n'ai point de mal!... On m'a battu,... je ne sens rien!... Quand me réveillerai-je?... J'en veux encore!

Proverbes 24

^1Ne porte pas envie aux hommes méchants, Et ne désire pas être avec eux;

^2Car leur coeur médite la ruine, Et leurs lèvres parlent d'iniquité.

^3C'est par la sagesse qu'une maison s'élève, Et par l'intelligence qu'elle s'affermit;

^4C'est par la science que les chambres se remplissent De tous les biens précieux et agréables.

^5Un homme sage est plein de force, Et celui qui a de la science affermit sa vigueur;

^6Car tu feras la guerre avec prudence, Et le salut est dans le grand nombre des conseillers.

^7La sagesse est trop élevée pour l'insensé; Il n'ouvrira pas la bouche à la porte.

^8Celui qui médite de faire le mal S'appelle un homme plein de malice.

^9La pensée de la folie n'est que péché, Et le moqueur est en abomination parmi les hommes.

^10Si tu faiblis au jour de la détresse, Ta force n'est que détresse.

^11Délivre ceux qu'on traîne à la mort, Ceux qu'on va égorger, sauve-les!

^12Si tu dis: Ah! nous ne savions pas!... Celui qui pèse les coeurs ne le voit-il pas? Celui qui veille sur ton âme ne le connaît-il pas? Et ne rendra-t-il pas à chacun selon ses oeuvres?

^13Mon fils, mange du miel, car il est bon; Un rayon de miel sera doux à ton palais.

^14De même, connais la sagesse pour ton âme; Si tu la trouves, il est un avenir, Et ton espérance ne sera pas anéantie.

^15Ne tends pas méchamment des embûches à la demeure du juste, Et ne dévaste pas le lieu où il repose;

^16Car sept fois le juste tombe, et il se relève, Mais les méchants sont précipités dans le malheur.

^17Ne te réjouis pas de la chute de ton ennemi, Et que ton coeur ne soit pas dans l'allégresse quand il chancelle,

^18De peur que l'Eternel ne le voie, que cela ne lui déplaise, Et qu'il ne détourne de lui sa colère.

^19Ne t'irrite pas à cause de ceux qui font le mal, Ne porte pas envie aux méchants;

^20Car il n'y a point d'avenir pour celui qui fait le mal, La lampe des méchants s'éteint.

^21Mon fils, crains l'Eternel et le roi; Ne te mêle pas avec les hommes remuants;

^22Car soudain leur ruine surgira, Et qui connaît les châtiments des uns et des autres?

^23Voici encore ce qui vient des sages: Il n'est pas bon, dans les jugements, d'avoir égard aux personnes.

^24Celui qui dit au méchant: Tu es juste! Les peuples le maudissent, les nations le maudissent.

^25Mais ceux qui le châtient s'en trouvent bien, Et le bonheur vient sur eux comme une bénédiction.

^26Il baise les lèvres, Celui qui répond des paroles justes.

^27Soigne tes affaires au dehors, Mets ton champ en état, Puis tu bâtiras ta maison.

^28Ne témoigne pas à la légère contre ton prochain; Voudrais-tu tromper par tes lèvres?

^29Ne dis pas: Je lui ferai comme il m'a fait, Je rendrai à chacun selon ses oeuvres.

^30J'ai passé près du champ d'un paresseux, Et près de la vigne d'un homme dépourvu de sens.

^31Et voici, les épines y croissaient partout, Les ronces en couvraient la face, Et le mur de pierres était écroulé.

^32J'ai regardé attentivement, Et j'ai tiré instruction de ce que j'ai vu.

^33Un peu de sommeil, un peu d'assoupissement, Un peu croiser les mains pour dormir!...

^34Et la pauvreté te surprendra, comme un rôdeur, Et la disette, comme un homme en armes.

Proverbes 25

^1Voici encore des Proverbes de Salomon, recueillis par les gens d'Ezéchias, roi de Juda.

^2La gloire de Dieu, c'est de cacher les choses; La gloire des rois, c'est de sonder les choses.

^3Les cieux dans leur hauteur, la terre dans sa profondeur, Et le coeur des rois, sont impénétrables.

^4Ote de l'argent les scories, Et il en sortira un vase pour le fondeur.

^5Ote le méchant de devant le roi, Et son trône s'affermira par la justice.

^6Ne t'élève pas devant le roi, Et ne prends pas la place des grands;

^7Car il vaut mieux qu'on te dise: Monte-ici! Que si l'on t'abaisse devant le prince que tes yeux voient.

^8Ne te hâte pas d'entrer en contestation, De peur qu'à la fin tu ne saches que faire, Lorsque ton prochain t'aura outragé.

^9Défends ta cause contre ton prochain, Mais ne révèle pas le secret d'un autre,

^10De peur qu'en l'apprenant il ne te couvre de honte, Et que ta mauvaise renommée ne s'efface pas.

^11Comme des pommes d'or sur des ciselures d'argent, Ainsi est une parole dite à propos.

^12Comme un anneau d'or et une parure d'or fin, Ainsi pour une oreille docile est le sage qui réprimande.

^13Comme la fraîcheur de la neige au temps de la moisson, Ainsi est un messager fidèle pour celui qui l'envoie; Il restaure l'âme de son maître.

^14Comme des nuages et du vent sans pluie, Ainsi est un homme se glorifiant à tort de ses libéralités.

^15Par la lenteur à la colère on fléchit un prince, Et une langue douce peut briser des os.

^16Si tu trouves du miel, n'en mange que ce qui te suffit, De peur que tu n'en sois rassasié et que tu ne le vomisses.

^17Mets rarement le pied dans la maison de ton prochain, De peur qu'il ne soit rassasié de toi et qu'il ne te haïsse.

^18Comme une massue, une épée et une flèche aiguë, Ainsi est un homme qui porte un faux témoignage contre son prochain.

^19Comme une dent cassée et un pied qui chancelle, Ainsi est la confiance en un perfide au jour de la détresse.

^20Oter son vêtement dans un jour froid, Répandre du vinaigre sur du nitre, C'est dire des chansons à un coeur attristé.

^21Si ton ennemi a faim, donne-lui du pain à manger; S'il a soif, donne-lui de l'eau à boire.

^22Car ce sont des charbons ardents que tu amasses sur sa tête, Et l'Eternel te récompensera.

^23Le vent du nord enfante la pluie, Et la langue mystérieuse un visage irrité.

^24Mieux vaut habiter à l'angle d'un toit, Que de partager la demeure d'une femme querelleuse.

^25Comme de l'eau fraîche pour une personne fatiguée, Ainsi est une bonne nouvelle venant d'une terre lointaine.

^26Comme une fontaine troublée et une source corrompue, Ainsi est le juste qui chancelle devant le méchant.

^27Il n'est pas bon de manger beaucoup de miel, Mais rechercher la gloire des autres est un honneur.

^28Comme une ville forcée et sans murailles, Ainsi est l'homme qui n'est pas maître de lui-même.

Proverbes 26

^1Comme la neige en été, et la pluie pendant la moisson, Ainsi la gloire ne convient pas à un insensé.

^2Comme l'oiseau s'échappe, comme l'hirondelle s'envole, Ainsi la malédiction sans cause n'a point d'effet.

^3Le fouet est pour le cheval, le mors pour l'âne, Et la verge pour le dos des insensés.

^4Ne réponds pas à l'insensé selon sa folie, De peur que tu ne lui ressembles toi-même.

^5Réponds à l'insensé selon sa folie, Afin qu'il ne se regarde pas comme sage.

^6Il se coupe les pieds, il boit l'injustice, Celui qui donne des messages à un insensé.

^7Comme les jambes du boiteux sont faibles, Ainsi est une sentence dans la bouche des insensés.

^8C'est attacher une pierre à la fronde, Que d'accorder des honneurs à un insensé.

^9Comme une épine qui se dresse dans la main d'un homme ivre, Ainsi est une sentence dans la bouche des insensés.

^10Comme un archer qui blesse tout le monde, Ainsi est celui qui prend à gage les insensés et les premiers venus.

^11Comme un chien qui retourne à ce qu'il a vomi, Ainsi est un insensé qui revient à sa folie.

^12Si tu vois un homme qui se croit sage, Il y a plus à espérer d'un insensé que de lui.

^13Le paresseux dit: Il y a un lion sur le chemin, Il y a un lion dans les rues!

^14La porte tourne sur ses gonds, Et le paresseux sur son lit.

^15Le paresseux plonge sa main dans le plat, Et il trouve pénible de la ramener à sa bouche.

^16Le paresseux se croit plus sage Que sept hommes qui répondent avec bon sens.

^17Comme celui qui saisit un chien par les oreilles, Ainsi est un passant qui s'irrite pour une querelle où il n'a que faire.

^18Comme un furieux qui lance des flammes, Des flèches et la mort,

^19Ainsi est un homme qui trompe son prochain, Et qui dit: N'était-ce pas pour plaisanter?

^20Faute de bois, le feu s'éteint; Et quand il n'y a point de rapporteur, la querelle s'apaise.

^21Le charbon produit un brasier, et le bois du feu; Ainsi un homme querelleur échauffe une dispute.

^22Les paroles du rapporteur sont comme des friandises, Elles descendent jusqu'au fond des entrailles.

^23Comme des scories d'argent appliquées sur un vase de terre, Ainsi sont des lèvres brûlantes et un coeur mauvais.

^24Par ses lèvres celui qui hait se déguise, Et il met au dedans de lui la tromperie.

^25Lorsqu'il prend une voix douce, ne le crois pas, Car il y a sept abominations dans son coeur.

^26S'il cache sa haine sous la dissimulation, Sa méchanceté se révélera dans l'assemblée.

^27Celui qui creuse une fosse y tombe, Et la pierre revient sur celui qui la roule.

^28La langue fausse hait ceux qu'elle écrase, Et la bouche flatteuse prépare la ruine.

Proverbes 27

^1Ne te vante pas du lendemain, Car tu ne sais pas ce qu'un jour peut enfanter.

^2Qu'un autre te loue, et non ta bouche, Un étranger, et non tes lèvres.

^3La pierre est pesante et le sable est lourd, Mais l'humeur de l'insensé pèse plus que l'un et l'autre.

^4La fureur est cruelle et la colère impétueuse, Mais qui résistera devant la jalousie?

^5Mieux vaut une réprimande ouverte Qu'une amitié cachée.

^6Les blessures d'un ami prouvent sa fidélité, Mais les baisers d'un ennemi sont trompeurs.

^7Celui qui est rassasié foule aux pieds le rayon de miel, Mais celui qui a faim trouve doux tout ce qui est amer.

^8Comme l'oiseau qui erre loin de son nid, Ainsi est l'homme qui erre loin de son lieu.

^9L'huile et les parfums réjouissent le coeur, Et les conseils affectueux d'un ami sont doux.

^10N'abandonne pas ton ami et l'ami de ton père, Et n'entre pas dans la maison de ton frère au jour de ta détresse; Mieux vaut un voisin proche qu'un frère éloigné.

^11Mon fils, sois sage, et réjouis mon coeur, Et je pourrai répondre à celui qui m'outrage.

^12L'homme prudent voit le mal et se cache; Les simples avancent et sont punis.

^13Prends son vêtement, car il a cautionné autrui; Exige de lui des gages, à cause des étrangers.

^14Si l'on bénit son prochain à haute voix et de grand matin, Cela est envisagé comme une malédiction.

^15Une gouttière continue dans un jour de pluie Et une femme querelleuse sont choses semblables.

^16Celui qui la retient retient le vent, Et sa main saisit de l'huile.

^17Comme le fer aiguise le fer, Ainsi un homme excite la colère d'un homme.

^18Celui qui soigne un figuier en mangera le fruit, Et celui qui garde son maître sera honoré.

^19Comme dans l'eau le visage répond au visage, Ainsi le coeur de l'homme répond au coeur de l'homme.

^20Le séjour des morts et l'abîme sont insatiables; De même les yeux de l'homme sont insatiables.

^21Le creuset est pour l'argent, et le fourneau pour l'or; Mais un homme est jugé d'après sa renommée.

^22Quand tu pilerais l'insensé dans un mortier, Au milieu des grains avec le pilon, Sa folie ne se séparerait pas de lui.

^23Connais bien chacune de tes brebis, Donne tes soins à tes troupeaux;

^24Car la richesse ne dure pas toujours, Ni une couronne éternellement.

^25Le foin s'enlève, la verdure paraît, Et les herbes des montagnes sont recueillies.

^26Les agneaux sont pour te vêtir, Et les boucs pour payer le champ;

^27Le lait des chèvres suffit à ta nourriture, à celle de ta maison, Et à l'entretien de tes servantes.

Proverbes 28

^1Le méchant prend la fuite sans qu'on le poursuive, Le juste a de l'assurance comme un jeune lion.

^2Quand un pays est en révolte, les chefs sont nombreux; Mais avec un homme qui a de l'intelligence et de la science, Le règne se prolonge.

^3Un homme pauvre qui opprime les misérables Est une pluie violente qui fait manquer le pain.

^4Ceux qui abandonnent la loi louent le méchant, Mais ceux qui observent la loi s'irritent contre lui.

^5Les hommes livrés au mal ne comprennent pas ce qui est juste, Mais ceux qui cherchent l'Eternel comprennent tout.

^6Mieux vaut le pauvre qui marche dans son intégrité, Que celui qui a des voies tortueuses et qui est riche.

^7Celui qui observe la loi est un fils intelligent, Mais celui qui fréquente les débauchés fait honte à son père.

^8Celui qui augmente ses biens par l'intérêt et l'usure Les amasse pour celui qui a pitié des pauvres.

^9Si quelqu'un détourne l'oreille pour ne pas écouter la loi, Sa prière même est une abomination.

^10Celui qui égare les hommes droits dans la mauvaise voie Tombe dans la fosse qu'il a creusée; Mais les hommes intègres héritent le bonheur.

^11L'homme riche se croit sage; Mais le pauvre qui est intelligent le sonde.

^12Quand les justes triomphent, c'est une grande gloire; Quand les méchants s'élèvent, chacun se cache.

^13Celui qui cache ses transgressions ne prospère point, Mais celui qui les avoue et les délaisse obtient miséricorde.

^14Heureux l'homme qui est continuellement dans la crainte! Mais celui qui endurcit son coeur tombe dans le malheur.

^15Comme un lion rugissant et un ours affamé, Ainsi est le méchant qui domine sur un peuple pauvre.

^16Un prince sans intelligence multiplie les actes d'oppression, Mais celui qui est ennemi de la cupidité prolonge ses jours.

^17Un homme chargé du sang d'un autre Fuit jusqu'à la fosse: qu'on ne l'arrête pas!

^18Celui qui marche dans l'intégrité trouve le salut, Mais celui qui suit deux voies tortueuses tombe dans l'une d'elles.

^19Celui qui cultive son champ est rassasié de pain, Mais celui qui poursuit des choses vaines est rassasié de pauvreté.

^20Un homme fidèle est comblé de bénédictions, Mais celui qui a hâte de s'enrichir ne reste pas impuni.

^21Il n'est pas bon d'avoir égard aux personnes, Et pour un morceau de pain un homme se livre au péché.

^22Un homme envieux a hâte de s'enrichir, Et il ne sait pas que la disette viendra sur lui.

^23Celui qui reprend les autres trouve ensuite plus de faveur Que celui dont la langue est flatteuse.

^24Celui qui vole son père et sa mère, Et qui dit: Ce n'est pas un péché! Est le compagnon du destructeur.

^25L'orgueilleux excite les querelles, Mais celui qui se confie en l'Eternel est rassasié.

^26Celui qui a confiance dans son propre coeur est un insensé, Mais celui qui marche dans la sagesse sera sauvé.

^27Celui qui donne au pauvre n'éprouve pas la disette, Mais celui qui ferme les yeux est chargé de malédictions.

^28Quand les méchants s'élèvent, chacun se cache; Et quand ils périssent, les justes se multiplient.

Proverbes 29

^1Un homme qui mérite d'être repris, et qui raidit le cou, Sera brisé subitement et sans remède.

^2Quand les justes se multiplient, le peuple est dans la joie; Quand le méchant domine, le peuple gémit.

^3Un homme qui aime la sagesse réjouit son père, Mais celui qui fréquente des prostituées dissipe son bien.

^4Un roi affermit le pays par la justice, Mais celui qui reçoit des présents le ruine.

^5Un homme qui flatte son prochain Tend un filet sous ses pas.

^6Il y a un piège dans le péché de l'homme méchant, Mais le juste triomphe et se réjouit.

^7Le juste connaît la cause des pauvres, Mais le méchant ne comprend pas la science.

^8Les moqueurs soufflent le feu dans la ville, Mais les sages calment la colère.

^9Si un homme sage conteste avec un insensé, Il aura beau se fâcher ou rire, la paix n'aura pas lieu.

^10Les hommes de sang haïssent l'homme intègre, Mais les hommes droits protègent sa vie.

^11L'insensé met en dehors toute sa passion, Mais le sage la contient.

^12Quand celui qui domine a égard aux paroles mensongères, Tous ses serviteurs sont des méchants.

^13Le pauvre et l'oppresseur se rencontrent; C'est l'Eternel qui éclaire les yeux de l'un et de l'autre.

^14Un roi qui juge fidèlement les pauvres Aura son trône affermi pour toujours.

^15La verge et la correction donnent la sagesse, Mais l'enfant livré à lui-même fait honte à sa mère.

^16Quand les méchants se multiplient, le péché s'accroît; Mais les justes contempleront leur chute.

^17Châtie ton fils, et il te donnera du repos, Et il procurera des délices à ton âme.

^18Quand il n'y a pas de révélation, le peuple est sans frein; Heureux s'il observe la loi!

^19Ce n'est pas par des paroles qu'on châtie un esclave; Même s'il comprend, il n'obéit pas.

^20Si tu vois un homme irréfléchi dans ses paroles, Il y a plus à espérer d'un insensé que de lui.

^21Le serviteur qu'on traite mollement dès l'enfance Finit par se croire un fils.

^22Un homme colère excite des querelles, Et un furieux commet beaucoup de péchés.

^23L'orgueil d'un homme l'abaisse, Mais celui qui est humble d'esprit obtient la gloire.

^24Celui qui partage avec un voleur est ennemi de son âme; Il entend la malédiction, et il ne déclare rien.

^25La crainte des hommes tend un piège, Mais celui qui se confie en l'Eternel est protégé.

^26Beaucoup de gens recherchent la faveur de celui qui domine, Mais c'est l'Eternel qui fait droit à chacun.

^27L'homme inique est en abomination aux justes, Et celui dont la voie est droite est en abomination aux méchants.

Proverbes 30

^1Paroles d'Agur, fils de Jaké. Sentences prononcées par cet homme pour Ithiel, pour Ithiel et pour Ucal.

^2Certes, je suis plus stupide que personne, Et je n'ai pas l'intelligence d'un homme;

^3Je n'ai pas appris la sagesse, Et je ne connais pas la science des saints.

^4Qui est monté aux cieux, et qui en est descendu? Qui a recueilli le vent dans ses mains? Qui a serré les eaux dans son vêtement? Qui a fait paraître les extrémités de la terre? Quel est son nom, et quel est le nom de son fils? Le sais-tu?

^5Toute parole de Dieu est éprouvée. Il est un bouclier pour ceux qui cherchent en lui un refuge.

^6N'ajoute rien à ses paroles, De peur qu'il ne te reprenne et que tu ne sois trouvé menteur.

^7Je te demande deux choses: Ne me les refuse pas, avant que je meure!

^8Eloigne de moi la fausseté et la parole mensongère; Ne me donne ni pauvreté, ni richesse, Accorde-moi le pain qui m'est nécessaire.

^9De peur que, dans l'abondance, je ne te renie Et ne dise: Qui est l'Eternel? Ou que, dans la pauvreté, je ne dérobe, Et ne m'attaque au nom de mon Dieu.

^10Ne calomnie pas un serviteur auprès de son maître, De peur qu'il ne te maudisse et que tu ne te rendes coupable.

^11Il est une race qui maudit son père, Et qui ne bénit point sa mère.

^12Il est une race qui se croit pure, Et qui n'est pas lavée de sa souillure.

^13Il est une race dont les yeux sont hautains, Et les paupières élevées.

^14Il est une race dont les dents sont des glaives Et les mâchoires des couteaux, Pour dévorer le malheureux sur la terre Et les indigents parmi les hommes.

^15La sangsue a deux filles: Donne! donne! Trois choses sont insatiables, Quatre ne disent jamais: Assez!

^16Le séjour des morts, la femme stérile, La terre, qui n'est pas rassasiée d'eau, Et le feu, qui ne dit jamais: Assez!

^17L'oeil qui se moque d'un père Et qui dédaigne l'obéissance envers une mère, Les corbeaux du torrent le perceront, Et les petits de l'aigle le mangeront.

^18Il y a trois choses qui sont au-dessus de ma portée, Même quatre que je ne puis comprendre:

^19La trace de l'aigle dans les cieux, La trace du serpent sur le rocher, La trace du navire au milieu de la mer, Et la trace de l'homme chez la jeune femme.

^20Telle est la voie de la femme adultère: Elle mange, et s'essuie la bouche, Puis elle dit: Je n'ai point fait de mal.

^21Trois choses font trembler la terre, Et il en est quatre qu'elle ne peut supporter:

^22Un esclave qui vient à régner, Un insensé qui est rassasié de pain,

^23Une femme dédaignée qui se marie, Et une servante qui hérite de sa maîtresse.

^24Il y a sur la terre quatre animaux petits, Et cependant des plus sages;

^25Les fourmis, peuple sans force, Préparent en été leur nourriture;

^26Les damans, peuple sans puissance, Placent leur demeure dans les rochers;

^27Les sauterelles n'ont point de roi, Et elles sortent toutes par divisions;

^28Le lézard saisit avec les mains, Et se trouve dans les palais des rois.

^29Il y en a trois qui ont une belle allure, Et quatre qui ont une belle démarche:

^30Le lion, le héros des animaux, Ne reculant devant qui que ce soit;

^31Le cheval tout équipé; ou le bouc; Et le roi à qui personne ne résiste.

^32Si l'orgueil te pousse à des actes de folie, Et si tu as de mauvaises pensées, mets la main sur la bouche:

^33Car la pression du lait produit de la crème, La pression du nez produit du sang, Et la pression de la colère produit des querelles.

Proverbes 31

^1Paroles du roi Lemuel. Sentences par lesquelles sa mère l'instruisit.

^2Que te dirai-je, mon fils? que te dirai-je, fils de mes entrailles? Que te dirai-je, mon fils, objet de mes voeux?

^3Ne livre pas ta vigueur aux femmes, Et tes voies à celles qui perdent les rois.

^4Ce n'est point aux rois, Lemuel, Ce n'est point aux rois de boire du vin, Ni aux princes de rechercher des liqueurs fortes,

^5De peur qu'en buvant ils n'oublient la loi, Et ne méconnaissent les droits de tous les malheureux.

^6Donnez des liqueurs fortes à celui qui périt, Et du vin à celui qui a l'amertume dans l'âme;

^7Qu'il boive et oublie sa pauvreté, Et qu'il ne se souvienne plus de ses peines.

^8Ouvre ta bouche pour le muet, Pour la cause de tous les délaissés.

^9Ouvre ta bouche, juge avec justice, Et défends le malheureux et l'indigent.

^10Qui peut trouver une femme vertueuse? Elle a bien plus de valeur que les perles.

^11Le coeur de son mari a confiance en elle, Et les produits ne lui feront pas défaut.

^12Elle lui fait du bien, et non du mal, Tous les jours de sa vie.

^13Elle se procure de la laine et du lin, Et travaille d'une main joyeuse.

^14Elle est comme un navire marchand, Elle amène son pain de loin.

^15Elle se lève lorsqu'il est encore nuit, Et elle donne la nourriture à sa maison Et la tâche à ses servantes.

^16Elle pense à un champ, et elle l'acquiert; Du fruit de son travail elle plante une vigne.

^17Elle ceint de force ses reins, Et elle affermit ses bras.

^18Elle sent que ce qu'elle gagne est bon; Sa lampe ne s'éteint point pendant la nuit.

^19Elle met la main à la quenouille, Et ses doigts tiennent le fuseau.

^20Elle tend la main au malheureux, Elle tend la main à l'indigent.

^21Elle ne craint pas la neige pour sa maison, Car toute sa maison est vêtue de cramoisi.

^22Elle se fait des couvertures, Elle a des vêtements de fin lin et de pourpre.

^23Son mari est considéré aux portes, Lorsqu'il siège avec les anciens du pays.

^24Elle fait des chemises, et les vend, Et elle livre des ceintures au marchand.

^25Elle est revêtue de force et de gloire, Et elle se rit de l'avenir.

^26Elle ouvre la bouche avec sagesse, Et des instructions aimables sont sur sa langue.

^27Elle veille sur ce qui se passe dans sa maison, Et elle ne mange pas le pain de paresse.

^28Ses fils se lèvent, et la disent heureuse; Son mari se lève, et lui donne des louanges:

^29Plusieurs filles ont une conduite vertueuse; Mais toi, tu les surpasses toutes.

^30La grâce est trompeuse, et la beauté est vaine; La femme qui craint l'Eternel est celle qui sera louée.

^31Récompensez-la du fruit de son travail, Et qu'aux portes ses oeuvres la louent.

Ecclésiaste 1

^1Paroles de l'Ecclésiaste, fils de David, roi de Jérusalem.

^2Vanité des vanités, dit l'Ecclésiaste, vanité des vanités, tout est vanité.

^3Quel avantage revient-il à l'homme de toute la peine qu'il se donne sous le soleil?

^4Une génération s'en va, une autre vient, et la terre subsiste toujours.

^5Le soleil se lève, le soleil se couche; il soupire après le lieu d'où il se lève de nouveau.

^6Le vent se dirige vers le midi, tourne vers le nord; puis il tourne encore, et reprend les mêmes circuits.

^7Tous les fleuves vont à la mer, et la mer n'est point remplie; ils continuent à aller vers le lieu où ils se dirigent.

^8Toutes choses sont en travail au delà de ce qu'on peut dire; l'oeil ne se rassasie pas de voir, et l'oreille ne se lasse pas d'entendre.

^9Ce qui a été, c'est ce qui sera, et ce qui s'est fait, c'est ce qui se fera, il n'y a rien de nouveau sous le soleil.

^10S'il est une chose dont on dise: Vois ceci, c'est nouveau! cette chose existait déjà dans les siècles qui nous ont précédés.

^11On ne se souvient pas de ce qui est ancien; et ce qui arrivera dans la suite ne laissera pas de souvenir chez ceux qui vivront plus tard.

^12Moi, l'Ecclésiaste, j'ai été roi d'Israël à Jérusalem.

^13J'ai appliqué mon coeur à rechercher et à sonder par la sagesse tout ce qui se fait sous les cieux: c'est là une occupation pénible, à laquelle Dieu soumet les fils de l'homme.

^14J'ai vu tout ce qui se fait sous le soleil; et voici, tout est vanité et poursuite du vent.

^15Ce qui est courbé ne peut se redresser, et ce qui manque ne peut être compté.

^16J'ai dit en mon coeur: Voici, j'ai grandi et surpassé en sagesse tous ceux qui ont dominé avant moi sur Jérusalem, et mon coeur a vu beaucoup de sagesse et de science.

^17J'ai appliqué mon coeur à connaître la sagesse, et à connaître la sottise et la folie; j'ai compris que cela aussi c'est la poursuite du vent.

^18Car avec beaucoup de sagesse on a beaucoup de chagrin, et celui qui augmente sa science augmente sa douleur.

Ecclésiaste 2

^1J'ai dit en mon coeur: Allons! je t'éprouverai par la joie, et tu goûteras le bonheur. Et voici, c'est encore là une vanité.

^2J'ai dit du rire: Insensé! et de la joie: A quoi sert-elle?

^3Je résolus en mon coeur de livrer ma chair au vin, tandis que mon coeur me conduirait avec sagesse, et de m'attacher à la folie jusqu'à ce que je visse ce qu'il est bon pour les fils de l'homme de faire sous les cieux pendant le nombre des jours de leur vie.

^4J'exécutai de grands ouvrages: je me bâtis des maisons; je me plantai des vignes;

^5je me fis des jardins et des vergers, et j'y plantai des arbres à fruit de toute espèce;

^6je me créai des étangs, pour arroser la forêt où croissaient les arbres.

^7J'achetai des serviteurs et des servantes, et j'eus leurs enfants nés dans la maison; je possédai des troupeaux de boeufs et de brebis, plus que tous ceux qui étaient avant moi dans Jérusalem.

^8Je m'amassai de l'argent et de l'or, et les richesses des rois et des provinces. Je me procurai des chanteurs et des chanteuses, et les délices des fils de l'homme, des femmes en grand nombre.

^9Je devins grand, plus grand que tous ceux qui étaient avant moi dans Jérusalem. Et même ma sagesse demeura avec moi.

^10Tout ce que mes yeux avaient désiré, je ne les en ai point privés; je n'ai refusé à mon coeur aucune joie; car mon coeur prenait plaisir à tout mon travail, et c'est la part qui m'en est revenue.

^11Puis, j'ai considéré tous les ouvrages que mes mains avaient faits, et la peine que j'avais prise à les exécuter; et voici, tout est vanité et poursuite du vent, et il n'y a aucun avantage à tirer de ce qu'on fait sous le soleil.

^12Alors j'ai tourné mes regards vers la sagesse, et vers la sottise et la folie. -Car que fera l'homme qui succédera au roi? Ce qu'on a déjà fait.

^13Et j'ai vu que la sagesse a de l'avantage sur la folie, comme la lumière a de l'avantage sur les ténèbres;

^14le sage a ses yeux à la tête, et l'insensé marche dans les ténèbres. Mais j'ai reconnu aussi qu'ils ont l'un et l'autre un même sort.

^15Et j'ai dit en mon coeur: J'aurai le même sort que l'insensé; pourquoi donc ai-je été plus sage? Et j'ai dit en mon coeur que c'est encore là une vanité.

^16Car la mémoire du sage n'est pas plus éternelle que celle de l'insensé, puisque déjà les jours qui suivent, tout est oublié. Eh quoi! le sage meurt aussi bien que l'insensé!

^17Et j'ai haï la vie, car ce qui se fait sous le soleil m'a déplu, car tout est vanité et poursuite du vent.

^18J'ai haï tout le travail que j'ai fait sous le soleil, et dont je dois laisser la jouissance à l'homme qui me succédera.

^19Et qui sait s'il sera sage ou insensé? Cependant il sera maître de tout mon travail, de tout le fruit de ma sagesse sous le soleil. C'est encore là une vanité.

^20Et j'en suis venu à livrer mon coeur au désespoir, à cause de tout le travail que j'ai fait sous le soleil.

^21Car tel homme a travaillé avec sagesse et science et avec succès, et il laisse le produit de son travail à un homme qui ne s'en est point occupé. C'est encore là une vanité et un grand mal.

^22Que revient-il, en effet, à l'homme de tout son travail et de la préoccupation de son coeur, objet de ses fatigues sous le soleil?

^23Tous ses jours ne sont que douleur, et son partage n'est que chagrin; même la nuit son coeur ne repose pas. C'est encore là une vanité.

^24Il n'y a de bonheur pour l'homme qu'à manger et à boire, et à faire jouir son âme du bien-être, au milieu de son travail; mais j'ai vu que cela aussi vient de la main de Dieu.

^25Qui, en effet, peut manger et jouir, si ce n'est moi?

^26Car il donne à l'homme qui lui est agréable la sagesse, la science et la joie; mais il donne au pécheur le soin de recueillir et d'amasser, afin de donner à celui qui est agréable à Dieu. C'est encore là une vanité et la poursuite du vent.

Ecclésiaste 4

^1J'ai considéré ensuite toutes les oppressions qui se commettent sous le soleil; et voici, les opprimés sont dans les larmes, et personne qui les console! ils sont en butte à la violence de leurs oppresseurs, et personne qui les console!

^2Et j'ai trouvé les morts qui sont déjà morts plus heureux que les vivants qui sont encore vivants,

^3et plus heureux que les uns et les autres celui qui n'a point encore existé et qui n'a pas vu les mauvaises actions qui se commettent sous le soleil.

^4J'ai vu que tout travail et toute habileté dans le travail n'est que jalousie de l'homme à l'égard de son prochain. C'est encore là une vanité et la poursuite du vent.

^5L'insensé se croise les mains, et mange sa propre chair.

^6Mieux vaut une main pleine avec repos, que les deux mains pleines avec travail et poursuite du vent.

^7J'ai considéré une autre vanité sous le soleil.

^8Tel homme est seul et sans personne qui lui tienne de près, il n'a ni fils ni frère, et pourtant son travail n'a point de fin et ses yeux ne sont jamais rassasiés de richesses. Pour qui donc est-ce que je travaille, et que je prive mon âme de jouissances? C'est encore là une vanité et une chose mauvaise.

^9Deux valent mieux qu'un, parce qu'ils retirent un bon salaire de leur travail.

^10Car, s'ils tombent, l'un relève son compagnon; mais malheur à celui qui est seul et qui tombe, sans avoir un second pour le relever!

^11De même, si deux couchent ensemble, ils auront chaud; mais celui qui est seul, comment aura-t-il chaud?

^12Et si quelqu'un est plus fort qu'un seul, les deux peuvent lui résister; et la corde à trois fils ne se rompt pas facilement.

^13Mieux vaut un enfant pauvre et sage qu'un roi vieux et insensé qui ne sait plus écouter les avis;

^14car il peut sortir de prison pour régner, et même être né pauvre dans son royaume.

^15J'ai vu tous les vivants qui marchent sous le soleil entourer l'enfant qui devait succéder au roi et régner à sa place.

^16Il n'y avait point de fin à tout ce peuple, à tous ceux à la tête desquels il était. Et toutefois, ceux qui viendront après ne se réjouiront pas à son sujet. Car c'est encore là une vanité et la poursuite du vent.

Ecclésiaste 5

^1Prends garde à ton pied, lorsque tu entres dans la maison de Dieu; approche-toi pour écouter, plutôt que pour offrir le sacrifice des insensés, car ils ne savent pas qu'ils font mal.

^2Ne te presse pas d'ouvrir la bouche, et que ton coeur ne se hâte pas d'exprimer une parole devant Dieu; car Dieu est au ciel, et toi sur la terre: que tes paroles soient donc peu nombreuses.

^3Car, si les songes naissent de la multitude des occupations, la voix de l'insensé se fait entendre dans la multitude des paroles.

^4Lorsque tu as fait un voeu à Dieu, ne tarde pas à l'accomplir, car il n'aime pas les insensés: accomplis le voeu que tu as fait.

^5Mieux vaut pour toi ne point faire de voeu, que d'en faire un et de ne pas l'accomplir.

^6Ne permets pas à ta bouche de faire pécher ta chair, et ne dis pas en présence de l'envoyé que c'est une inadvertance. Pourquoi Dieu s'irriterait-il de tes paroles, et détruirait-il l'ouvrage de tes mains?

^7Car, s'il y a des vanités dans la multitude des songes, il y en a aussi dans beaucoup de paroles; c'est pourquoi, crains Dieu.

^8Si tu vois dans une province le pauvre opprimé et la violation du droit et de la justice, ne t'en étonne point; car un homme élevé est placé sous la surveillance d'un autre plus élevé, et au-dessus d'eux il en est de plus élevés encore.

^9Un avantage pour le pays à tous égards, c'est un roi honoré du pays.

^10Celui qui aime l'argent n'est pas rassasié par l'argent, et celui qui aime les richesses n'en profite pas. C'est encore là une vanité.

^11Quand le bien abonde, ceux qui le mangent abondent; et quel avantage en revient-il à son possesseur, sinon qu'il le voit de ses yeux?

^12Le sommeil du travailleur est doux, qu'il ait peu ou beaucoup à manger; mais le rassasiement du riche ne le laisse pas dormir.

^13Il est un mal grave que j'ai vu sous le soleil: des richesses conservées, pour son malheur, par celui qui les possède.

^14Ces richesses se perdent par quelque événement fâcheux; il a engendré un fils, et il ne reste rien entre ses mains.

^15Comme il est sorti du ventre de sa mère, il s'en retourne nu ainsi qu'il était venu, et pour son travail n'emporte rien qu'il puisse prendre dans sa main.

^16C'est encore là un mal grave. Il s'en va comme il était venu; et quel avantage lui revient-il d'avoir travaillé pour du vent?

^17De plus, toute sa vie il mange dans les ténèbres, et il a beaucoup de chagrin, de maux et d'irritation.

^18Voici ce que j'ai vu: c'est pour l'homme une chose bonne et belle de manger et de boire, et de jouir du bien-être au milieu de tout le travail qu'il fait sous le soleil, pendant le nombre des jours de vie que Dieu lui a donnés; car c'est là sa part.

^19Mais, si Dieu a donné à un homme des richesses et des biens, s'il l'a rendu maître d'en manger, d'en prendre sa part, et de se réjouir au milieu de son travail, c'est là un don de Dieu.

^20Car il ne se souviendra pas beaucoup des jours de sa vie, parce que Dieu répand la joie dans son coeur.

Ecclésiaste 8

^1Qui est comme le sage, et qui connaît l'explication des choses? La sagesse d'un homme fait briller son visage, et la sévérité de sa face est changée.

^2Je te dis: Observe les ordres du roi, et cela à cause du serment fait à Dieu.

^3Ne te hâte pas de t'éloigner de lui, et ne persiste pas dans une chose mauvaise: car il peut faire tout ce qui lui plaît,

^4parce que la parole du roi est puissante; et qui lui dira: Que fais-tu?

^5Celui qui observe le commandement ne connaît point de chose mauvaise, et le coeur du sage connaît le temps et le jugement.

^6Car il y a pour toute chose un temps et un jugement, quand le malheur accable l'homme.

^7Mais il ne sait point ce qui arrivera, et qui lui dira comment cela arrivera?

^8L'homme n'est pas maître de son souffle pour pouvoir le retenir, et il n'a aucune puissance sur le jour de la mort; il n'y a point de délivrance dans ce combat, et la méchanceté ne saurait sauver les méchants.

^9J'ai vu tout cela, et j'ai appliqué mon coeur à tout ce qui se fait sous le soleil. Il y a un temps où l'homme domine sur l'homme pour le rendre malheureux.

^10Alors j'ai vu des méchants recevoir la sépulture et entrer dans leur repos, et ceux qui avaient agi avec droiture s'en aller loin du lieu saint et être oubliés dans la ville. C'est encore là une vanité.

^11Parce qu'une sentence contre les mauvaises actions ne s'exécute pas promptement, le coeur des fils de l'homme se remplit en eux du désir de faire le mal.

^12Cependant, quoique le pécheur fasse cent fois le mal et qu'il y persévère longtemps, je sais aussi que le bonheur est pour ceux qui craignent Dieu, parce qu'ils ont de la crainte devant lui.

^13Mais le bonheur n'est pas pour le méchant, et il ne prolongera point ses jours, pas plus que l'ombre, parce qu'il n'a pas de la crainte devant Dieu.

^14Il est une vanité qui a lieu sur la terre: c'est qu'il y a des justes auxquels il arrive selon l'oeuvre des méchants, et des méchants auxquels il arrive selon l'oeuvre des justes. Je dis que c'est encore là une vanité.

^15J'ai donc loué la joie, parce qu'il n'y a de bonheur pour l'homme sous le soleil qu'à manger et à boire et à se réjouir; c'est là ce qui doit l'accompagner au milieu de son travail, pendant les jours de vie que Dieu lui donne sous le soleil.

^16Lorsque j'ai appliqué mon coeur à connaître la sagesse et à considérer les choses qui se passent sur la terre, -car les yeux de l'homme ne goûtent le sommeil ni jour ni nuit,

^17j'ai vu toute l'oeuvre de Dieu, j'ai vu que l'homme ne peut pas trouver ce qui se fait sous le soleil; il a beau se fatiguer à chercher, il ne trouve pas; et même si le sage veut connaître, il ne peut pas trouver.

Ecclésiaste 11

^1Jette ton pain sur la face des eaux, car avec le temps tu le retrouveras;

^2donnes-en une part à sept et même à huit, car tu ne sais pas quel malheur peut arriver sur la terre.

^3Quand les nuages sont pleins de pluie, ils la répandent sur la terre; et si un arbre tombe, au midi ou au nord, il reste à la place où il est tombé.

^4Celui qui observe le vent ne sèmera point, et celui qui regarde les nuages ne moissonnera point.

^5Comme tu ne sais pas quel est le chemin du vent, ni comment se forment les os dans le ventre de la femme enceinte, tu ne connais pas non plus l'oeuvre de Dieu qui fait tout.

^6Dès le matin sème ta semence, et le soir ne laisse pas reposer ta main; car tu ne sais point ce qui réussira, ceci ou cela, ou si l'un et l'autre sont également bons.

^7La lumière est douce, et il est agréable aux yeux de voir le soleil.

^8Si donc un homme vit beaucoup d'années, qu'il se réjouisse pendant toutes ces années, et qu'il pense aux jours de ténèbres qui seront nombreux; tout ce qui arrivera est vanité.

^9Jeune homme, réjouis-toi dans ta jeunesse, livre ton coeur à la joie pendant les jours de ta jeunesse, marche dans les voies de ton coeur et selon les regards de tes yeux; mais sache que pour tout cela Dieu t'appellera en jugement.

^10Bannis de ton coeur le chagrin, et éloigne le mal de ton corps; car la jeunesse et l'aurore sont vanité.

Ecclésiaste 12

^1Mais souviens-toi de ton créateur pendant les jours de ta jeunesse, avant que les jours mauvais arrivent et que les années s'approchent où tu diras: Je n'y prends point de plaisir;

^2avant que s'obscurcissent le soleil et la lumière, la lune et les étoiles, et que les nuages reviennent après la pluie,

^3temps où les gardiens de la maison tremblent, où les hommes forts se courbent, où celles qui moulent s'arrêtent parce qu'elles sont diminuées, où ceux qui regardent par les fenêtres sont obscurcis,

^4où les deux battants de la porte se ferment sur la rue quand s'abaisse le bruit de la meule, où l'on se lève au chant de l'oiseau, où s'affaiblissent toutes les filles du chant,

^5où l'on redoute ce qui est élevé, où l'on a des terreurs en chemin, où l'amandier fleurit, où la sauterelle devient pesante, et où la câpre n'a plus d'effet, car l'homme s'en va vers sa demeure éternelle, et les pleureurs parcourent les rues;

^6avant que le cordon d'argent se détache, que le vase d'or se brise, que le seau se rompe sur la source, et que la roue se casse sur la citerne;

^7avant que la poussière retourne à la terre, comme elle y était, et que l'esprit retourne à Dieu qui l'a donné.

^8Vanité des vanités, dit l'Ecclésiaste, tout est vanité.

^9Outre que l'Ecclésiaste fut un sage, il a encore enseigné la science au peuple, et il a examiné, sondé, mis en ordre un grand nombre de sentences.

^10L'Ecclésiaste s'est efforcé de trouver des paroles agréables; et ce qui a été écrit avec droiture, ce sont des paroles de vérité.

^11Les paroles des sages sont comme des aiguillons; et, rassemblées en un recueil, elles sont comme des clous plantés, données par un seul maître.

^12Du reste, mon fils, tire instruction de ces choses; on ne finirait pas, si l'on voulait faire un grand nombre de livres, et beaucoup d'étude est une fatigue pour le corps.

^13Ecoutons la fin du discours: Crains Dieu et observe ses commandements. C'est là ce que doit faire tout homme.

^14Car Dieu amènera toute oeuvre en jugement, au sujet de tout ce qui est caché, soit bien, soit mal.

Cantique 1

^1Cantique des cantiques, de Salomon.

^2Qu'il me baise des baisers de sa bouche! Car ton amour vaut mieux que le vin,

^3Tes parfums ont une odeur suave; Ton nom est un parfum qui se répand; C'est pourquoi les jeunes filles t'aiment.

^4Entraîne-moi après toi! Nous courrons! Le roi m'introduit dans ses appartements... Nous nous égaierons, nous nous réjouirons à cause de toi; Nous célébrerons ton amour plus que le vin. C'est avec raison que l'on t'aime.

^5Je suis noire, mais je suis belle, filles de Jérusalem, Comme les tentes de Kédar, comme les pavillons de Salomon.

^6Ne prenez pas garde à mon teint noir: C'est le soleil qui m'a brûlée. Les fils de ma mère se sont irrités contre moi, Ils m'ont faite gardienne des vignes. Ma vigne, à moi, je ne l'ai pas gardée.

^7Dis-moi, ô toi que mon coeur aime, Où tu fais paître tes brebis, Où tu les fais reposer à midi; Car pourquoi serais-je comme une égarée Près des troupeaux de tes compagnons? -

^8Si tu ne le sais pas, ô la plus belle des femmes, Sors sur les traces des brebis, Et fais paître tes chevreaux Près des demeures des bergers. -

^9A ma jument qu'on attelle aux chars de Pharaon Je te compare, ô mon amie.

^10Tes joues sont belles au milieu des colliers, Ton cou est beau au milieu des rangées de perles.

^11Nous te ferons des colliers d'or, Avec des points d'argent. -

^12Tandis que le roi est dans son entourage, Mon nard exhale son parfum.

^13Mon bien-aimé est pour moi un bouquet de myrrhe, Qui repose entre mes seins.

^14Mon bien-aimé est pour moi une grappe de troëne Des vignes d'En-Guédi. -

^15Que tu es belle, mon amie, que tu es belle! Tes yeux sont des colombes. -

^16Que tu es beau, mon bien-aimé, que tu es aimable! Notre lit, c'est la verdure. -

^17Les solives de nos maisons sont des cèdres, Nos lambris sont des cyprès. -

Cantique 2

^1Je suis un narcisse de Saron, Un lis des vallées. -

^2Comme un lis au milieu des épines, Telle est mon amie parmi les jeunes filles. -

^3Comme un pommier au milieu des arbres de la forêt, Tel est mon bien-aimé parmi les jeunes hommes. J'ai désiré m'asseoir à son ombre, Et son fruit est doux à mon palais.

^4Il m'a fait entrer dans la maison du vin; Et la bannière qu'il déploie sur moi, c'est l'amour.

^5Soutenez-moi avec des gâteaux de raisins, Fortifiez-moi avec des pommes; Car je suis malade d'amour.

^6Que sa main gauche soit sous ma tête, Et que sa droite m'embrasse! -

^7Je vous en conjure, filles de Jérusalem, Par les gazelles et les biches des champs, Ne réveillez pas, ne réveillez pas l'amour, Avant qu'elle le veuille. -

^8C'est la voix de mon bien-aimé! Le voici, il vient, Sautant sur les montagnes, Bondissant sur les collines.

^9Mon bien-aimé est semblable à la gazelle Ou au faon des biches. Le voici, il est derrière notre mur, Il regarde par la fenêtre, Il regarde par le treillis.

^10Mon bien-aimé parle et me dit: Lève-toi, mon amie, ma belle, et viens!

^11Car voici, l'hiver est passé; La pluie a cessé, elle s'en est allée.

^12Les fleurs paraissent sur la terre, Le temps de chanter est arrivé, Et la voix de la tourterelle se fait entendre dans nos campagnes.

^13Le figuier embaume ses fruits, Et les vignes en fleur exhalent leur parfum. Lève-toi, mon amie, ma belle, et viens!

^14Ma colombe, qui te tiens dans les fentes du rocher, Qui te caches dans les parois escarpées, Fais-moi voir ta figure, Fais-moi entendre ta voix; Car ta voix est douce, et ta figure est agréable.

^15Prenez-nous les renards, Les petits renards qui ravagent les vignes; Car nos vignes sont en fleur.

^16Mon bien-aimé est à moi, et je suis à lui; Il fait paître son troupeau parmi les lis.

^17Avant que le jour se rafraîchisse, Et que les ombres fuient, Reviens!... sois semblable, mon bien-aimé, A la gazelle ou au faon des biches, Sur les montagnes qui nous séparent.

Cantique 3

^1Sur ma couche, pendant les nuits, J'ai cherché celui que mon coeur aime; Je l'ai cherché, et je ne l'ai point trouvé...

^2Je me lèverai, et je ferai le tour de la ville, Dans les rues et sur les places; Je chercherai celui que mon coeur aime... Je l'ai cherché, et je ne l'ai point trouvé.

^3Les gardes qui font la ronde dans la ville m'ont rencontrée: Avez-vous vu celui que mon coeur aime?

^4A peine les avais-je passés, Que j'ai trouvé celui que mon coeur aime; Je l'ai saisi, et je ne l'ai point lâché Jusqu'à ce que je l'aie amené dans la maison de ma mère, Dans la chambre de celle qui m'a conçue. -

^5Je vous en conjure, filles de Jérusalem, Par les gazelles et les biches des champs, Ne réveillez pas, ne réveillez pas l'amour, Avant qu'elle le veuille. -

^6Qui est celle qui monte du désert, Comme des colonnes de fumée, Au milieu des vapeurs de myrrhe et d'encens Et de tous les aromates des marchands? -

^7Voici la litière de Salomon, Et autour d'elle soixante vaillants hommes, Des plus vaillants d'Israël.

^8Tous sont armés de l'épée, Sont exercés au combat; Chacun porte l'épée sur sa hanche, En vue des alarmes nocturnes.

^9Le roi Salomon s'est fait une litière De bois du Liban.

^10Il en a fait les colonnes d'argent, Le dossier d'or, Le siège de pourpre; Au milieu est une broderie, oeuvre d'amour Des filles de Jérusalem.

^11Sortez, filles de Sion, regardez Le roi Salomon, Avec la couronne dont sa mère l'a couronné Le jour de ses fiançailles, Le jour de la joie de son coeur. -

Cantique 5

^1J'entre dans mon jardin, ma soeur, ma fiancée; Je cueille ma myrrhe avec mes aromates, Je mange mon rayon de miel avec mon miel, Je bois mon vin avec mon lait... -Mangez, amis, buvez, enivrez-vous d'amour! -

^2J'étais endormie, mais mon coeur veillait... C'est la voix de mon bien-aimé, qui frappe: -Ouvre-moi, ma soeur, mon amie, Ma colombe, ma parfaite! Car ma tête est couverte de rosée, Mes boucles sont pleines des gouttes de la nuit. -

^3J'ai ôté ma tunique; comment la remettrais-je? J'ai lavé mes pieds; comment les salirais-je?

^4Mon bien-aimé a passé la main par la fenêtre, Et mes entrailles se sont émues pour lui.

^5Je me suis levée pour ouvrir à mon bien-aimé; Et de mes mains a dégoutté la myrrhe, De mes doigts, la myrrhe répandue Sur la poignée du verrou.

^6J'ai ouvert à mon bien-aimé; Mais mon bien-aimé s'en était allé, il avait disparu. J'étais hors de moi, quand il me parlait. Je l'ai cherché, et je ne l'ai point trouvé; Je l'ai appelé, et il ne m'a point répondu.

^7Les gardes qui font la ronde dans la ville m'ont rencontrée; Ils m'ont frappée, ils m'ont blessée; Ils m'ont enlevé mon voile, les gardes des murs.

^8Je vous en conjure, filles de Jérusalem, Si vous trouvez mon bien-aimé, Que lui direz-vous?... Que je suis malade d'amour. -

^9Qu'a ton bien-aimé de plus qu'un autre, O la plus belle des femmes? Qu'a ton bien-aimé de plus qu'un autre, Pour que tu nous conjures ainsi? -

^10Mon bien-aimé est blanc et vermeil; Il se distingue entre dix mille.

^11Sa tête est de l'or pur; Ses boucles sont flottantes, Noires comme le corbeau.

^12Ses yeux sont comme des colombes au bord des ruisseaux, Se baignant dans le lait, Reposant au sein de l'abondance.

^13Ses joues sont comme un parterre d'aromates, Une couche de plantes odorantes; Ses lèvres sont des lis, D'où découle la myrrhe.

^14Ses mains sont des anneaux d'or, Garnis de chrysolithes; Son corps est de l'ivoire poli, Couvert de saphirs;

^15Ses jambes sont des colonnes de marbre blanc, Posées sur des bases d'or pur. Son aspect est comme le Liban, Distingué comme les cèdres.

^16Son palais n'est que douceur, Et toute sa personne est pleine de charme. Tel est mon bien-aimé, tel est mon ami, Filles de Jérusalem! -

Cantique 6

^1Où est allé ton bien-aimé, O la plus belle des femmes? De quel côté ton bien-aimé s'est-il dirigé? Nous le chercherons avec toi.

^2Mon bien-aimé est descendu à son jardin, Au parterre d'aromates, Pour faire paître son troupeau dans les jardins, Et pour cueillir des lis.

^3Je suis à mon bien-aimé, et mon bien-aimé est à moi; Il fait paître son troupeau parmi les lis. -

^4Tu es belle, mon amie, comme Thirtsa, Agréable comme Jérusalem, Mais terrible comme des troupes sous leurs bannières.

^5Détourne de moi tes yeux, car ils me troublent. Tes cheveux sont comme un troupeau de chèvres, Suspendues aux flancs de Galaad.

^6Tes dents sont comme un troupeau de brebis, Qui remontent de l'abreuvoir; Toutes portent des jumeaux, Aucune d'elles n'est stérile.

^7Ta joue est comme une moitié de grenade, Derrière ton voile...

^8Il y a soixante reines, quatre-vingts concubines, Et des jeunes filles sans nombre.

^9Une seule est ma colombe, ma parfaite; Elle est l'unique de sa mère, La préférée de celle qui lui donna le jour. Les jeunes filles la voient, et la disent heureuse; Les reines et les concubines aussi, et elles la louent. -

^10Qui est celle qui apparaît comme l'aurore, Belle comme la lune, pure comme le soleil, Mais terrible comme des troupes sous leurs bannières? -

^11Je suis descendue au jardin des noyers, Pour voir la verdure de la vallée, Pour voir si la vigne pousse, Si les grenadiers fleurissent.

^12Je ne sais, mais mon désir m'a rendue semblable Aux chars de mon noble peuple. -

^13Reviens, reviens, Sulamithe! Reviens, reviens, afin que nous te regardions. -Qu'avez-vous à regarder la Sulamithe Comme une danse de deux choeurs?

Cantique 7

^1Que tes pieds sont beaux dans ta chaussure, fille de prince! Les contours de ta hanche sont comme des colliers, Oeuvre des mains d'un artiste.

^2Ton sein est une coupe arrondie, Où le vin parfumé ne manque pas; Ton corps est un tas de froment, Entouré de lis.

^3Tes deux seins sont comme deux faons, Comme les jumeaux d'une gazelle.

^4Ton cou est comme une tour d'ivoire; Tes yeux sont comme les étangs de Hesbon, Près de la porte de Bath-Rabbim; Ton nez est comme la tour du Liban, Qui regarde du côté de Damas.

^5Ta tête est élevée comme le Carmel, Et les cheveux de ta tête sont comme la pourpre; Un roi est enchaîné par des boucles!...

^6Que tu es belle, que tu es agréable, O mon amour, au milieu des délices!

^7Ta taille ressemble au palmier, Et tes seins à des grappes.

^8Je me dis: Je monterai sur le palmier, J'en saisirai les rameaux! Que tes seins soient comme les grappes de la vigne, Le parfum de ton souffle comme celui des pommes,

^9Et ta bouche comme un vin excellent,... -Qui coule aisément pour mon bien-aimé, Et glisse sur les lèvres de ceux qui s'endorment!

^10Je suis à mon bien-aimé, Et ses désirs se portent vers moi.

^11Viens, mon bien-aimé, sortons dans les champs, Demeurons dans les villages!

^12Dès le matin nous irons aux vignes, Nous verrons si la vigne pousse, si la fleur s'ouvre, Si les grenadiers fleurissent. Là je te donnerai mon amour.

^13Les mandragores répandent leur parfum, Et nous avons à nos portes tous les meilleurs fruits, Nouveaux et anciens: Mon bien-aimé, je les ai gardés pour toi.

Cantique 8

^1Oh! Que n'es-tu mon frère, Allaité des mamelles de ma mère! Je te rencontrerais dehors, je t'embrasserais, Et l'on ne me mépriserait pas.

^2Je veux te conduire, t'amener à la maison de ma mère; Tu me donneras tes instructions, Et je te ferai boire du vin parfumé, Du moût de mes grenades.

^3Que sa main gauche soit sous ma tête, Et que sa droite m'embrasse! -

^4Je vous en conjure, filles de Jérusalem, Ne réveillez pas, ne réveillez pas l'amour, Avant qu'elle le veuille. -

^5Qui est celle qui monte du désert, Appuyée sur son bien-aimé? -Je t'ai réveillée sous le pommier; Là ta mère t'a enfantée, C'est là qu'elle t'a enfantée, qu'elle t'a donné le jour. -

^6Mets-moi comme un sceau sur ton coeur, Comme un sceau sur ton bras; Car l'amour est fort comme la mort, La jalousie est inflexible comme le séjour des morts; Ses ardeurs sont des ardeurs de feu, Une flamme de l'Eternel.

^7Les grandes eaux ne peuvent éteindre l'amour, Et les fleuves ne le submergeraient pas; Quand un homme offrirait tous les biens de sa maison contre l'amour, Il ne s'attirerait que le mépris.

^8Nous avons une petite soeur, Qui n'a point encore de mamelles; Que ferons-nous de notre soeur, Le jour où on la recherchera?

^9Si elle est un mur, Nous bâtirons sur elle des créneaux d'argent; Si elle est une porte, Nous la fermerons avec une planche de cèdre. -

^10Je suis un mur, Et mes seins sont comme des tours; J'ai été à ses yeux comme celle qui trouve la paix.

^11Salomon avait une vigne à Baal-Hamon; Il remit la vigne à des gardiens; Chacun apportait pour son fruit mille sicles d'argent.

^12Ma vigne, qui est à moi, je la garde. A toi, Salomon, les mille sicles, Et deux cents à ceux qui gardent le fruit! -

^13Habitante des jardins! Des amis prêtent l'oreille à ta voix. Daigne me la faire entendre! -

^14Fuis, mon bien-aimé! Sois semblable à la gazelle ou au faon des biches, Sur les montagnes des aromates!

Esaïe 1

^1Prophétie d'Esaïe, fils d'Amots, sur Juda et Jérusalem, au temps d'Ozias, de Jotham, d'Achaz, d'Ezéchias, rois de Juda.

^2Cieux, écoutez! terre, prête l'oreille! Car l'Eternel parle. J'ai nourri et élevé des enfants, Mais ils se sont révoltés contre moi.

^3Le boeuf connaît son possesseur, Et l'âne la crèche de son maître: Israël ne connaît rien, Mon peuple n'a point d'intelligence.

^4Malheur à la nation pécheresse, au peuple chargé d'iniquités, A la race des méchants, aux enfants corrompus! Ils ont abandonné l'Eternel, ils ont méprisé le Saint d'Israël. Ils se sont retirés en arrière...

^5Quels châtiments nouveaux vous infliger, Quand vous multipliez vos révoltes? La tête entière est malade, Et tout le coeur est souffrant.

^6De la plante du pied jusqu'à la tête, rien n'est en bon état: Ce ne sont que blessures, contusions et plaies vives, Qui n'ont été ni pansées, ni bandées, Ni adoucies par l'huile.

^7Votre pays est dévasté, Vos villes sont consumées par le feu, Des étrangers dévorent vos campagnes sous vos yeux, Ils ravagent et détruisent, comme des barbares.

^8Et la fille de Sion est restée Comme une cabane dans une vigne, Comme une hutte dans un champ de concombres, Comme une ville épargnée.

^9Si l'Eternel des armées Ne nous eût conservé un faible reste, Nous serions comme Sodome, Nous ressemblerions à Gomorrhe.

^10Ecoutez la parole de l'Eternel, chefs de Sodome! Prête l'oreille à la loi de notre Dieu, peuple de Gomorrhe!

^11Qu'ai-je affaire de la multitude de vos sacrifices? dit l'Eternel. Je suis rassasié des holocaustes de béliers et de la graisse des veaux; Je ne prends point plaisir au sang des taureaux, des brebis et des boucs.

^12Quand vous venez vous présenter devant moi, Qui vous demande de souiller mes parvis?

^13Cessez d'apporter de vaines offrandes: J'ai en horreur l'encens, Les nouvelles lunes, les sabbats et les assemblées; Je ne puis voir le crime s'associer aux solennités.

^14Mon âme hait vos nouvelles lunes et vos fêtes; Elles me sont à charge; Je suis las de les supporter.

^15Quand vous étendez vos mains, je détourne de vous mes yeux; Quand vous multipliez les prières, je n'écoute pas: Vos mains sont pleines de sang.

^16Lavez-vous, purifiez-vous, Otez de devant mes yeux la méchanceté de vos actions; Cessez de faire le mal.

^17Apprenez à faire le bien, recherchez la justice, Protégez l'opprimé; Faites droit à l'orphelin, Défendez la veuve.

^18Venez et plaidons! dit l'Eternel. Si vos péchés sont comme le cramoisi, ils deviendront blancs comme la neige; S'ils sont rouges comme la pourpre, ils deviendront comme la laine.

^19Si vous avez de la bonne volonté et si vous êtes dociles, Vous mangerez les meilleures productions du pays;

^20Mais si vous résistez et si vous êtes rebelles, Vous serez dévorés par le glaive, Car la bouche de l'Eternel a parlé.

^21Quoi donc! la cité fidèle est devenue une prostituée! Elle était remplie d'équité, la justice y habitait, Et maintenant il y a des assassins!

^22Ton argent s'est changé en scories, Ton vin a été coupé d'eau.

^23Tes chefs sont rebelles et complices des voleurs, Tous aiment les présents et courent après les récompenses; Ils ne font pas droit à l'orphelin, Et la cause de la veuve ne vient pas jusqu'à eux.

^24C'est pourquoi voici ce que dit le Seigneur, l'Eternel des armées, Le Fort d'Israël: Ah! je tirerai satisfaction de mes adversaires, Et je me vengerai de mes ennemis.

^25Je porterai ma main sur toi, Je fondrai tes scories, comme avec de la potasse, Et j'enlèverai toutes tes parcelles de plomb.

^26Je rétablirai tes juges tels qu'ils étaient autrefois, Et tes conseillers tels qu'ils étaient au commencement. Après cela, on t'appellera ville de la justice, Cité fidèle.

^27Sion sera sauvée par la droiture, Et ceux qui s'y convertiront seront sauvés par la justice.

^28Mais la ruine atteindra tous les rebelles et les pécheurs, Et ceux qui abandonnent l'Eternel périront.

^29On aura honte à cause des térébinthes auxquels vous prenez plaisir, Et vous rougirez à cause des jardins dont vous faites vos délices;

^30Car vous serez comme un térébinthe au feuillage flétri, Comme un jardin qui n'a pas d'eau.

^31L'homme fort sera comme de l'étoupe, Et son oeuvre comme une étincelle; Ils brûleront l'un et l'autre ensemble, Et il n'y aura personne pour éteindre.

Esaïe 2

^1Prophétie d'Esaïe, fils d'Amots, sur Juda et Jérusalem.

^2Il arrivera, dans la suite des temps, Que la montagne de la maison de l'Eternel Sera fondée sur le sommet des montagnes, Qu'elle s'élèvera par-dessus les collines, Et que toutes les nations y afflueront.

^3Des peuples s'y rendront en foule, et diront: Venez, et montons à la montagne de l'Eternel, A la maison du Dieu de Jacob, Afin qu'il nous enseigne ses voies, Et que nous marchions dans ses sentiers. Car de Sion sortira la loi, Et de Jérusalem la parole de l'Eternel.

^4Il sera le juge des nations, L'arbitre d'un grand nombre de peuples. De leurs glaives ils forgeront des hoyaux, Et de leurs lances des serpes: Une nation ne tirera plus l'épée contre une autre, Et l'on n'apprendra plus la guerre.

^5Maison de Jacob, Venez, et marchons à la lumière de l'Eternel!

^6Car tu as abandonné ton peuple, la maison de Jacob, Parce qu'ils sont pleins de l'Orient, Et adonnés à la magie comme les Philistins, Et parce qu'ils s'allient aux fils des étrangers.

^7Le pays est rempli d'argent et d'or, Et il y a des trésors sans fin; Le pays est rempli de chevaux, Et il y a des chars sans nombre.

^8Le pays est rempli d'idoles; Ils se prosternent devant l'ouvrage de leurs mains, Devant ce que leurs doigts ont fabriqué.

^9Les petits seront abattus, et les grands seront abaissés: Tu ne leur pardonneras point.

^10Entre dans les rochers, Et cache-toi dans la poussière, Pour éviter la terreur de l'Eternel Et l'éclat de sa majesté.

^11L'homme au regard hautain sera abaissé, Et l'orgueilleux sera humilié: L'Eternel seul sera élevé ce jour-là.

^12Car il y a un jour pour l'Eternel des armées Contre tout homme orgueilleux et hautain, Contre quiconque s'élève, afin qu'il soit abaissé;

^13Contre tous les cèdres du Liban, hauts et élevés, Et contre tous les chênes de Basan;

^14Contre toutes les hautes montagnes, Et contre toutes les collines élevées;

^15Contre toutes les hautes tours, Et contre toutes les murailles fortifiées;

^16Contre tous les navires de Tarsis, Et contre tout ce qui plaît à la vue.

^17L'homme orgueilleux sera humilié, Et le hautain sera abaissé: L'Eternel seul sera élevé ce jour-là.

^18Toutes les idoles disparaîtront.

^19On entrera dans les cavernes des rochers Et dans les profondeurs de la poussière, Pour éviter la terreur de l'Eternel et l'éclat de sa majesté, Quand il se lèvera pour effrayer la terre.

^20En ce jour, les hommes jetteront Leurs idoles d'argent et leurs idoles d'or, Qu'ils s'étaient faites pour les adorer, Aux rats et aux chauves-souris;

^21Et ils entreront dans les fentes des rochers Et dans les creux des pierres, Pour éviter la terreur de l'Eternel et l'éclat de sa majesté, Quand il se lèvera pour effrayer la terre.

^22Cessez de vous confier en l'homme, Dans les narines duquel il n'y a qu'un souffle: Car de quelle valeur est-il?

Esaïe 3

^1Le Seigneur, l'Eternel des armées, Va ôter de Jérusalem et de Juda Tout appui et toute ressource, Toute ressource de pain Et toute ressource d'eau,

^2Le héros et l'homme de guerre, Le juge et le prophète, le devin et l'ancien,

^3Le chef de cinquante et le magistrat, Le conseiller, l'artisan distingué et l'habile enchanteur.

^4Je leur donnerai des jeunes gens pour chefs, Et des enfants domineront sur eux.

^5Il y aura réciprocité d'oppression parmi le peuple; L'un opprimera l'autre, chacun son prochain; Le jeune homme attaquera le vieillard, Et l'homme de rien celui qui est honoré.

^6On ira jusqu'à saisir son frère dans la maison paternelle: Tu as un habit, sois notre chef! Prends ces ruines sous ta main! -

^7Ce jour-là même il répondra: Je ne saurais être un médecin, Et dans ma maison il n'y a ni pain ni vêtement; Ne m'établissez pas chef du peuple!

^8Jérusalem chancelle, Et Juda s'écroule, Parce que leurs paroles et leurs oeuvres sont contre l'Eternel, Bravant les regards de sa majesté.

^9L'aspect de leur visage témoigne contre eux, Et, comme Sodome, ils publient leur crime, sans dissimuler. Malheur à leur âme! Car ils se préparent des maux.

^10Dites que le juste prospérera, Car il jouira du fruit de ses oeuvres.

^11Malheur au méchant! il sera dans l'infortune, Car il recueillera le produit de ses mains.

^12Mon peuple a pour oppresseurs des enfants, Et des femmes dominent sur lui; Mon peuple, ceux qui te conduisent t'égarent, Et ils corrompent la voie dans laquelle tu marches.

^13L'Eternel se présente pour plaider, Il est debout pour juger les peuples.

^14L'Eternel entre en jugement Avec les anciens de son peuple et avec ses chefs: Vous avez brouté la vigne! La dépouille du pauvre est dans vos maisons!

^15De quel droit foulez-vous mon peuple, Et écrasez-vous la face des pauvres? Dit le Seigneur, l'Eternel des armées.

^16L'Eternel dit: Parce que les filles de Sion sont orgueilleuses, Et qu'elles marchent le cou tendu Et les regards effrontés, Parce qu'elles vont à petits pas, Et qu'elles font résonner les boucles de leurs pieds,

^17Le Seigneur rendra chauve le sommet de la tête des filles de Sion, L'Eternel découvrira leur nudité.

^18En ce jour, le Seigneur ôtera les boucles qui servent d'ornement à leurs pieds, Et les filets et les croissants;

^19Les pendants d'oreilles, les bracelets et les voiles;

^20Les diadèmes, les chaînettes des pieds et les ceintures, Les boîtes de senteur et les amulettes;

^21Les bagues et les anneaux du nez;

^22Les vêtements précieux et les larges tuniques, Les manteaux et les gibecières;

^23Les miroirs et les chemises fines, Les turbans et les surtouts légers.

^24Au lieu de parfum, il y aura de l'infection; Au lieu de ceinture, une corde; Au lieu de cheveux bouclés, une tête chauve; Au lieu d'un large manteau, un sac étroit; Une marque flétrissante, au lieu de beauté.

^25Tes hommes tomberont sous le glaive, Et tes héros dans le combat.

^26Les portes de Sion gémiront et seront dans le deuil; Dépouillée, elle s'assiéra par terre.

Esaïe 5

^1Je chanterai à mon bien-aimé Le cantique de mon bien-aimé sur sa vigne. Mon bien-aimé avait une vigne, Sur un coteau fertile.

^2Il en remua le sol, ôta les pierres, et y mit un plant délicieux; Il bâtit une tour au milieu d'elle, Et il y creusa aussi une cuve. Puis il espéra qu'elle produirait de bons raisins, Mais elle en a produit de mauvais.

^3Maintenant donc, habitants de Jérusalem et hommes de Juda, Soyez juges entre moi et ma vigne!

^4Qu'y avait-il encore à faire à ma vigne, Que je n'aie pas fait pour elle? Pourquoi, quand j'ai espéré qu'elle produirait de bons raisins, En a-t-elle produit de mauvais?

^5Je vous dirai maintenant Ce que je vais faire à ma vigne. J'en arracherai la haie, pour qu'elle soit broutée; J'en abattrai la clôture, pour qu'elle soit foulée aux pieds.

^6Je la réduirai en ruine; elle ne sera plus taillée, ni cultivée; Les ronces et les épines y croîtront; Et je donnerai mes ordres aux nuées, Afin qu'elles ne laissent plus tomber la pluie sur elle.

^7La vigne de l'Eternel des armées, c'est la maison d'Israël, Et les hommes de Juda, c'est le plant qu'il chérissait. Il avait espéré de la droiture, et voici du sang versé! De la justice, et voici des cris de détresse!

^8Malheur à ceux qui ajoutent maison à maison, Et qui joignent champ à champ, Jusqu'à ce qu'il n'y ait plus d'espace, Et qu'ils habitent seuls au milieu du pays!

^9Voici ce que m'a révélé l'Eternel des armées: Certainement, ces maisons nombreuses seront dévastées, Ces grandes et belles maisons n'auront plus d'habitants.

^10Même dix arpents de vigne ne produiront qu'un bath, Et un homer de semence ne produira qu'un épha.

^11Malheur à ceux qui de bon matin Courent après les boissons enivrantes, Et qui bien avant dans la nuit Sont échauffés par le vin!

^12La harpe et le luth, le tambourin, la flûte et le vin, animent leurs festins; Mais ils ne prennent point garde à l'oeuvre de l'Eternel, Et ils ne voient point le travail de ses mains.

^13C'est pourquoi mon peuple sera soudain emmené captif; Sa noblesse mourra de faim, Et sa multitude sera desséchée par la soif.

^14C'est pourquoi le séjour des morts ouvre sa bouche, Elargit sa gueule outre mesure; Alors descendent la magnificence et la richesse de Sion, Et sa foule bruyante et joyeuse.

^15Les petits seront abattus, les grands seront humiliés, Et les regards des hautains seront abaissés.

^16L'Eternel des armées sera élevé par le jugement, Et le Dieu saint sera sanctifié par la justice.

^17Des brebis paîtront comme sur leur pâturage, Et des étrangers dévoreront les possessions ruinées des riches.

^18Malheur à ceux qui tirent l'iniquité avec les cordes du vice, Et le péché comme avec les traits d'un char,

^19Et qui disent: Qu'il hâte, qu'il accélère son oeuvre, Afin que nous la voyions! Que le décret du Saint d'Israël arrive et s'exécute, Afin que nous le connaissions!

^20Malheur à ceux qui appellent le mal bien, et le bien mal, Qui changent les ténèbres en lumière, et la lumière en ténèbres, Qui changent l'amertume en douceur, et la douceur en amertume!

^21Malheur à ceux qui sont sages à leurs yeux, Et qui se croient intelligents!

^22Malheur à ceux qui ont de la bravoure pour boire du vin, Et de la vaillance pour mêler des liqueurs fortes;

^23Qui justifient le coupable pour un présent, Et enlèvent aux innocents leurs droits!

^24C'est pourquoi, comme une langue de feu dévore le chaume, Et comme la flamme consume l'herbe sèche, Ainsi leur racine sera comme de la pourriture, Et leur fleur se dissipera comme de la poussière; Car ils ont dédaigné la loi de l'Eternel des armées, Et ils ont méprisé la parole du Saint d'Israël.

^25C'est pourquoi la colère de l'Eternel s'enflamme contre son peuple, Il étend sa main sur lui, et il le frappe; Les montagnes s'ébranlent; Et les cadavres sont comme des balayures au milieu des rues. Malgré tout cela, sa colère ne s'apaise point, Et sa main est encore étendue.

^26Il élève une bannière pour les peuples lointains, Et il en siffle un des extrémités de la terre: Et voici, il arrive avec promptitude et légèreté.

^27Nul n'est fatigué, nul ne chancelle de lassitude, Personne ne sommeille, ni ne dort; Aucun n'a la ceinture de ses reins détachée, Ni la courroie de ses souliers rompue.

^28Ses flèches sont aiguës, Et tous ses arcs tendus; Les sabots de ses chevaux ressemblent à des cailloux, Et les roues de ses chars à un tourbillon.

^29Son rugissement est comme celui d'une lionne; Il rugit comme des lionceaux, il gronde, et saisit la proie, Il l'emporte, et personne ne vient au secours.

^30En ce jour, il y aura près de lui un mugissement, Comme celui d'une tempête sur mer; En regardant la terre, on ne verra que ténèbres, Avec des alternatives d'angoisse et d'espérance; Au ciel, l'obscurité régnera.

Esaïe 8

^1L'Eternel me dit: Prends une grande table, et écris dessus, d'une manière intelligible: Qu'on se hâte de piller, qu'on se précipite sur le butin.

^2Je pris avec moi des témoins dignes de foi, le sacrificateur Urie, et Zacharie, fils de Bérékia.

^3Je m'étais approché de la prophétesse; elle conçut, et elle enfanta un fils. L'Eternel me dit: Donne-lui pour nom Maher-Schalal-Chasch-Baz.

^4Car, avant que l'enfant sache dire: Mon père! ma mère! on emportera devant le roi d'Assyrie les richesses de Damas et le butin de Samarie.

^5L'Eternel me parla encore, et me dit:

^6Parce que ce peuple a méprisé les eaux de Siloé qui coulent doucement Et qu'il s'est réjoui au sujet de Retsin et du fils de Remalia,

^7Voici, le Seigneur va faire monter contre eux Les puissantes et grandes eaux du fleuve Le roi d'Assyrie et toute sa gloire; Il s'élèvera partout au-dessus de son lit, Et il se répandra sur toutes ses rives;

^8Il pénétrera dans Juda, il débordera et inondera, Il atteindra jusqu'au cou. Le déploiement de ses ailes Remplira l'étendue de ton pays, ô Emmanuel!

^9Poussez des cris de guerre, peuples! et vous serez brisés; Prêtez l'oreille, vous tous qui habitez au loin! Préparez-vous au combat, et vous serez brisés; Préparez-vous au combat, et vous serez brisés.

^10Formez des projets, et ils seront anéantis; Donnez des ordres, et ils seront sans effet: Car Dieu est avec nous.

^11Ainsi m'a parlé l'Eternel, quand sa main me saisit, Et qu'il m'avertit de ne pas marcher dans la voie de ce peuple:

^12N'appelez pas conjuration tout ce que ce peuple appelle conjuration; Ne craignez pas ce qu'il craint, et ne soyez pas effrayés.

^13C'est l'Eternel des armées que vous devez sanctifier, C'est lui que vous devez craindre et redouter.

^14Et il sera un sanctuaire, Mais aussi une pierre d'achoppement, Un rocher de scandale pour les deux maisons d'Israël, Un filet et un piège Pour les habitants de Jérusalem.

^15Plusieurs trébucheront; Ils tomberont et se briseront, Ils seront enlacés et pris.

^16Enveloppe cet oracle, Scelle cette révélation, parmi mes disciples. -

^17J'espère en l'Eternel, Qui cache sa face à la maison de Jacob; Je place en lui ma confiance.

^18Voici, moi et les enfants que l'Eternel m'a donnés, Nous sommes des signes et des présages en Israël, De la part de l'Eternel des armées, Qui habite sur la montagne de Sion.

^19Si l'on vous dit: Consultez ceux qui évoquent les morts et ceux qui prédisent l'avenir, Qui poussent des sifflements et des soupirs, Répondez: Un peuple ne consultera-t-il pas son Dieu? S'adressera-t-il aux morts en faveur des vivants?

^20A la loi et au témoignage! Si l'on ne parle pas ainsi, Il n'y aura point d'aurore pour le peuple.

^21Il sera errant dans le pays, accablé et affamé; Et, quand il aura faim, il s'irritera, Maudira son roi et son Dieu, Et tournera les yeux en haut;

^22Puis il regardera vers la terre, Et voici, il n'y aura que détresse, obscurité et de sombres angoisses: Il sera repoussé dans d'épaisses ténèbres.

Esaïe 9

^1Mais les ténèbres ne régneront pas toujours Sur la terre où il y a maintenant des angoisses: Si les temps passés ont couvert d'opprobre Le pays de Zabulon et le pays de Nephthali, Les temps à venir couvriront de gloire La contrée voisine de la mer, au delà du Jourdain, Le territoire des Gentils.

^2Le peuple qui marchait dans les ténèbres Voit une grande lumière; Sur ceux qui habitaient le pays de l'ombre de la mort Une lumière resplendit.

^3Tu rends le peuple nombreux, Tu lui accordes de grandes joies; Il se réjouit devant toi, comme on se réjouit à la moisson, Comme on pousse des cris d'allégresse au partage du butin.

^4Car le joug qui pesait sur lui, Le bâton qui frappait son dos, La verge de celui qui l'opprimait, Tu les brises, comme à la journée de Madian.

^5Car toute chaussure qu'on porte dans la mêlée, Et tout vêtement guerrier roulé dans le sang, Seront livrés aux flammes, Pour être dévorés par le feu.

^6Car un enfant nous est né, un fils nous est donné, Et la domination reposera sur son épaule; On l'appellera Admirable, Conseiller, Dieu puissant, Père éternel, Prince de la paix.

^7Donner à l'empire de l'accroissement, Et une paix sans fin au trône de David et à son royaume, L'affermir et le soutenir par le droit et par la justice, Dès maintenant et à toujours: Voilà ce que fera le zèle de l'Eternel des armées.

^8Le Seigneur envoie une parole à Jacob: Elle tombe sur Israël.

^9Tout le peuple en aura connaissance, Ephraïm et les habitants de Samarie, Qui disent avec orgueil et fierté:

^10Des briques sont tombées, Nous bâtirons en pierres de taille; Des sycomores ont été coupés, Nous les remplacerons par des cèdres.

^11L'Eternel élèvera contre eux les ennemis de Retsin, Et il armera leurs ennemis,

^12Les Syriens à l'orient, les Philistins à l'occident; Et ils dévoreront Israël à pleine bouche. Malgré tout cela, sa colère ne s'apaise point, Et sa main est encore étendue.

^13Le peuple ne revient pas à celui qui le frappe, Et il ne cherche pas l'Eternel des armées.

^14Aussi l'Eternel arrachera d'Israël la tête et la queue, La branche de palmier et le roseau, En un seul jour.

^15L'ancien et le magistrat, c'est la tête, Et le prophète qui enseigne le mensonge, c'est la queue.

^16Ceux qui conduisent ce peuple l'égarent, Et ceux qui se laissent conduire se perdent.

^17C'est pourquoi le Seigneur ne saurait se réjouir de leurs jeunes hommes, Ni avoir pitié de leurs orphelins et de leurs veuves; Car tous sont des impies et des méchants, Et toutes les bouches profèrent des infamies. Malgré tout cela, sa colère ne s'apaise point, Et sa main est encore étendue.

^18Car la méchanceté consume comme un feu, Qui dévore ronces et épines; Il embrase l'épaisseur de la forêt, D'où s'élèvent des colonnes de fumée.

^19Par la colère de l'Eternel des armées le pays est embrasé, Et le peuple est comme la proie du feu; Nul n'épargne son frère.

^20On pille à droite, et l'on a faim; On dévore à gauche, et l'on n'est pas rassasié; Chacun dévore la chair de son bras.

^21Manassé dévore Ephraïm, Ephraïm Manassé, Et ensemble ils fondent sur Juda. Malgré tout cela, sa colère ne s'apaise point, Et sa main est encore étendue.

Esaïe 10

^1Malheur à ceux qui prononcent des ordonnances iniques, Et à ceux qui transcrivent des arrêts injustes,

^2Pour refuser justice aux pauvres, Et ravir leur droit aux malheureux de mon peuple, Pour faire des veuves leur proie, Et des orphelins leur butin!

^3Que ferez-vous au jour du châtiment, Et de la ruine qui du lointain fondra sur vous? Vers qui fuirez-vous, pour avoir du secours, Et où laisserez-vous votre gloire?

^4Les uns seront courbés parmi les captifs, Les autres tomberont parmi les morts. Malgré tout cela, sa colère ne s'apaise point, Et sa main est encore étendue.

^5Malheur à l'Assyrien, verge de ma colère! La verge dans sa main, c'est l'instrument de ma fureur.

^6Je l'ai lâché contre une nation impie, Je l'ai fait marcher contre le peuple de mon courroux, Pour qu'il se livre au pillage et fasse du butin, Pour qu'il le foule aux pieds comme la boue des rues.

^7Mais il n'en juge pas ainsi, Et ce n'est pas là la pensée de son coeur; Il ne songe qu'à détruire, Qu'à exterminer les nations en foule.

^8Car il dit: Mes princes ne sont-ils pas autant de rois?

^9N'en a-t-il pas été de Calno comme de Carkemisch? N'en a-t-il pas été de Hamath comme d'Arpad? N'en a-t-il pas été de Samarie comme de Damas?

^10De même que ma main a atteint les royaumes des idoles, Où il y avait plus d'images qu'à Jérusalem et à Samarie,

^11Ce que j'ai fait à Samarie et à ses idoles, Ne le ferai-je pas à Jérusalem et à ses images?

^12Mais, quand le Seigneur aura accompli toute son oeuvre Sur la montagne de Sion et à Jérusalem, Je punirai le roi d'Assyrie pour le fruit de son coeur orgueilleux, Et pour l'arrogance de ses regards hautains.

^13Car il dit: C'est par la force de ma main que j'ai agi, C'est par ma sagesse, car je suis intelligent; J'ai reculé les limites des peuples, et pillé leurs trésors, Et, comme un héros, j'ai renversé ceux qui siégeaient sur des trônes;

^14J'ai mis la main sur les richesses des peuples, comme sur un nid, Et, comme on ramasse des oeufs abandonnés, J'ai ramassé toute la terre: Nul n'a remué l'aile, Ni ouvert le bec, ni poussé un cri. -

^15La hache se glorifie-t-elle envers celui qui s'en sert? Ou la scie est-elle arrogante envers celui qui la manie? Comme si la verge faisait mouvoir celui qui la lève, Comme si le bâton soulevait celui qui n'est pas du bois!

^16C'est pourquoi le Seigneur, le Seigneur des armées, enverra Le dépérissement parmi ses robustes guerriers; Et, sous sa magnificence, éclatera un embrasement, Comme l'embrasement d'un feu.

^17La lumière d'Israël deviendra un feu, Et son Saint une flamme, Qui consumera et dévorera ses épines et ses ronces, En un seul jour;

^18Qui consumera, corps et âme, La magnificence de sa forêt et de ses campagnes. Il en sera comme d'un malade, qui tombe en défaillance.

^19Le reste des arbres de sa forêt pourra être compté, Et un enfant en écrirait le nombre.

^20En ce jour-là, Le reste d'Israël et les réchappés de la maison de Jacob, Cesseront de s'appuyer sur celui qui les frappait; Ils s'appuieront avec confiance sur l'Eternel, le Saint d'Israël.

^21Le reste reviendra, le reste de Jacob, Au Dieu puissant.

^22Quand ton peuple, ô Israël, serait comme le sable de la mer, Un reste seulement reviendra; La destruction est résolue, elle fera déborder la justice.

^23Et cette destruction qui a été résolue, Le Seigneur, l'Eternel des armées, l'accomplira dans tout le pays.

^24Cependant, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel des armées: O mon peuple, qui habites en Sion, ne crains pas l'Assyrien! Il te frappe de la verge, Et il lève son bâton sur toi, comme faisaient les Egyptiens.

^25Mais, encore un peu de temps, Et le châtiment cessera, Puis ma colère se tournera contre lui pour l'anéantir.

^26L'Eternel des armées agitera le fouet contre lui, Comme il frappa Madian au rocher d'Oreb; Et, de même qu'il leva son bâton sur la mer, Il le lèvera encore, comme en Egypte.

^27En ce jour, son fardeau sera ôté de dessus ton épaule, Et son joug de dessus ton cou; Et la graisse fera éclater le joug.

^28Il marche sur Ajjath, traverse Migron, Laisse ses bagages à Micmasch.

^29Ils passent le défilé, Ils couchent à Guéba; Rama tremble, Guibea de Saül prend la fuite.

^30Fais éclater ta voix, fille de Gallim! Prends garde, Laïs! malheur à toi, Anathoth!

^31Madména se disperse, Les habitants de Guébim sont en fuite.

^32Encore un jour de halte à Nob, Et il menace de sa main la montagne de la fille de Sion, La colline de Jérusalem.

^33Voici, le Seigneur, l'Eternel des armées, Brise les rameaux avec violence: Les plus grands sont coupés, Les plus élevés sont abattus.

^34Il renverse avec le fer les taillis de la forêt, Et le Liban tombe sous le Puissant.

Esaïe 11

^1Puis un rameau sortira du tronc d'Isaï, Et un rejeton naîtra de ses racines.

^2L'Esprit de l'Eternel reposera sur lui: Esprit de sagesse et d'intelligence, Esprit de conseil et de force, Esprit de connaissance et de crainte de l'Eternel.

^3Il respirera la crainte de l'Eternel; Il ne jugera point sur l'apparence, Il ne prononcera point sur un ouï-dire.

^4Mais il jugera les pauvres avec équité, Et il prononcera avec droiture sur les malheureux de la terre; Il frappera la terre de sa parole comme d'une verge, Et du souffle de ses lèvres il fera mourir le méchant.

^5La justice sera la ceinture de ses flancs, Et la fidélité la ceinture de ses reins.

^6Le loup habitera avec l'agneau, Et la panthère se couchera avec le chevreau; Le veau, le lionceau, et le bétail qu'on engraisse, seront ensemble, Et un petit enfant les conduira.

^7La vache et l'ourse auront un même pâturage, Leurs petits un même gîte; Et le lion, comme le boeuf, mangera de la paille.

^8Le nourrisson s'ébattra sur l'antre de la vipère, Et l'enfant sevré mettra sa main dans la caverne du basilic.

^9Il ne se fera ni tort ni dommage Sur toute ma montagne sainte; Car la terre sera remplie de la connaissance de l'Eternel, Comme le fond de la mer par les eaux qui le couvrent.

^10En ce jour, le rejeton d'Isaï Sera là comme une bannière pour les peuples; Les nations se tourneront vers lui, Et la gloire sera sa demeure.

^11Dans ce même temps, le Seigneur étendra une seconde fois sa main, Pour racheter le reste de son peuple, Dispersé en Assyrie et en Egypte, A Pathros et en Ethiopie, A Elam, à Schinear et à Hamath, Et dans les îles de la mer.

^12Il élèvera une bannière pour les nations, Il rassemblera les exilés d'Israël, Et il recueillera les dispersés de Juda, Des quatre extrémités de la terre.

^13La jalousie d'Ephraïm disparaîtra, Et ses ennemis en Juda seront anéantis; Ephraïm ne sera plus jaloux de Juda, Et Juda ne sera plus hostile à Ephraïm.

^14Ils voleront sur l'épaule des Philistins à l'occident, Ils pilleront ensemble les fils de l'Orient; Edom et Moab seront la proie de leurs mains, Et les fils d'Ammon leur seront assujettis.

^15L'Eternel desséchera la langue de la mer d'Egypte, Et il lèvera sa main sur le fleuve, en soufflant avec violence: Il le partagera en sept canaux, Et on le traversera avec des souliers.

^16Et il y aura une route pour le reste de son peuple, Qui sera échappé de l'Assyrie, Comme il y en eut une pour Israël, Le jour où il sortit du pays d'Egypte.

Esaïe 13

^1Oracle sur Babylone, révélé à Esaïe, fils d'Amots.

^2Sur une montagne nue dressez une bannière, Elevez la voix vers eux, Faites des signes avec la main, Et qu'ils franchissent les portes des tyrans!

^3J'ai donné des ordres à ma sainte milice, J'ai appelé les héros de ma colère, Ceux qui se réjouissent de ma grandeur.

^4On entend une rumeur sur les montagnes, Comme celle d'un peuple nombreux; On entend un tumulte de royaumes, de nations rassemblées: L'Eternel des armées passe en revue l'armée qui va combattre.

^5Ils viennent d'un pays lointain, De l'extrémité des cieux: L'Eternel et les instruments de sa colère Vont détruire toute la contrée.

^6Gémissez, car le jour de l'Eternel est proche: Il vient comme un ravage du Tout-Puissant.

^7C'est pourquoi toutes les mains s'affaiblissent, Et tout coeur d'homme est abattu.

^8Ils sont frappés d'épouvante; Les spasmes et les douleurs les saisissent; Ils se tordent comme une femme en travail; Ils se regardent les uns les autres avec stupeur; Leurs visages sont enflammés.

^9Voici, le jour de l'Eternel arrive, Jour cruel, jour de colère et d'ardente fureur, Qui réduira la terre en solitude, Et en exterminera les pécheurs.

^10Car les étoiles des cieux et leurs astres Ne feront plus briller leur lumière, Le soleil s'obscurcira dès son lever, Et la lune ne fera plus luire sa clarté.

^11Je punirai le monde pour sa malice, Et les méchants pour leurs iniquités; Je ferai cesser l'orgueil des hautains, Et j'abattrai l'arrogance des tyrans.

^12Je rendrai les hommes plus rares que l'or fin, Je les rendrai plus rares que l'or d'Ophir.

^13C'est pourquoi j'ébranlerai les cieux, Et la terre sera secouée sur sa base, Par la colère de l'Eternel des armées, Au jour de son ardente fureur.

^14Alors, comme une gazelle effarouchée, Comme un troupeau sans berger, Chacun se tournera vers son peuple, Chacun fuira vers son pays;

^15Tous ceux qu'on trouvera seront percés, Et tous ceux qu'on saisira tomberont par l'épée.

^16Leurs enfants seront écrasés sous leurs yeux, Leurs maisons seront pillées, et leurs femmes violées.

^17Voici, j'excite contre eux les Mèdes, Qui ne font point cas de l'argent, Et qui ne convoitent point l'or.

^18De leurs arcs ils abattront les jeunes gens, Et ils seront sans pitié pour le fruit des entrailles: Leur oeil n'épargnera point les enfants.

^19Et Babylone, l'ornement des royaumes, La fière parure des Chaldéens, Sera comme Sodome et Gomorrhe, que Dieu détruisit.

^20Elle ne sera plus jamais habitée, Elle ne sera plus jamais peuplée; L'Arabe n'y dressera point sa tente, Et les bergers n'y parqueront point leurs troupeaux.

^21Les animaux du désert y prendront leur gîte, Les hiboux rempliront ses maisons, Les autruches en feront leur demeure Et les boucs y sauteront.

^22Les chacals hurleront dans ses palais, Et les chiens sauvages dans ses maisons de plaisance. Son temps est près d'arriver, Et ses jours ne se prolongeront pas.

Esaïe 15

^1Oracle sur Moab. La nuit même où elle est ravagée, Ar-Moab est détruite! La nuit même où elle est ravagée, Kir-Moab est détruite!...

^2On monte au temple et à Dibon, Sur les hauts lieux, pour pleurer; Moab est en lamentations, sur Nebo et sur Médeba: Toutes les têtes sont rasées, Toutes les barbes sont coupées.

^3Dans les rues, ils sont couverts de sacs; Sur les toits et dans les places, Tout gémit et fond en larmes.

^4Hesbon et Elealé poussent des cris, On entend leur voix jusqu'à Jahats; Même les guerriers de Moab se lamentent, Ils ont l'effroi dans l'âme.

^5Mon coeur gémit sur Moab, Dont les fugitifs se sauvent jusqu'à Tsoar, Jusqu'à Eglath-Schelischija; Car ils font, en pleurant, la montée de Luchith, Et ils jettent des cris de détresse sur le chemin de Choronaïm;

^6Car les eaux de Nimrim sont ravagées, L'herbe est desséchée, le gazon est détruit, La verdure a disparu.

^7C'est pourquoi ils ramassent ce qui leur reste, Et ils transportent leurs biens au delà du torrent des saules.

^8Car les cris environnent les frontières de Moab; Ses lamentations retentissent jusqu'à Eglaïm, Ses lamentations retentissent jusqu'à Beer-Elim.

^9Les eaux de Dimon sont pleines de sang, Et j'enverrai sur Dimon de nouveaux malheurs, Un lion contre les réchappés de Moab, Contre le reste du pays.

Esaïe 16

^1Envoyez les agneaux au souverain du pays, Envoyez-les de Séla, par le désert, A la montagne de la fille de Sion.

^2Tel un oiseau fugitif, telle une nichée effarouchée, Telles seront les filles de Moab, au passage de l'Arnon. -

^3Donne conseil, fais justice, Couvre-nous en plein midi de ton ombre comme de la nuit, Cache ceux que l'on poursuit, Ne trahis pas le fugitif!

^4Laisse séjourner chez toi les exilés de Moab, Sois pour eux un refuge contre le dévastateur! Car l'oppression cessera, la dévastation finira, Celui qui foule le pays disparaîtra.

^5Et le trône s'affermira par la clémence; Et l'on y verra siéger fidèlement, dans la maison de David, Un juge ami du droit et zélé pour la justice. -

^6Nous entendons l'orgueil du superbe Moab, Sa fierté et sa hauteur, son arrogance et ses vains discours.

^7C'est pourquoi Moab gémit sur Moab, tout gémit; Vous soupirez sur les ruines de Kir-Haréseth, Profondément abattus.

^8Car les campagnes de Hesbon languissent; Les maîtres des nations ont brisé les ceps de la vigne de Sibma, Qui s'étendaient jusqu'à Jaezer, qui erraient dans le désert: Les rameaux se prolongeaient, et allaient au delà de la mer.

^9Aussi je pleure sur la vigne de Sibma, comme sur Jaezer; Je vous arrose de mes larmes, Hesbon, Elealé! Car sur votre récolte et sur votre moisson Est venu fondre un cri de guerre.

^10La joie et l'allégresse ont disparu des campagnes; Dans les vignes, plus de chants, plus de réjouissances! Le vendangeur ne foule plus le vin dans les cuves; J'ai fait cesser les cris de joie.

^11Aussi mes entrailles frémissent sur Moab, comme une harpe, Et mon coeur sur Kir-Harès.

^12On voit Moab, qui se fatigue sur les hauts lieux; Il entre dans son sanctuaire pour prier, et il ne peut rien obtenir.

^13Telle est la parole que l'Eternel a prononcée dès longtemps sur Moab.

^14Et maintenant l'Eternel parle, et dit: Dans trois ans, comme les années d'un mercenaire, La gloire de Moab sera l'objet du mépris, Avec toute cette grande multitude; Et ce qui restera sera peu de chose, presque rien.

Esaïe 17

^1Oracle sur Damas. Voici, Damas ne sera plus une ville, Elle ne sera qu'un monceau de ruines.

^2Les villes d'Aroër sont abandonnées, Elles sont livrées aux troupeaux; Ils s'y couchent, et personne ne les effraie.

^3C'en est fait de la forteresse d'Ephraïm, Et du royaume de Damas, et du reste de la Syrie: Il en sera comme de la gloire des enfants d'Israël, Dit l'Eternel des armées.

^4En ce jour, la gloire de Jacob sera affaiblie, Et la graisse de sa chair s'évanouira.

^5Il en sera comme quand le moissonneur récolte les blés, Et que son bras coupe les épis; Comme quand on ramasse les épis, Dans la vallée de Rephaïm.

^6Il en restera un grappillage, comme quand on secoue l'olivier, Deux, trois olives, au haut de la cime, Quatre, cinq, dans ses branches à fruits, Dit l'Eternel, le Dieu d'Israël.

^7En ce jour, l'homme regardera vers son créateur, Et ses yeux se tourneront vers le Saint d'Israël;

^8Il ne regardera plus vers les autels, Ouvrage de ses mains, Et il ne contemplera plus ce que ses doigts ont fabriqué, Les idoles d'Astarté et les statues du soleil.

^9En ce jour, ses villes fortes seront Comme des débris dans la forêt et sur la cime des montagnes, Abandonnés devant les enfants d'Israël: Et ce sera un désert.

^10Car tu as oublié le Dieu de ton salut, Tu ne t'es pas souvenu du rocher de ton refuge. Aussi tu as fait des plantations d'agrément, Tu as planté des ceps étrangers;

^11Lorsque tu les plantas, tu les entouras d'une haie, Et bientôt tu les fis venir en fleurs. Mais la récolte a fui, au moment de la jouissance: Et la douleur est sans remède.

^12Oh! quelle rumeur de peuples nombreux! Ils mugissent comme mugit la mer. Quel tumulte de nations! Elles grondent comme grondent les eaux puissantes.

^13Les nations grondent comme grondent les grandes eaux... Il les menace, et elles fuient au loin, Chassées comme la balle des montagnes au souffle du vent, Comme la poussière par un tourbillon.

^14Quand vient le soir, voici, c'est une ruine soudaine; Avant le matin, ils ne sont plus! Voilà le partage de ceux qui nous dépouillent, Le sort de ceux qui nous pillent.

Esaïe 19

^1Oracle sur l'Egypte. Voici, l'Eternel est monté sur une nuée rapide, il vient en Egypte; Et les idoles de l'Egypte tremblent devant lui, Et le coeur des Egyptiens tombe en défaillance.

^2J'armerai l'Egyptien contre l'Egyptien, Et l'on se battra frère contre frère, ami contre ami, Ville contre ville, royaume contre royaume.

^3L'esprit de l'Egypte disparaîtra du milieu d'elle, Et j'anéantirai son conseil; On consultera les idoles et les enchanteurs, Ceux qui évoquent les morts et ceux qui prédisent l'avenir.

^4Et je livrerai l'Egypte entre les mains d'un maître sévère; Un roi cruel dominera sur eux, Dit le Seigneur, l'Eternel des armées.

^5Les eaux de la mer tariront, Le fleuve deviendra sec et aride;

^6Les rivières seront infectes, Les canaux de l'Egypte seront bas et desséchés, Les joncs et les roseaux se flétriront.

^7Ce ne sera que nudité le long du fleuve, à l'embouchure du fleuve; Tout ce qui aura été semé près du fleuve se desséchera, Se réduira en poussière et périra.

^8Les pêcheurs gémiront, Tous ceux qui jettent l'hameçon dans le fleuve se lamenteront, Et ceux qui étendent des filets sur les eaux seront désolés.

^9Ceux qui travaillent le lin peigné Et qui tissent des étoffes blanches seront confus.

^10Les soutiens du pays seront dans l'abattement, Tous les mercenaires auront l'âme attristée.

^11Les princes de Tsoan ne sont que des insensés, Les sages conseillers de Pharaon forment un conseil stupide. Comment osez-vous dire à Pharaon: Je suis fils des sages, fils des anciens rois?

^12Où sont-ils donc tes sages? Qu'ils te fassent des révélations, Et qu'on apprenne ce que l'Eternel des armées a résolu contre l'Egypte.

^13Les princes de Tsoan sont fous, Les princes de Noph sont dans l'illusion, Les chefs des tribus égarent l'Egypte;

^14L'Eternel a répandu au milieu d'elle un esprit de vertige, Pour qu'ils fassent chanceler les Egyptiens dans tous leurs actes, Comme un homme ivre chancelle en vomissant.

^15Et l'Egypte sera hors d'état de faire Ce que font la tête et la queue, La branche de palmier et le roseau.

^16En ce jour, l'Egypte sera comme des femmes: Elle tremblera et aura peur, En voyant s'agiter la main de l'Eternel des armées, Quand il la lèvera contre elle.

^17Et le pays de Juda sera pour l'Egypte un objet d'effroi: Dès qu'on lui en parlera, elle sera dans l'épouvante, A cause de la résolution prise contre elle par l'Eternel des armées.

^18En ce temps-là, il y aura cinq villes au pays d'Egypte, Qui parleront la langue de Canaan, Et qui jureront par l'Eternel des armées: L'une d'elles sera appelée ville de la destruction.

^19En ce même temps, il y aura un autel à l'Eternel Au milieu du pays d'Egypte, Et sur la frontière un monument à l'Eternel.

^20Ce sera pour l'Eternel des armées un signe et un témoignage Dans le pays d'Egypte; Ils crieront à l'Eternel à cause des oppresseurs, Et il leur enverra un sauveur et un défenseur pour les délivrer.

^21Et l'Eternel sera connu des Egyptiens, Et les Egyptiens connaîtront l'Eternel en ce jour-là; Ils feront des sacrifices et des offrandes, Ils feront des voeux à l'Eternel et les accompliront.

^22Ainsi l'Eternel frappera les Egyptiens, Il les frappera, mais il les guérira; Et ils se convertiront à l'Eternel, Qui les exaucera et les guérira.

^23En ce même temps, il y aura une route d'Egypte en Assyrie: Les Assyriens iront en Egypte, et les Egyptiens en Assyrie, Et les Egyptiens avec les Assyriens serviront l'Eternel.

^24En ce même temps, Israël sera, lui troisième, Uni à l'Egypte et à l'Assyrie, Et ces pays seront l'objet d'une bénédiction.

^25L'Eternel des armées les bénira, en disant: Bénis soient l'Egypte, mon peuple, Et l'Assyrie, oeuvre de mes mains, Et Israël, mon héritage!

Esaïe 21

^1Oracle sur le désert de la mer. Comme s'avance l'ouragan du midi, Il vient du désert, du pays redoutable.

^2Une vision terrible m'a été révélée. L'oppresseur opprime, le dévastateur dévaste. -Monte, Elam! Assiège, Médie! Je fais cesser tous les soupirs. -

^3C'est pourquoi mes reins sont remplis d'angoisses; Des douleurs me saisissent, Comme les douleurs d'une femme en travail; Les spasmes m'empêchent d'entendre, Le tremblement m'empêche de voir.

^4Mon coeur est troublé, La terreur s'empare de moi; La nuit de mes plaisirs devient une nuit d'épouvante.

^5On dresse la table, la garde veille, on mange, on boit... Debout, princes! oignez le bouclier!

^6Car ainsi m'a parlé le Seigneur: Va, place la sentinelle; Qu'elle annonce ce qu'elle verra. -

^7Elle vit de la cavalerie, des cavaliers deux à deux, Des cavaliers sur des ânes, des cavaliers sur des chameaux; Et elle était attentive, très attentive.

^8Puis elle s'écria, comme un lion: Seigneur, je me tiens sur la tour toute la journée, Et je suis à mon poste toutes les nuits;

^9Et voici, il vient de la cavalerie, des cavaliers deux à deux! Elle prit encore la parole, et dit: Elle est tombée, elle est tombée, Babylone, Et toutes les images de ses dieux sont brisées par terre! -

^10O mon peuple, qui as été battu comme du grain dans mon aire! Ce que j'ai appris de l'Eternel des armées, Dieu d'Israël, Je vous l'ai annoncé.

^11Oracle sur Duma. On me crie de Séir: Sentinelle, que dis-tu de la nuit? Sentinelle, que dis-tu de la nuit?

^12La sentinelle répond: Le matin vient, et la nuit aussi. Si vous voulez interroger, interrogez; Convertissez-vous, et revenez.

^13Oracle sur l'Arabie. Vous passerez la nuit dans les broussailles de l'Arabie, Caravanes de Dedan!

^14Portez de l'eau à ceux qui ont soif; Les habitants du pays de Théma Portent du pain aux fugitifs.

^15Car ils fuient devant les épées, Devant l'épée nue, devant l'arc tendu, Devant un combat acharné.

^16Car ainsi m'a parlé le Seigneur: Encore une année, comme les années d'un mercenaire, Et c'en est fait de toute la gloire de Kédar.

^17Il ne restera qu'un petit nombre des vaillants archers, fils de Kédar, Car l'Eternel, le Dieu d'Israël, l'a déclaré.

Esaïe 22

^1Oracle sur la vallée des visions. Qu'as-tu donc, que tout ton peuple monte sur les toits?

^2Ville bruyante, pleine de tumulte, Cité joyeuse! Tes morts ne périront pas par l'épée, Ils ne mourront pas en combattant.

^3Tous tes chefs fuient ensemble, Ils sont faits prisonniers par les archers; Tous tes habitants deviennent à la fois captifs, Tandis qu'ils prennent au loin la fuite.

^4C'est pourquoi je dis: Détournez de moi les regards, Laissez-moi pleurer amèrement; N'insistez pas pour me consoler Du désastre de la fille de mon peuple.

^5Car c'est un jour de trouble, d'écrasement et de confusion, Envoyé par le Seigneur, l'Eternel des armées, Dans la vallée des visions. On démolit les murailles, Et les cris de détresse retentissent vers la montagne.

^6Elam porte le carquois; Des chars de combattants, des cavaliers, s'avancent; Kir met à nu le bouclier.

^7Tes plus belles vallées sont remplies de chars, Et les cavaliers se rangent en bataille à tes portes.

^8Les derniers retranchements de Juda sont forcés, Et en ce jour tu visites les armures de la maison de la forêt.

^9Vous regardez les brèches nombreuses faites à la ville de David, Et vous retenez les eaux de l'étang inférieur.

^10Vous comptez les maisons de Jérusalem, Et vous les abattez, pour fortifier la muraille.

^11Vous faites un réservoir entre les deux murs, Pour les eaux de l'ancien étang. Mais vous ne regardez pas vers celui qui a voulu ces choses, Vous ne voyez pas celui qui les a préparées de loin.

^12Le Seigneur, l'Eternel des armées, vous appelle en ce jour A pleurer et à vous frapper la poitrine, A vous raser la tête et à ceindre le sac.

^13Et voici de la gaîté et de la joie! On égorge des boeufs et l'on tue des brebis, On mange de la viande et l'on boit du vin: Mangeons et buvons, car demain nous mourrons! -

^14L'Eternel des armées me l'a révélé: Non, ce crime ne vous sera point pardonné que vous ne soyez morts, Dit le Seigneur, l'Eternel des armées.

^15Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel des armées: Va vers ce courtisan, Vers Schebna, gouverneur du palais:

^16Qu'y a-t-il à toi ici, et qui as-tu ici, Que tu creuses ici un sépulcre? Il se creuse un sépulcre sur la hauteur, Il se taille une demeure dans le roc!

^17Voici, l'Eternel te lancera d'un jet vigoureux; Il t'enveloppera comme une pelote,

^18Il te fera rouler, rouler comme une balle, Sur une terre spacieuse; Là tu mourras, là seront tes chars magnifiques, O toi, l'opprobre de la maison de ton maître!

^19Je te chasserai de ton poste, L'Eternel t'arrachera de ta place.

^20En ce jour-là, J'appellerai mon serviteur Eliakim, fils de Hilkija;

^21Je le revêtirai de ta tunique, je le ceindrai de ta ceinture, Et je remettrai ton pouvoir entre ses mains; Il sera un père pour les habitants de Jérusalem Et pour la maison de Juda.

^22Je mettrai sur son épaule la clé de la maison de David: Quand il ouvrira, nul ne fermera; Quand il fermera, nul n'ouvrira.

^23Je l'enfoncerai comme un clou dans un lieu sûr, Et il sera un siège de gloire pour la maison de son père.

^24Il sera le soutien de toute la gloire de la maison de son père, Des rejetons nobles et ignobles, De tous les petits ustensiles, Des bassins comme des vases.

^25En ce jour, dit l'Eternel des armées, Le clou enfoncé dans un lieu sûr sera enlevé, Il sera abattu et tombera, Et le fardeau qui était sur lui sera détruit, Car l'Eternel a parlé.

Esaïe 23

^1Oracle sur Tyr. Lamentez-vous, navires de Tarsis! Car elle est détruite: plus de maisons! plus d'entrée! C'est du pays de Kittim que la nouvelle leur en est venue.

^2Soyez muets d'effroi, habitants de la côte, Que remplissaient les marchands de Sidon, parcourant la mer!

^3A travers les vastes eaux, le blé du Nil, La moisson du fleuve, était pour elle un revenu; Elle était le marché des nations.

^4Sois confuse, Sidon! Car ainsi parle la mer, la forteresse de la mer: Je n'ai point eu de douleurs, je n'ai point enfanté, Je n'ai point nourri de jeunes gens, ni élevé de jeunes filles.

^5Quand les Egyptiens sauront la nouvelle, Ils trembleront en apprenant la chute de Tyr.

^6Passez à Tarsis, Lamentez-vous, habitants de la côte!

^7Est-ce là votre ville joyeuse? Elle avait une origine antique, Et ses pieds la mènent séjourner au loin.

^8Qui a pris cette résolution contre Tyr, la dispensatrice des couronnes, Elle dont les marchands étaient des princes, Dont les commerçants étaient les plus riches de la terre?

^9C'est l'Eternel des armées qui a pris cette résolution, Pour blesser l'orgueil de tout ce qui brille, Pour humilier tous les grands de la terre.

^10Parcours librement ton pays, pareille au Nil, Fille de Tarsis! Plus de joug!

^11L'Eternel a étendu sa main sur la mer; Il a fait trembler les royaumes; Il a ordonné la destruction des forteresses de Canaan.

^12Il a dit: Tu ne te livreras plus à la joie, Vierge déshonorée, fille de Sidon! Lève-toi, passe au pays de Kittim! Même là, il n'y aura pas de repos pour toi.

^13Vois les Chaldéens, qui n'étaient pas un peuple, Ces habitants du désert, pour qui l'Assyrien a fondé un pays; Ils élèvent des tours, ils renversent les palais de Tyr, Ils les mettent en ruines.

^14Lamentez-vous, navires de Tarsis! Car votre forteresse est détruite!

^15En ce temps-là, Tyr tombera dans l'oubli soixante-dix ans, Ce que dure la vie d'un roi. Au bout de soixante-dix ans, il en sera de Tyr Comme de la prostituée dont parle la chanson: -

^16Prends la harpe, parcours la ville, Prostituée qu'on oublie! Joue bien, répète tes chants, Pour qu'on se souvienne de toi! -

^17Au bout de soixante-dix ans, l'Eternel visitera Tyr, Et elle retournera à son salaire impur; Elle se prostituera à tous les royaumes de la terre, Sur la face du monde.

^18Mais son gain et son salaire impur seront consacrés à l'Eternel, Ils ne seront ni entassés ni conservés; Car son gain fournira pour ceux qui habitent devant l'Eternel Une nourriture abondante et des vêtements magnifiques.

Esaïe 24

^1Voici, l'Eternel dévaste le pays et le rend désert, Il en bouleverse la face et en disperse les habitants.

^2Et il en est du sacrificateur comme du peuple, Du maître comme du serviteur, De la maîtresse comme de la servante, Du vendeur comme de l'acheteur, Du prêteur comme de l'emprunteur, Du créancier comme du débiteur.

^3Le pays est dévasté, livré au pillage; Car l'Eternel l'a décrété.

^4Le pays est triste, épuisé; Les habitants sont abattus, languissants; Les chefs du peuple sont sans force.

^5Le pays était profané par ses habitants; Car ils transgressaient les lois, violaient les ordonnances, Ils rompaient l'alliance éternelle.

^6C'est pourquoi la malédiction dévore le pays, Et ses habitants portent la peine de leurs crimes; C'est pourquoi les habitants du pays sont consumés, Et il n'en reste qu'un petit nombre.

^7Le moût est triste, la vigne est flétrie; Tous ceux qui avaient le coeur joyeux soupirent.

^8La joie des tambourins a cessé, la gaîté bruyante a pris fin, La joie de la harpe a cessé.

^9On ne boit plus de vin en chantant; Les liqueurs fortes sont amères au buveur.

^10La ville déserte est en ruines; Toutes les maisons sont fermées, on n'y entre plus.

^11On crie dans les rues, parce que le vin manque; Toute réjouissance a disparu, L'allégresse est bannie du pays.

^12La dévastation est restée dans la ville, Et les portes abattues sont en ruines.

^13Car il en est dans le pays, au milieu des peuples, Comme quand on secoue l'olivier, Comme quand on grappille après la vendange.

^14Ils élèvent leur voix, ils poussent des cris d'allégresse; Des bords de la mer, ils célèbrent la majesté de l'Eternel.

^15Glorifiez donc l'Eternel dans les lieux où brille la lumière, Le nom de l'Eternel, Dieu d'Israël, dans les îles de la mer! -

^16De l'extrémité de la terre nous entendons chanter: Gloire au juste! Mais moi je dis: Je suis perdu! je suis perdu! malheur à moi! Les pillards pillent, et les pillards s'acharnent au pillage.

^17La terreur, la fosse, et le filet, Sont sur toi, habitant du pays!

^18Celui qui fuit devant les cris de terreur tombe dans la fosse, Et celui qui remonte de la fosse se prend au filet; Car les écluses d'en haut s'ouvrent, Et les fondements de la terre sont ébranlés.

^19La terre est déchirée, La terre se brise, La terre chancelle.

^20La terre chancelle comme un homme ivre, Elle vacille comme une cabane; Son péché pèse sur elle, Elle tombe, et ne se relève plus.

^21En ce temps-là, l'Eternel châtiera dans le ciel l'armée d'en haut, Et sur la terre les rois de la terre.

^22Ils seront assemblés captifs dans une prison, Ils seront enfermés dans des cachots, Et, après un grand nombre de jours, ils seront châtiés.

^23La lune sera couverte de honte, Et le soleil de confusion; Car l'Eternel des armées régnera Sur la montagne de Sion et à Jérusalem, Resplendissant de gloire en présence de ses anciens.

Esaïe 25

^1O Eternel! tu es mon Dieu; Je t'exalterai, je célébrerai ton nom, Car tu as fait des choses merveilleuses; Tes desseins conçus à l'avance se sont fidèlement accomplis.

^2Car tu as réduit la ville en un monceau de pierres, La cité forte en un tas de ruines; La forteresse des barbares est détruite, Jamais elle ne sera rebâtie.

^3C'est pourquoi les peuples puissants te glorifient, Les villes des nations puissantes te craignent.

^4Tu as été un refuge pour le faible, Un refuge pour le malheureux dans la détresse, Un abri contre la tempête, Un ombrage contre la chaleur; Car le souffle des tyrans Est comme l'ouragan qui frappe une muraille.

^5Comme tu domptes la chaleur dans une terre brûlante, Tu as dompté le tumulte des barbares; Comme la chaleur est étouffée par l'ombre d'un nuage, Ainsi ont été étouffés les chants de triomphe des tyrans.

^6L'Eternel des armées prépare à tous les peuples, sur cette montagne, Un festin de mets succulents, Un festin de vins vieux, De mets succulents, pleins de moelle, De vins vieux, clarifiés.

^7Et, sur cette montagne, il anéantit le voile qui voile tous les peuples, La couverture qui couvre toutes les nations;

^8Il anéantit la mort pour toujours; Le Seigneur, l'Eternel, essuie les larmes de tous les visages, Il fait disparaître de toute la terre l'opprobre de son peuple; Car l'Eternel a parlé.

^9En ce jour l'on dira: Voici, c'est notre Dieu, en qui nous avons confiance, Et c'est lui qui nous sauve; C'est l'Eternel, en qui nous avons confiance; Soyons dans l'allégresse, et réjouissons-nous de son salut!

^10Car la main de l'Eternel repose sur cette montagne; Et Moab est foulé sur place, Comme la paille est foulée dans une mare à fumier.

^11Au milieu de cette mare, il étend ses mains, Comme le nageur les étend pour nager; Mais l'Eternel abat son orgueil, Et déjoue l'artifice de ses mains.

^12Il renverse, il précipite les fortifications élevées de tes murs, Il les fait crouler à terre, jusque dans la poussière.

Esaïe 26

^1En ce jour, on chantera ce cantique dans le pays de Juda: Nous avons une ville forte; Il nous donne le salut pour murailles et pour rempart.

^2Ouvrez les portes, Laissez entrer la nation juste et fidèle.

^3A celui qui est ferme dans ses sentiments Tu assures la paix, la paix, Parce qu'il se confie en toi.

^4Confiez-vous en l'Eternel à perpétuité, Car l'Eternel, l'Eternel est le rocher des siècles.

^5Il a renversé ceux qui habitaient les hauteurs, Il a abaissé la ville superbe; Il l'a abaissée jusqu'à terre, Il lui a fait toucher la poussière.

^6Elle est foulée aux pieds, Aux pieds des pauvres, sous les pas des misérables.

^7Le chemin du juste est la droiture; Toi qui es juste, tu aplanis le sentier du juste.

^8Aussi nous t'attendons, ô Eternel! sur la voie de tes jugements; Notre âme soupire après ton nom et après ton souvenir.

^9Mon âme te désire pendant la nuit, Et mon esprit te cherche au dedans de moi; Car, lorsque tes jugements s'exercent sur la terre, Les habitants du monde apprennent la justice.

^10Si l'on fait grâce au méchant, il n'apprend pas la justice, Il se livre au mal dans le pays de la droiture, Et il n'a point égard à la majesté de Dieu.

^11Eternel, ta main est puissante: Ils ne l'aperçoivent pas. Ils verront ton zèle pour le peuple, et ils en seront confus; Le feu consumera tes ennemis.

^12Eternel, tu nous donnes la paix; Car tout ce que nous faisons, C'est toi qui l'accomplis pour nous.

^13Eternel, notre Dieu, d'autres maîtres que toi ont dominé sur nous; Mais c'est grâce à toi seul que nous invoquons ton nom.

^14Ceux qui sont morts ne revivront pas, Des ombres ne se relèveront pas; Car tu les as châtiés, tu les as anéantis, Et tu en as détruit tout souvenir.

^15Multiplie le peuple, ô Eternel! Multiplie le peuple, manifeste ta gloire; Recule toutes les limites du pays.

^16Eternel, ils t'ont cherché, quand ils étaient dans la détresse; Ils se sont répandus en prières, quand tu les as châtiés.

^17Comme une femme enceinte, sur le point d'accoucher, Se tord et crie au milieu de ses douleurs, Ainsi avons-nous été, loin de ta face, ô Eternel!

^18Nous avons conçu, nous avons éprouvé des douleurs, Et, quand nous enfantons, ce n'est que du vent: Le pays n'est pas sauvé, Et ses habitants ne sont pas nés.

^19Que tes morts revivent! Que mes cadavres se relèvent! -Réveillez-vous et tressaillez de joie, habitants de la poussière! Car ta rosée est une rosée vivifiante, Et la terre redonnera le jour aux ombres.

^20Va, mon peuple, entre dans ta chambre, Et ferme la porte derrière toi; Cache-toi pour quelques instants, Jusqu'à ce que la colère soit passée.

^21Car voici, l'Eternel sort de sa demeure, Pour punir les crimes des habitants de la terre; Et la terre mettra le sang à nu, Elle ne couvrira plus les meurtres.

Esaïe 27

^1En ce jour, l'Eternel frappera de sa dure, grande et forte épée Le léviathan, serpent fuyard, Le léviathan, serpent tortueux; Et il tuera le monstre qui est dans la mer.

^2En ce jour-là, Chantez un cantique sur la vigne.

^3Moi l'Eternel, j'en suis le gardien, Je l'arrose à chaque instant; De peur qu'on ne l'attaque, Nuit et jour je la garde.

^4Il n'y a point en moi de colère; Mais si je trouve à combattre des ronces et des épines, Je marcherai contre elles, je les consumerai toutes ensemble,

^5A moins qu'on ne me prenne pour refuge, Qu'on ne fasse la paix avec moi, qu'on ne fasse la paix avec moi.

^6Dans les temps à venir, Jacob prendra racine, Israël poussera des fleurs et des rejetons, Et il remplira le monde de ses fruits.

^7L'Eternel l'a-t-il frappé comme il a frappé ceux qui le frappaient? L'a-t-il tué comme il a tué ceux qui le tuaient?

^8C'est avec mesure que tu l'as châtié par l'exil, En l'emportant par le souffle impétueux du vent d'orient.

^9Ainsi le crime de Jacob a été expié, Et voici le fruit du pardon de son péché: L'Eternel a rendu toutes les pierres des autels Pareilles à des pierres de chaux réduites en poussière; Les idoles d'Astarté et les statues du soleil ne se relèveront plus.

^10Car la ville forte est solitaire, C'est une demeure délaissée et abandonnée comme le désert; Là pâture le veau, il s'y couche, et broute les branches.

^11Quand les rameaux sèchent, on les brise; Des femmes viennent, pour les brûler. C'était un peuple sans intelligence: Aussi celui qui l'a fait n'a point eu pitié de lui, Celui qui l'a formé ne lui a point fait grâce.

^12En ce temps-là, L'Eternel secouera des fruits, Depuis le cours du fleuve jusqu'au torrent d'Egypte; Et vous serez ramassés un à un, enfants d'Israël!

^13En ce jour, on sonnera de la grande trompette, Et alors reviendront ceux qui étaient exilés au pays d'Assyrie Ou fugitifs au pays d'Egypte; Et ils se prosterneront devant l'Eternel, Sur la montagne sainte, à Jérusalem.

Esaïe 28

^1Malheur à la couronne superbe des ivrognes d'Ephraïm, A la fleur fanée, qui fait l'éclat de sa parure, Sur la cime de la fertile vallée de ceux qui s'enivrent!

^2Voici venir, de la part du Seigneur, un homme fort et puissant, Comme un orage de grêle, un ouragan destructeur, Comme une tempête qui précipite des torrents d'eaux: Il la fait tomber en terre avec violence.

^3Elle sera foulée aux pieds, La couronne superbe des ivrognes d'Ephraïm;

^4Et la fleur fanée, qui fait l'éclat de sa parure, Sur la cime de la fertile vallée, Sera comme une figue hâtive qu'on aperçoit avant la récolte, Et qui, à peine dans la main, est aussitôt avalée.

^5En ce jour, l'Eternel des armées sera Une couronne éclatante et une parure magnifique Pour le reste de son peuple,

^6Un esprit de justice pour celui qui est assis au siège de la justice, Et une force pour ceux qui repoussent l'ennemi jusqu'à ses portes.

^7Mais eux aussi, ils chancellent dans le vin, Et les boissons fortes leur donnent des vertiges; Sacrificateurs et prophètes chancellent dans les boissons fortes, Ils sont absorbés par le vin, Ils ont des vertiges à cause des boissons fortes; Ils chancellent en prophétisant, Ils vacillent en rendant la justice.

^8Toutes les tables sont pleines de vomissements, d'ordures; Il n'y a plus de place. -

^9A qui veut-on enseigner la sagesse? A qui veut-on donner des leçons? Est-ce à des enfants qui viennent d'être sevrés, Qui viennent de quitter la mamelle?

^10Car c'est précepte sur précepte, précepte sur précepte, Règle sur règle, règle sur règle, Un peu ici, un peu là. -

^11Hé bien! c'est par des hommes aux lèvres balbutiantes Et au langage barbare Que l'Eternel parlera à ce peuple.

^12Il lui disait: Voici le repos, Laissez reposer celui qui est fatigué; Voici le lieu du repos! Mais ils n'ont point voulu écouter.

^13Et pour eux la parole de l'Eternel sera Précepte sur précepte, précepte sur précepte, Règle sur règle, règle sur règle, Un peu ici, un peu là, Afin qu'en marchant ils tombent à la renverse et se brisent, Afin qu'ils soient enlacés et pris.

^14Ecoutez donc la parole de l'Eternel, moqueurs, Vous qui dominez sur ce peuple de Jérusalem!

^15Vous dites: Nous avons fait une alliance avec la mort, Nous avons fait un pacte avec le séjour des morts; Quand le fléau débordé passera, il ne nous atteindra pas, Car nous avons la fausseté pour refuge et le mensonge pour abri.

^16C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'ai mis pour fondement en Sion une pierre, Une pierre éprouvée, une pierre angulaire de prix, solidement posée; Celui qui la prendra pour appui n'aura point hâte de fuir.

^17Je ferai de la droiture une règle, Et de la justice un niveau; Et la grêle emportera le refuge de la fausseté, Et les eaux inonderont l'abri du mensonge.

^18Votre alliance avec la mort sera détruite, Votre pacte avec le séjour des morts ne subsistera pas; Quand le fléau débordé passera, Vous serez par lui foulés aux pieds.

^19Chaque fois qu'il passera, il vous saisira; Car il passera tous les matins, le jour et la nuit, Et son bruit seul donnera l'épouvante.

^20Le lit sera trop court pour s'y étendre, Et la couverture trop étroite pour s'en envelopper.

^21Car l'Eternel se lèvera comme à la montagne de Peratsim, Il s'irritera comme dans la vallée de Gabaon, Pour faire son oeuvre, son oeuvre étrange, Pour exécuter son travail, son travail inouï.

^22Maintenant, ne vous livrez point à la moquerie, De peur que vos liens ne soient resserrés; Car la destruction de tout le pays est résolue; Je l'ai appris du Seigneur, de l'Eternel des armées.

^23Prêtez l'oreille, et écoutez ma voix! Soyez attentifs, et écoutez ma parole!

^24Celui qui laboure pour semer laboure-t-il toujours? Ouvre-t-il et brise-t-il toujours son terrain?

^25N'est-ce pas après en avoir aplani la surface Qu'il répand de la nielle et sème du cumin; Qu'il met le froment par rangées, L'orge à une place marquée, Et l'épeautre sur les bords?

^26Son Dieu lui a enseigné la marche à suivre, Il lui a donné ses instructions.

^27On ne foule pas la nielle avec le traîneau, Et la roue du chariot ne passe pas sur le cumin; Mais on bat la nielle avec le bâton, Et le cumin avec la verge.

^28On bat le blé, Mais on ne le bat pas toujours; On y pousse la roue du chariot et les chevaux, Mais on ne l'écrase pas.

^29Cela aussi vient de l'Eternel des armées; Admirable est son conseil, et grande est sa sagesse.

Esaïe 29

^1Malheur à Ariel, à Ariel, Cité dont David fit sa demeure! Ajoutez année à année, Laissez les fêtes accomplir leur cycle.

^2Puis j'assiégerai Ariel; Il y aura des plaintes et des gémissements; Et la ville sera pour moi comme un Ariel.

^3Je t'investirai de toutes parts, Je te cernerai par des postes armés, J'élèverai contre toi des retranchements.

^4Tu seras abaissée, ta parole viendra de terre, Et les sons en seront étouffés par la poussière; Ta voix sortira de terre comme celle d'un spectre, Et c'est de la poussière que tu murmureras tes discours.

^5La multitude de tes ennemis sera comme une fine poussière, Cette multitude de guerriers sera comme la balle qui vole, Et cela tout à coup, en un instant.

^6C'est de l'Eternel des armées que viendra le châtiment, Avec des tonnerres, des tremblements de terre et un bruit formidable, Avec l'ouragan et la tempête, Et avec la flamme d'un feu dévorant.

^7Et, comme il en est d'un songe, d'une vision nocturne, Ainsi en sera-t-il de la multitude des nations qui combattront Ariel, De tous ceux qui l'attaqueront, elle et sa forteresse, Et qui la serreront de près.

^8Comme celui qui a faim rêve qu'il mange, Puis s'éveille, l'estomac vide, Et comme celui qui a soif rêve qu'il boit, Puis s'éveille, épuisé et languissant; Ainsi en sera-t-il de la multitude des nations Qui viendront attaquer la montagne de Sion.

^9Soyez stupéfaits et étonnés! Fermez les yeux et devenez aveugles! Ils sont ivres, mais ce n'est pas de vin; Ils chancellent, mais ce n'est pas l'effet des liqueurs fortes.

^10Car l'Eternel a répandu sur vous un esprit d'assoupissement; Il a fermé vos yeux les prophètes, Il a voilé vos têtes les voyants.

^11Toute la révélation est pour vous comme les mots d'un livre cacheté Que l'on donne à un homme qui sait lire, en disant: Lis donc cela! Et qui répond: Je ne le puis, Car il est cacheté;

^12Ou comme un livre que l'on donne A un homme qui ne sait pas lire, en disant: Lis donc cela! Et qui répond: Je ne sais pas lire.

^13Le Seigneur dit: Quand ce peuple s'approche de moi, Il m'honore de la bouche et des lèvres; Mais son coeur est éloigné de moi, Et la crainte qu'il a de moi N'est qu'un précepte de tradition humaine.

^14C'est pourquoi je frapperai encore ce peuple Par des prodiges et des miracles; Et la sagesse de ses sages périra, Et l'intelligence de ses hommes intelligents disparaîtra.

^15Malheur à ceux qui cachent leurs desseins Pour les dérober à l'Eternel, Qui font leurs oeuvres dans les ténèbres, Et qui disent: Qui nous voit et qui nous connaît?

^16Quelle perversité est la vôtre! Le potier doit-il être considéré comme de l'argile, Pour que l'ouvrage dise de l'ouvrier: Il ne m'a point fait? Pour que le vase dise du potier: Il n'a point d'intelligence?

^17Encore un peu de temps, Et le Liban se changera en verger, Et le verger sera considéré comme une forêt.

^18En ce jour-là, les sourds entendront les paroles du livre; Et, délivrés de l'obscurité et des ténèbres, Les yeux des aveugles verront.

^19Les malheureux se réjouiront de plus en plus en l'Eternel, Et les pauvres feront du Saint d'Israël le sujet de leur allégresse.

^20Car le violent ne sera plus, le moqueur aura fini, Et tous ceux qui veillaient pour l'iniquité seront exterminés,

^21Ceux qui condamnaient les autres en justice, Tendaient des pièges à qui défendait sa cause à la porte, Et violaient par la fraude les droits de l'innocent.

^22C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel à la maison de Jacob, Lui qui a racheté Abraham: Maintenant Jacob ne rougira plus, Maintenant son visage ne pâlira plus.

^23Car, lorsque ses enfants verront au milieu d'eux l'oeuvre de mes mains, Ils sanctifieront mon nom; Ils sanctifieront le Saint de Jacob, Et ils craindront le Dieu d'Israël;

^24Ceux dont l'esprit s'égarait acquerront de l'intelligence, Et ceux qui murmuraient recevront instruction.

Esaïe 30

^1Malheur, dit l'Eternel, aux enfants rebelles, Qui prennent des résolutions sans moi, Et qui font des alliances sans ma volonté, Pour accumuler péché sur péché!

^2Qui descendent en Egypte sans me consulter, Pour se réfugier sous la protection de Pharaon, Et chercher un abri sous l'ombre de l'Egypte!

^3La protection de Pharaon sera pour vous une honte, Et l'abri sous l'ombre de l'Egypte une ignominie.

^4Déjà ses princes sont à Tsoan, Et ses envoyés ont atteint Hanès.

^5Tous seront confus au sujet d'un peuple qui ne leur sera point utile, Ni pour les secourir, ni pour les aider, Mais qui fera leur honte et leur opprobre.

^6Sentence des bêtes du midi: A travers une contrée de détresse et d'angoisse, D'où viennent la lionne et le lion, La vipère et le dragon volant, Ils portent à dos d'ânes leurs richesses, Et sur la bosse des chameaux leurs trésors, A un peuple qui ne leur sera point utile.

^7Car le secours de l'Egypte n'est que vanité et néant; C'est pourquoi j'appelle cela du bruit qui n'aboutit à rien.

^8Va maintenant, écris ces choses devant eux sur une table, Et grave-les dans un livre, Afin qu'elles subsistent dans les temps à venir, Eternellement et à perpétuité.

^9Car c'est un peuple rebelle, Ce sont des enfants menteurs, Des enfants qui ne veulent point écouter la loi de l'Eternel,

^10Qui disent aux voyants: Ne voyez pas! Et aux prophètes: Ne nous prophétisez pas des vérités, Dites-nous des choses flatteuses, Prophétisez des chimères!

^11Détournez-vous du chemin, Ecartez-vous du sentier, Eloignez de notre présence le Saint d'Israël!

^12C'est pourquoi ainsi parle le Saint d'Israël: Puisque vous rejetez cette parole, Que vous vous confiez dans la violence et dans les détours Et que vous les prenez pour appuis,

^13Ce crime sera pour vous Comme une partie crevassée qui menace ruine Et fait saillie dans un mur élevé, Dont l'écroulement arrive tout à coup, en un instant:

^14Il se brise comme se brise un vase de terre, Que l'on casse sans ménagement, Et dont les débris ne laissent pas un morceau Pour prendre du feu au foyer, Ou pour puiser de l'eau à la citerne.

^15Car ainsi a parlé le Seigneur, l'Eternel, le Saint d'Israël: C'est dans la tranquillité et le repos que sera votre salut, C'est dans le calme et la confiance que sera votre force. Mais vous ne l'avez pas voulu!

^16Vous avez dit: Non! nous prendrons la course à cheval! -C'est pourquoi vous fuirez à la course. -Nous monterons des coursiers légers! -C'est pourquoi ceux qui vous poursuivront seront légers.

^17Mille fuiront à la menace d'un seul, Et, à la menace de cinq, vous fuirez, Jusqu'à ce que vous restiez Comme un signal au sommet de la montagne, Comme un étendard sur la colline.

^18Cependant l'Eternel désire vous faire grâce, Et il se lèvera pour vous faire miséricorde; Car l'Eternel est un Dieu juste: Heureux tous ceux qui espèrent en lui!

^19Oui, peuple de Sion, habitant de Jérusalem, Tu ne pleureras plus! Il te fera grâce, quand tu crieras; Dès qu'il aura entendu, il t'exaucera.

^20Le Seigneur vous donnera du pain dans l'angoisse, Et de l'eau dans la détresse; Ceux qui t'instruisent ne se cacheront plus, Mais tes yeux verront ceux qui t'instruisent.

^21Tes oreilles entendront derrière toi la voix qui dira: Voici le chemin, marchez-y! Car vous iriez à droite, ou vous iriez à gauche.

^22Vous tiendrez pour souillés l'argent qui recouvre vos idoles, Et l'or dont elles sont revêtues; Tu en disperseras les débris comme une impureté: Hors d'ici! leur diras-tu.

^23Alors il répandra la pluie sur la semence que tu auras mise en terre, Et le pain que produira la terre sera savoureux et nourrissant; En ce même temps, tes troupeaux paîtront dans de vastes pâturages.

^24Les boeufs et les ânes, qui labourent la terre, Mangeront un fourrage salé, Qu'on aura vanné avec la pelle et le van.

^25Sur toute haute montagne et sur toute colline élevée, Il y aura des ruisseaux, des courants d'eau, Au jour du grand carnage, A la chute des tours.

^26La lumière de la lune sera comme la lumière du soleil, Et la lumière du soleil sera sept fois plus grande Comme la lumière de sept jours, Lorsque l'Eternel bandera la blessure de son peuple, Et qu'il guérira la plaie de ses coups.

^27Voici, le nom de l'Eternel vient de loin; Sa colère est ardente, c'est un violent incendie; Ses lèvres sont pleines de fureur, Et sa langue est comme un feu dévorant;

^28Son souffle est comme un torrent débordé qui atteint jusqu'au cou, Pour cribler les nations avec le crible de la destruction, Et comme un mors trompeur Entre les mâchoires des peuples.

^29Vous chanterez comme la nuit où l'on célèbre la fête, Vous aurez le coeur joyeux comme celui qui marche au son de la flûte, Pour aller à la montagne de l'Eternel, vers le rocher d'Israël.

^30Et l'Eternel fera retentir sa voix majestueuse, Il montrera son bras prêt à frapper, Dans l'ardeur de sa colère, Au milieu de la flamme d'un feu dévorant, De l'inondation, de la tempête et des pierres de grêle.

^31A la voix de l'Eternel, l'Assyrien tremblera; L'Eternel le frappera de sa verge.

^32A chaque coup de la verge qui lui est destinée, Et que l'Eternel fera tomber sur lui, On entendra les tambourins et les harpes; L'Eternel combattra contre lui à main levée.

^33Depuis longtemps un bûcher est préparé, Il est préparé pour le roi, Il est profond, il est vaste; Son bûcher, c'est du feu et du bois en abondance; Le souffle de l'Eternel l'enflamme, comme un torrent de soufre.

Esaïe 31

^1Malheur à ceux qui descendent en Egypte pour avoir du secours, Qui s'appuient sur des chevaux, Et se fient à la multitude des chars et à la force des cavaliers, Mais qui ne regardent pas vers le Saint d'Israël, Et ne recherchent pas l'Eternel!

^2Lui aussi, cependant, il est sage, il fait venir le malheur, Et ne retire point ses paroles; Il s'élève contre la maison des méchants, Et contre le secours de ceux qui commettent l'iniquité.

^3L'Egyptien est homme et non dieu; Ses chevaux sont chair et non esprit. Quand l'Eternel étendra sa main, Le protecteur chancellera, le protégé tombera, Et tous ensemble ils périront.

^4Car ainsi m'a parlé l'Eternel: Comme le lion, comme le lionceau rugit sur sa proie, Et, malgré tous les bergers rassemblés contre lui, Ne se laisse ni effrayer par leur voix, Ni intimider par leur nombre; De même l'Eternel des armées descendra Pour combattre sur la montagne de Sion et sur sa colline.

^5Comme des oiseaux déploient les ailes sur leur couvée, Ainsi l'Eternel des armées étendra sa protection sur Jérusalem; Il protégera et délivrera, Il épargnera et sauvera.

^6Revenez à celui dont on s'est profondément détourné, Enfants d'Israël!

^7En ce jour, chacun rejettera ses idoles d'argent et ses idoles d'or, Que vous vous êtes fabriquées de vos mains criminelles.

^8Et l'Assyrien tombera sous un glaive qui n'est pas celui d'un homme, Et un glaive qui n'est pas celui d'un homme le dévorera; Il s'enfuira devant le glaive, Et ses jeunes guerriers seront asservis.

^9Son rocher s'enfuira d'épouvante, Et ses chefs trembleront devant la bannière, Dit l'Eternel, qui a son feu dans Sion Et sa fournaise dans Jérusalem.

Esaïe 32

^1Alors le roi régnera selon la justice, Et les princes gouverneront avec droiture.

^2Chacun sera comme un abri contre le vent, Et un refuge contre la tempête, Comme des courants d'eau dans un lieu desséché, Comme l'ombre d'un grand rocher dans une terre altérée.

^3Les yeux de ceux qui voient ne seront plus bouchés, Et les oreilles de ceux qui entendent seront attentives.

^4Le coeur des hommes légers sera intelligent pour comprendre, Et la langue de ceux qui balbutient parlera vite et nettement.

^5On ne donnera plus à l'insensé le nom de noble, Ni au fourbe celui de magnanime.

^6Car l'insensé profère des folies, Et son coeur s'adonne au mal, Pour commettre l'impiété, Et dire des faussetés contre l'Eternel, Pour laisser à vide l'âme de celui qui a faim, Et enlever le breuvage de celui qui a soif.

^7Les armes du fourbe sont pernicieuses; Il forme de coupables desseins, Pour perdre les malheureux par des paroles mensongères, Même quand la cause du pauvre est juste.

^8Mais celui qui est noble forme de nobles desseins, Et il persévère dans ses nobles desseins.

^9Femmes insouciantes, Levez-vous, écoutez ma voix! Filles indolentes, Prêtez l'oreille à ma parole!

^10Dans un an et quelques jours, Vous tremblerez, indolentes; Car c'en est fait de la vendange, La récolte n'arrivera pas.

^11Soyez dans l'effroi, insouciantes! Tremblez, indolentes! Déshabillez-vous, mettez-vous à nu Et ceignez vos reins!

^12On se frappe le sein, Au souvenir de la beauté des champs Et de la fécondité des vignes.

^13Sur la terre de mon peuple Croissent les épines et les ronces, Même dans toutes les maisons de plaisance De la cité joyeuse.

^14Le palais est abandonné, La ville bruyante est délaissée; La colline et la tour serviront à jamais de cavernes; Les ânes sauvages y joueront, les troupeaux y paîtront,

^15Jusqu'à ce que l'esprit soit répandu d'en haut sur nous, Et que le désert se change en verger, Et que le verger soit considéré comme une forêt.

^16Alors la droiture habitera dans le désert, Et la justice aura sa demeure dans le verger.

^17L'oeuvre de la justice sera la paix, Et le fruit de la justice le repos et la sécurité pour toujours.

^18Mon peuple demeurera dans le séjour de la paix, Dans des habitations sûres, Dans des asiles tranquilles.

^19Mais la forêt sera précipitée sous la grêle, Et la ville profondément abaissée.

^20Heureux vous qui partout semez le long des eaux, Et qui laissez sans entraves le pied du boeuf et de l'âne!

Esaïe 33

^1Malheur à toi qui ravages, et qui n'as pas été ravagé! Qui pilles, et qu'on n'a pas encore pillé! Quand tu auras fini de ravager, tu seras ravagé; Quand tu auras achevé de piller, on te pillera.

^2Eternel, aie pitié de nous! Nous espérons en toi. Sois notre aide chaque matin, Et notre délivrance au temps de la détresse!

^3Quand ta voix retentit, Les peuples fuient; Quand tu te lèves, Les nations se dispersent.

^4On moissonne votre butin, Comme moissonne la sauterelle; On se précipite dessus, Comme se précipitent les sauterelles.

^5L'Eternel est élevé, Car il habite en haut; Il remplit Sion De droiture et de justice.

^6Tes jours seront en sûreté; La sagesse et l'intelligence sont une source de salut; La crainte de l'Eternel, C'est là le trésor de Sion.

^7Voici, les héros Poussent des cris au dehors; Les messagers de paix Pleurent amèrement.

^8Les routes sont désertes; On ne passe plus dans les chemins. Il a rompu l'alliance, il méprise les villes, Il n'a de respect pour personne.

^9Le pays est dans le deuil, dans la tristesse; Le Liban est confus, languissant; Le Saron est comme un désert; Le Basan et le Carmel secouent leur feuillage.

^10Maintenant je me lèverai, Dit l'Eternel, Maintenant je serai exalté, Maintenant je serai élevé.

^11Vous avez conçu du foin, Vous enfanterez de la paille; Votre souffle, C'est un feu qui vous consumera.

^12Les peuples seront Des fournaises de chaux, Des épines coupées Qui brûlent dans le feu.

^13Vous qui êtes loin, écoutez ce que j'ai fait! Et vous qui êtes près, sachez quelle est ma puissance!

^14Les pécheurs sont effrayés dans Sion, Un tremblement saisit les impies: Qui de nous pourra rester auprès d'un feu dévorant? Qui de nous pourra rester auprès de flammes éternelles? -

^15Celui qui marche dans la justice, Et qui parle selon la droiture, Qui méprise un gain acquis par extorsion, Qui secoue les mains pour ne pas accepter un présent, Qui ferme l'oreille pour ne pas entendre des propos sanguinaires, Et qui se bande les yeux pour ne pas voir le mal,

^16Celui-là habitera dans des lieux élevés; Des rochers fortifiés seront sa retraite; Du pain lui sera donné, De l'eau lui sera assurée.

^17Tes yeux verront le roi dans sa magnificence, Ils contempleront le pays dans toute son étendue.

^18Ton coeur se souviendra de la terreur: Où est le secrétaire, où est le trésorier? Où est celui qui inspectait les tours?

^19Tu ne verras plus le peuple audacieux, Le peuple au langage obscur qu'on n'entend pas, A la langue barbare qu'on ne comprend pas.

^20Regarde Sion, la cité de nos fêtes! Tes yeux verront Jérusalem, séjour tranquille, Tente qui ne sera plus transportée, Dont les pieux ne seront jamais enlevés, Et dont les cordages ne seront point détachés.

^21C'est là vraiment que l'Eternel est magnifique pour nous: Il nous tient lieu de fleuves, de vastes rivières, Où ne pénètrent point de navires à rames, Et que ne traverse aucun grand vaisseau.

^22Car l'Eternel est notre juge, L'Eternel est notre législateur, L'Eternel est notre roi: C'est lui qui nous sauve.

^23Tes cordages sont relâchés; Ils ne serrent plus le pied du mât et ne tendent plus les voiles. Alors on partage la dépouille d'un immense butin; Les boiteux même prennent part au pillage:

^24Aucun habitant ne dit: Je suis malade! Le peuple de Jérusalem reçoit le pardon de ses iniquités.

Esaïe 35

^1Le désert et le pays aride se réjouiront; La solitude s'égaiera, et fleurira comme un narcisse;

^2Elle se couvrira de fleurs, et tressaillira de joie, Avec chants d'allégresse et cris de triomphe; La gloire du Liban lui sera donnée, La magnificence du Carmel et de Saron. Ils verront la gloire de l'Eternel, la magnificence de notre Dieu.

^3Fortifiez les mains languissantes, Et affermissez les genoux qui chancellent;

^4Dites à ceux qui ont le coeur troublé: Prenez courage, ne craignez point; Voici votre Dieu, la vengeance viendra, La rétribution de Dieu; Il viendra lui-même, et vous sauvera.

^5Alors s'ouvriront les yeux des aveugles, S'ouvriront les oreilles des sourds;

^6Alors le boiteux sautera comme un cerf, Et la langue du muet éclatera de joie. Car des eaux jailliront dans le désert, Et des ruisseaux dans la solitude;

^7Le mirage se changera en étang Et la terre desséchée en sources d'eaux; Dans le repaire qui servait de gîte aux chacals, Croîtront des roseaux et des joncs.

^8Il y aura là un chemin frayé, une route, Qu'on appellera la voie sainte; Nul impur n'y passera; elle sera pour eux seuls; Ceux qui la suivront, même les insensés, ne pourront s'égarer.

^9Sur cette route, point de lion; Nulle bête féroce ne la prendra, Nulle ne s'y rencontrera; Les délivrés y marcheront.

^10Les rachetés de l'Eternel retourneront, Ils iront à Sion avec chants de triomphe, Et une joie éternelle couronnera leur tête; L'allégresse et la joie s'approcheront, La douleur et les gémissements s'enfuiront.

Esaïe 38

^1En ce temps-là, Ezéchias fut malade à la mort. Le prophète Esaïe, fils d'Amots, vint auprès de lui, et lui dit: Ainsi parle l'Eternel: Donne tes ordres à ta maison, car tu vas mourir, et tu ne vivras plus.

^2Ezéchias tourna son visage contre le mur, et fit cette prière à l'Eternel:

^3O Eternel! souviens-toi que j'ai marché devant ta face avec fidélité et intégrité de coeur, et que j'ai fait ce qui est bien à tes yeux! Et Ezéchias répandit d'abondantes larmes.

^4Puis la parole de l'Eternel fut adressée à Esaïe, en ces mots:

^5Va, et dis à Ezéchias: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu de David, ton père: J'ai entendu ta prière, j'ai vu tes larmes. Voici, j'ajouterai à tes jours quinze années.

^6Je te délivrerai, toi et cette ville, de la main du roi d'Assyrie; je protégerai cette ville.

^7Et voici, de la part de l'Eternel, le signe auquel tu connaîtras que l'Eternel accomplira la parole qu'il a prononcée.

^8Je ferai reculer de dix degrés en arrière avec le soleil l'ombre des degrés qui est descendue sur les degrés d'Achaz. Et le soleil recula de dix degrés sur les degrés où il était descendu.

^9Cantique d'Ezéchias, roi de Juda, sur sa maladie et sur son rétablissement.

^10Je disais: Quand mes jours sont en repos, je dois m'en aller Aux portes du séjour des morts. Je suis privé du reste de mes années!

^11Je disais: Je ne verrai plus l'Eternel, L'Eternel, sur la terre des vivants; Je ne verrai plus aucun homme Parmi les habitants du monde!

^12Ma demeure est enlevée et transportée loin de moi, Comme une tente de berger; Je sens le fil de ma vie coupé comme par un tisserand Qui me retrancherait de sa trame. Du jour à la nuit tu m'auras achevé!

^13Je me suis contenu jusqu'au matin; Comme un lion, il brisait tous mes os, Du jour à la nuit tu m'auras achevé!

^14Je poussais des cris comme une hirondelle en voltigeant, Je gémissais comme la colombe; Mes yeux s'élevaient languissants vers le ciel: O Eternel! je suis dans l'angoisse, secours-moi!

^15Que dirai-je? Il m'a répondu, et il m'a exaucé. Je marcherai humblement jusqu'au terme de mes années, Après avoir été ainsi affligé.

^16Seigneur, c'est par tes bontés qu'on jouit de la vie, C'est par elles que je respire encore; Tu me rétablis, tu me rends à la vie.

^17Voici, mes souffrances mêmes sont devenues mon salut; Tu as pris plaisir à retirer mon âme de la fosse du néant, Car tu as jeté derrière toi tous mes péchés.

^18Ce n'est pas le séjour des morts qui te loue, Ce n'est pas la mort qui te célèbre; Ceux qui sont descendus dans la fosse n'espèrent plus en ta fidélité.

^19Le vivant, le vivant, c'est celui-là qui te loue, Comme moi aujourd'hui; Le père fait connaître à ses enfants ta fidélité.

^20L'Eternel m'a sauvé! Nous ferons résonner les cordes de nos instruments, Tous les jours de notre vie, Dans la maison de l'Eternel.

^21Esaïe avait dit: Qu'on apporte une masse de figues, et qu'on les étende sur l'ulcère; et Ezéchias vivra.

^22Et Ezéchias avait dit: A quel signe connaîtrai-je que je monterai à la maison de l'Eternel?

Esaïe 39

^1En ce même temps, Merodac-Baladan, fils de Baladan, roi de Babylone, envoya une lettre et un présent à Ezéchias, parce qu'il avait appris sa maladie et son rétablissement.

^2Ezéchias en eut de la joie, et il montra aux envoyés le lieu où étaient ses choses de prix, l'argent et l'or, les aromates et l'huile précieuse, tout son arsenal, et tout ce qui se trouvait dans ses trésors: il n'y eut rien qu'Ezéchias ne leur fît voir dans sa maison et dans tous ses domaines.

^3Esaïe, le prophète, vint ensuite auprès du roi Ezéchias, et lui dit: Qu'ont dit ces gens-là, et d'où sont-ils venus vers toi? Ezéchias répondit: Ils sont venus vers moi d'un pays éloigné, de Babylone.

^4Esaïe dit encore: Qu'ont-ils vu dans ta maison? Ezéchias répondit: Ils ont vu tout ce qui est dans ma maison: il n'y a rien dans mes trésors que je ne leur aie fait voir.

^5Alors Esaïe dit à Ezéchias: Ecoute la parole de l'Eternel des armées!

^6Voici, les temps viendront où l'on emportera à Babylone tout ce qui est dans ta maison et ce que tes pères ont amassé jusqu'à ce jour; il n'en restera rien, dit l'Eternel.

^7Et l'on prendra de tes fils, qui seront sortis de toi, que tu auras engendrés, pour en faire des eunuques dans le palais du roi de Babylone.

^8Ezéchias répondit à Esaïe: La parole de l'Eternel, que tu as prononcée, est bonne; car, ajouta-t-il, il y aura paix et sécurité pendant ma vie.

Esaïe 40

^1Consolez, consolez mon peuple, Dit votre Dieu.

^2Parlez au coeur de Jérusalem, et criez lui Que sa servitude est finie, Que son iniquité est expiée, Qu'elle a reçu de la main de l'Eternel Au double de tous ses péchés.

^3Une voix crie: Préparez au désert le chemin de l'Eternel, Aplanissez dans les lieux arides Une route pour notre Dieu.

^4Que toute vallée soit exhaussée, Que toute montagne et toute colline soient abaissées! Que les coteaux se changent en plaines, Et les défilés étroits en vallons!

^5Alors la gloire de l'Eternel sera révélée, Et au même instant toute chair la verra; Car la bouche de l'Eternel a parlé.

^6Une voix dit: Crie! -Et il répond: Que crierai-je? Toute chair est comme l'herbe, Et tout son éclat comme la fleur des champs.

^7L'herbe sèche, la fleur tombe, Quand le vent de l'Eternel souffle dessus. -Certainement le peuple est comme l'herbe:

^8L'herbe sèche, la fleur tombe; Mais la parole de notre Dieu subsiste éternellement.

^9Monte sur une haute montagne, Sion, pour publier la bonne nouvelle; Elève avec force ta voix, Jérusalem, pour publier la bonne nouvelle; Elève ta voix, ne crains point, Dis aux villes de Juda: Voici votre Dieu!

^10Voici, le Seigneur, l'Eternel vient avec puissance, Et de son bras il commande; Voici, le salaire est avec lui, Et les rétributions le précèdent.

^11Comme un berger, il paîtra son troupeau, Il prendra les agneaux dans ses bras, Et les portera dans son sein; Il conduira les brebis qui allaitent.

^12Qui a mesuré les eaux dans le creux de sa main, Pris les dimensions des cieux avec la paume, Et ramassé la poussière de la terre dans un tiers de mesure? Qui a pesé les montagnes au crochet, Et les collines à la balance?

^13Qui a sondé l'esprit de l'Eternel, Et qui l'a éclairé de ses conseils?

^14Avec qui a-t-il délibéré pour en recevoir de l'instruction? Qui lui a appris le sentier de la justice? Qui lui a enseigné la sagesse, Et fait connaître le chemin de l'intelligence?

^15Voici, les nations sont comme une goutte d'un seau, Elles sont comme de la poussière sur une balance; Voici, les îles sont comme une fine poussière qui s'envole.

^16Le Liban ne suffit pas pour le feu, Et ses animaux ne suffisent pas pour l'holocauste.

^17Toutes les nations sont devant lui comme un rien, Elles ne sont pour lui que néant et vanité.

^18A qui voulez-vous comparer Dieu? Et quelle image ferez-vous son égale?

^19C'est un ouvrier qui fond l'idole, Et c'est un orfèvre qui la couvre d'or, Et y soude des chaînettes d'argent.

^20Celui que la pauvreté oblige à donner peu Choisit un bois qui résiste à la vermoulure; Il se procure un ouvrier capable, Pour faire une idole qui ne branle pas.

^21Ne le savez-vous pas? ne l'avez-vous pas appris? Ne vous l'a-t-on pas fait connaître dès le commencement? N'avez-vous jamais réfléchi à la fondation de la terre?

^22C'est lui qui est assis au-dessus du cercle de la terre, Et ceux qui l'habitent sont comme des sauterelles; Il étend les cieux comme une étoffe légère, Il les déploie comme une tente, pour en faire sa demeure.

^23C'est lui qui réduit les princes au néant, Et qui fait des juges de la terre une vanité;

^24Ils ne sont pas même plantés, pas même semés, Leur tronc n'a pas même de racine en terre: Il souffle sur eux, et ils se dessèchent, Et un tourbillon les emporte comme le chaume.

^25A qui me comparerez-vous, pour que je lui ressemble? Dit le Saint.

^26Levez vos yeux en haut, et regardez! Qui a créé ces choses? Qui fait marcher en ordre leur armée? Il les appelle toutes par leur nom; Par son grand pouvoir et par sa force puissante, Il n'en est pas une qui fasse défaut.

^27Pourquoi dis-tu, Jacob, Pourquoi dis-tu, Israël: Ma destinée est cachée devant l'Eternel, Mon droit passe inaperçu devant mon Dieu?

^28Ne le sais-tu pas? ne l'as-tu pas appris? C'est le Dieu d'éternité, l'Eternel, Qui a créé les extrémités de la terre; Il ne se fatigue point, il ne se lasse point; On ne peut sonder son intelligence.

^29Il donne de la force à celui qui est fatigué, Et il augmente la vigueur de celui qui tombe en défaillance.

^30Les adolescents se fatiguent et se lassent, Et les jeunes hommes chancellent;

^31Mais ceux qui se confient en l'Eternel renouvellent leur force. Ils prennent le vol comme les aigles; Ils courent, et ne se lassent point, Ils marchent, et ne se fatiguent point.

Esaïe 41

^1Iles, faites silence pour m'écouter! Que les peuples raniment leur force, Qu'ils avancent, et qu'ils parlent! Approchons pour plaider ensemble.

^2Qui a suscité de l'orient Celui que le salut appelle à sa suite? Qui lui a livré les nations et assujetti des rois? Qui a réduit leur glaive en poussière, Et leur arc en un chaume qui s'envole?

^3Il s'est mis à leur poursuite, il a parcouru avec bonheur Un chemin que son pied n'avait jamais foulé.

^4Qui a fait et exécuté ces choses? C'est celui qui a appelé les générations dès le commencement, Moi, l'Eternel, le premier Et le même jusqu'aux derniers âges.

^5Les îles le voient, et sont dans la crainte, Les extrémités de la terre tremblent: Ils s'approchent, ils viennent.

^6Ils s'aident l'un l'autre, Et chacun dit à son frère: Courage!

^7Le sculpteur encourage le fondeur; Celui qui polit au marteau encourage celui qui frappe sur l'enclume; Il dit de la soudure: Elle est bonne! Et il fixe l'idole avec des clous, pour qu'elle ne branle pas.

^8Mais toi, Israël, mon serviteur, Jacob, que j'ai choisi, Race d'Abraham que j'ai aimé!

^9Toi, que j'ai pris aux extrémités de la terre, Et que j'ai appelé d'une contrée lointaine, A qui j'ai dit: Tu es mon serviteur, Je te choisis, et ne te rejette point!

^10Ne crains rien, car je suis avec toi; Ne promène pas des regards inquiets, car je suis ton Dieu; Je te fortifie, je viens à ton secours, Je te soutiens de ma droite triomphante.

^11Voici, ils seront confondus, ils seront couverts de honte, Tous ceux qui sont irrités contre toi; Ils seront réduits à rien, ils périront, Ceux qui disputent contre toi.

^12Tu les chercheras, et ne les trouveras plus, Ceux qui te suscitaient querelle; Ils seront réduits à rien, réduits au néant, Ceux qui te faisaient la guerre.

^13Car je suis l'Eternel, ton Dieu, Qui fortifie ta droite, Qui te dis: Ne crains rien, Je viens à ton secours.

^14Ne crains rien, vermisseau de Jacob, Faible reste d'Israël; Je viens à ton secours, dit l'Eternel, Et le Saint d'Israël est ton sauveur.

^15Voici, je fais de toi un traîneau aigu, tout neuf, Garni de pointes; Tu écraseras, tu broieras les montagnes, Et tu rendras les collines semblables à de la balle.

^16Tu les vanneras, et le vent les emportera, Et un tourbillon les dispersera. Mais toi, tu te réjouiras en l'Eternel, Tu mettras ta gloire dans le Saint d'Israël.

^17Les malheureux et les indigents cherchent de l'eau, et il n'y en a point; Leur langue est desséchée par la soif. Moi, l'Eternel, je les exaucerai; Moi, le Dieu d'Israël, je ne les abandonnerai pas.

^18Je ferai jaillir des fleuves sur les collines, Et des sources au milieu des vallées; Je changerai le désert en étang, Et la terre aride en courants d'eau;

^19Je mettrai dans le désert le cèdre, l'acacia, Le myrte et l'olivier; Je mettrai dans les lieux stériles Le cyprès, l'orme et le buis, tous ensemble;

^20Afin qu'ils voient, qu'ils sachent, Qu'ils observent et considèrent Que la main de l'Eternel a fait ces choses, Que le Saint d'Israël en est l'auteur.

^21Plaidez votre cause, Dit l'Eternel; Produisez vos moyens de défense, Dit le roi de Jacob.

^22Qu'ils les produisent, et qu'ils nous déclarent Ce qui doit arriver. Quelles sont les prédictions que jadis vous avez faites? Dites-le, pour que nous y prenions garde, Et que nous en reconnaissions l'accomplissement; Ou bien, annoncez-nous l'avenir.

^23Dites ce qui arrivera plus tard, Pour que nous sachions si vous êtes des dieux; Faites seulement quelque chose de bien ou de mal, Pour que nous le voyions et le regardions ensemble.

^24Voici, vous n'êtes rien, Et votre oeuvre est le néant; C'est une abomination que de se complaire en vous.

^25Je l'ai suscité du septentrion, et il est venu; De l'orient, il invoque mon nom; Il foule les puissants comme de la boue, Comme de l'argile que foule un potier.

^26Qui l'a annoncé dès le commencement, pour que nous le sachions, Et longtemps d'avance, pour que nous disions: C'est vrai? Nul ne l'a annoncé, nul ne l'a prédit, Et personne n'a entendu vos paroles.

^27C'est moi le premier qui ai dit à Sion: Les voici, les voici! Et à Jérusalem: J'envoie un messager de bonnes nouvelles!

^28Je regarde, et il n'y a personne, Personne parmi eux qui prophétise, Et qui puisse répondre, si je l'interroge.

^29Voici, ils ne sont tous que vanité, Leurs oeuvres ne sont que néant, Leurs idoles ne sont qu'un vain souffle.

Esaïe 42

^1Voici mon serviteur, que je soutiendrai, Mon élu, en qui mon âme prend plaisir. J'ai mis mon esprit sur lui; Il annoncera la justice aux nations.

^2Il ne criera point, il n'élèvera point la voix, Et ne la fera point entendre dans les rues.

^3Il ne brisera point le roseau cassé, Et il n'éteindra point la mèche qui brûle encore; Il annoncera la justice selon la vérité.

^4Il ne se découragera point et ne se relâchera point, Jusqu'à ce qu'il ait établi la justice sur la terre, Et que les îles espèrent en sa loi.

^5Ainsi parle Dieu, l'Eternel, Qui a créé les cieux et qui les a déployés, Qui a étendu la terre et ses productions, Qui a donné la respiration à ceux qui la peuplent, Et le souffle à ceux qui y marchent.

^6Moi, l'Eternel, je t'ai appelé pour le salut, Et je te prendrai par la main, Je te garderai, et je t'établirai pour traiter alliance avec le peuple, Pour être la lumière des nations,

^7Pour ouvrir les yeux des aveugles, Pour faire sortir de prison le captif, Et de leur cachot ceux qui habitent dans les ténèbres.

^8Je suis l'Eternel, c'est là mon nom; Et je ne donnerai pas ma gloire à un autre, Ni mon honneur aux idoles.

^9Voici, les premières choses se sont accomplies, Et je vous en annonce de nouvelles; Avant qu'elles arrivent, je vous les prédis.

^10Chantez à l'Eternel un cantique nouveau, Chantez ses louanges aux extrémités de la terre, Vous qui voguez sur la mer et vous qui la peuplez, Iles et habitants des îles!

^11Que le désert et ses villes élèvent la voix! Que les villages occupés par Kédar élèvent la voix! Que les habitants des rochers tressaillent d'allégresse! Que du sommet des montagnes retentissent des cris de joie!

^12Qu'on rende gloire à l'Eternel, Et que dans les îles on publie ses louanges!

^13L'Eternel s'avance comme un héros, Il excite son ardeur comme un homme de guerre; Il élève la voix, il jette des cris, Il manifeste sa force contre ses ennemis.

^14J'ai longtemps gardé le silence, je me suis tu, je me suis contenu; Je crierai comme une femme en travail, Je serai haletant et je soufflerai tout à la fois.

^15Je ravagerai montagnes et collines, Et j'en dessécherai toute la verdure; Je changerai les fleuves en terre ferme, Et je mettrai les étangs à sec.

^16Je ferai marcher les aveugles sur un chemin qu'ils ne connaissent pas, Je les conduirai par des sentiers qu'ils ignorent; Je changerai devant eux les ténèbres en lumière, Et les endroits tortueux en plaine: Voilà ce que je ferai, et je ne les abandonnerai point.

^17Ils reculeront, ils seront confus, Ceux qui se confient aux idoles taillées, Ceux qui disent aux idoles de fonte: Vous êtes nos dieux!

^18Sourds, écoutez! Aveugles, regardez et voyez!

^19Qui est aveugle, sinon mon serviteur, Et sourd comme mon messager que j'envoie? Qui est aveugle, comme l'ami de Dieu, Aveugle comme le serviteur de l'Eternel?

^20Tu as vu beaucoup de choses, mais tu n'y as point pris garde; On a ouvert les oreilles, mais on n'a point entendu.

^21L'Eternel a voulu, pour le bonheur d'Israël, Publier une loi grande et magnifique.

^22Et c'est un peuple pillé et dépouillé! On les a tous enchaînés dans des cavernes, Plongés dans des cachots; Ils ont été mis au pillage, et personne qui les délivre! Dépouillés, et personne qui dise: Restitue!

^23Qui parmi vous prêtera l'oreille à ces choses? Qui voudra s'y rendre attentif et écouter à l'avenir?

^24Qui a livré Jacob au pillage, Et Israël aux pillards? N'est-ce pas l'Eternel? Nous avons péché contre lui. Ils n'ont point voulu marcher dans ses voies, Et ils n'ont point écouté sa loi.

^25Aussi a-t-il versé sur Israël l'ardeur de sa colère Et la violence de la guerre; La guerre l'a embrasé de toutes parts, et il n'a point compris; Elle l'a consumé, et il n'y a point pris garde.

Esaïe 43

^1Ainsi parle maintenant l'Eternel, qui t'a créé, ô Jacob! Celui qui t'a formé, ô Israël! Ne crains rien, car je te rachète, Je t'appelle par ton nom: tu es à moi!

^2Si tu traverses les eaux, je serai avec toi; Et les fleuves, ils ne te submergeront point; Si tu marches dans le feu, tu ne te brûleras pas, Et la flamme ne t'embrasera pas.

^3Car je suis l'Eternel, ton Dieu, Le Saint d'Israël, ton sauveur; Je donne l'Egypte pour ta rançon, L'Ethiopie et Saba à ta place.

^4Parce que tu as du prix à mes yeux, Parce que tu es honoré et que je t'aime, Je donne des hommes à ta place, Et des peuples pour ta vie.

^5Ne crains rien, car je suis avec toi; Je ramènerai de l'orient ta race, Et je te rassemblerai de l'occident.

^6Je dirai au septentrion: Donne! Et au midi: Ne retiens point! Fais venir mes fils des pays lointains, Et mes filles de l'extrémité de la terre,

^7Tous ceux qui s'appellent de mon nom, Et que j'ai créés pour ma gloire, Que j'ai formés et que j'ai faits.

^8Qu'on fasse sortir le peuple aveugle, qui a des yeux, Et les sourds, qui ont des oreilles.

^9Que toutes les nations se rassemblent, Et que les peuples se réunissent. Qui d'entre eux a annoncé ces choses? Lesquels nous ont fait entendre les premières prédictions? Qu'ils produisent leurs témoins et établissent leur droit; Qu'on écoute et qu'on dise: C'est vrai!

^10Vous êtes mes témoins, dit l'Eternel, Vous, et mon serviteur que j'ai choisi, Afin que vous le sachiez, Que vous me croyiez et compreniez que c'est moi: Avant moi il n'a point été formé de Dieu, Et après moi il n'y en aura point.

^11C'est moi, moi qui suis l'Eternel, Et hors moi il n'y a point de sauveur.

^12C'est moi qui ai annoncé, sauvé, prédit, Ce n'est point parmi vous un dieu étranger; Vous êtes mes témoins, dit l'Eternel, C'est moi qui suis Dieu.

^13Je le suis dès le commencement, Et nul ne délivre de ma main; J'agirai: qui s'y opposera?

^14Ainsi parle l'Eternel, Votre rédempteur, le Saint d'Israël: A cause de vous, j'envoie l'ennemi contre Babylone, Et je fais descendre tous les fuyards, Même les Chaldéens, sur les navires dont ils tiraient gloire.

^15Je suis l'Eternel, votre Saint, Le créateur d'Israël, votre roi.

^16Ainsi parle l'Eternel, Qui fraya dans la mer un chemin, Et dans les eaux puissantes un sentier,

^17Qui mit en campagne des chars et des chevaux, Une armée et de vaillants guerriers, Soudain couchés ensemble, pour ne plus se relever, Anéantis, éteints comme une mèche:

^18Ne pensez plus aux événements passés, Et ne considérez plus ce qui est ancien.

^19Voici, je vais faire une chose nouvelle, sur le point d'arriver: Ne la connaîtrez-vous pas? Je mettrai un chemin dans le désert, Et des fleuves dans la solitude.

^20Les bêtes des champs me glorifieront, Les chacals et les autruches, Parce que j'aurai mis des eaux dans le désert, Des fleuves dans la solitude, Pour abreuver mon peuple, mon élu.

^21Le peuple que je me suis formé Publiera mes louanges.

^22Et tu ne m'as pas invoqué, ô Jacob! Car tu t'es lassé de moi, ô Israël!

^23Tu ne m'as pas offert tes brebis en holocauste, Et tu ne m'as pas honoré par tes sacrifices; Je ne t'ai point tourmenté pour des offrandes, Et je ne t'ai point fatigué pour de l'encens.

^24Tu n'as pas à prix d'argent acheté pour moi des aromates, Et tu ne m'as pas rassasié de la graisse de tes sacrifices; Mais tu m'as tourmenté par tes péchés, Tu m'as fatigué par tes iniquités.

^25C'est moi, moi qui efface tes transgressions pour l'amour de moi, Et je ne me souviendrai plus de tes péchés.

^26Réveille ma mémoire, plaidons ensemble, Parle toi-même, pour te justifier.

^27Ton premier père a péché, Et tes interprètes se sont rebellés contre moi.

^28C'est pourquoi j'ai traité en profanes les chefs du sanctuaire, J'ai livré Jacob à la destruction, Et Israël aux outrages.

Esaïe 44

^1Ecoute maintenant, ô Jacob, mon serviteur! O Israël, que j'ai choisi!

^2Ainsi parle l'Eternel, qui t'a fait, Et qui t'a formé dès ta naissance, Celui qui est ton soutien: Ne crains rien, mon serviteur Jacob, Mon Israël, que j'ai choisi.

^3Car je répandrai des eaux sur le sol altéré, Et des ruisseaux sur la terre desséchée; Je répandrai mon esprit sur ta race, Et ma bénédiction sur tes rejetons.

^4Ils pousseront comme au milieu de l'herbe, Comme les saules près des courants d'eau.

^5Celui-ci dira: Je suis à l'Eternel; Celui-là se réclamera du nom de Jacob; Cet autre écrira de sa main: à l'Eternel! Et prononcera avec amour le nom d'Israël.

^6Ainsi parle l'Eternel, roi d'Israël et son rédempteur, L'Eternel des armées: Je suis le premier et je suis le dernier, Et hors moi il n'y a point de Dieu.

^7Qui a, comme moi, fait des prédictions Qu'il le déclare et me le prouve!, Depuis que j'ai fondé le peuple ancien? Qu'ils annoncent l'avenir et ce qui doit arriver!

^8N'ayez pas peur, et ne tremblez pas; Ne te l'ai-je pas dès longtemps annoncé et déclaré? Vous êtes mes témoins: Y a-t-il un autre Dieu que moi? Il n'y a pas d'autre rocher, je n'en connais point.

^9Ceux qui fabriquent des idoles ne sont tous que vanité, Et leurs plus belles oeuvres ne servent à rien; Elles le témoignent elles-mêmes: Elles n'ont ni la vue, ni l'intelligence, Afin qu'ils soient dans la confusion.

^10Qui est-ce qui fabrique un dieu, ou fond une idole, Pour n'en retirer aucune utilité?

^11Voici, tous ceux qui y travaillent seront confondus, Et les ouvriers ne sont que des hommes; Qu'ils se réunissent tous, qu'ils se présentent, Et tous ensemble ils seront tremblants et couverts de honte.

^12Le forgeron fait une hache, Il travaille avec le charbon, Et il la façonne à coups de marteau; Il la forge d'un bras vigoureux; Mais a-t-il faim, le voilà sans force; Ne boit-il pas d'eau, le voilà épuisé.

^13Le charpentier étend le cordeau, Fait un tracé au crayon, Façonne le bois avec un couteau, Et marque ses dimensions avec le compas; Et il produit une figure d'homme, Une belle forme humaine, Pour qu'elle habite dans une maison.

^14Il se coupe des cèdres, Il prend des rouvres et des chênes, Et fait un choix parmi les arbres de la forêt; Il plante des pins, Et la pluie les fait croître.

^15Ces arbres servent à l'homme pour brûler, Il en prend et il se chauffe. Il y met aussi le feu pour cuire du pain; Et il en fait également un dieu, qu'il adore, Il en fait une idole, devant laquelle il se prosterne.

^16Il brûle au feu la moitié de son bois, Avec cette moitié il cuit de la viande, Il apprête un rôti, et se rassasie; Il se chauffe aussi, et dit: Ha! Ha! Je me chauffe, je vois la flamme!

^17Et avec le reste il fait un dieu, son idole, Il se prosterne devant elle, il l'adore, il l'invoque, Et s'écrie: Sauve-moi! Car tu es mon dieu!

^18Ils n'ont ni intelligence, ni entendement, Car on leur a fermé les yeux pour qu'ils ne voient point, Et le coeur pour qu'ils ne comprennent point.

^19Il ne rentre pas en lui-même, Et il n'a ni l'intelligence, ni le bon sens de dire: J'en ai brûlé une moitié au feu, J'ai cuit du pain sur les charbons, J'ai rôti de la viande et je l'ai mangée; Et avec le reste je ferais une abomination! Je me prosternerais devant un morceau de bois!

^20Il se repaît de cendres, Son coeur abusé l'égare, Et il ne sauvera point son âme, et ne dira point: N'est-ce pas du mensonge que j'ai dans ma main?

^21Souviens-toi de ces choses, ô Jacob! O Israël! car tu es mon serviteur; Je t'ai formé, tu es mon serviteur; Israël, je ne t'oublierai pas.

^22J'efface tes transgressions comme un nuage, Et tes péchés comme une nuée; Reviens à moi, Car je t'ai racheté.

^23Cieux, réjouissez-vous! car l'Eternel a agi; Profondeurs de la terre, retentissez d'allégresse! Montagnes, éclatez en cris de joie! Vous aussi, forêts, avec tous vos arbres! Car l'Eternel a racheté Jacob, Il a manifesté sa gloire en Israël.

^24Ainsi parle l'Eternel, ton rédempteur, Celui qui t'a formé dès ta naissance: Moi, l'Eternel, j'ai fait toutes choses, Seul j'ai déployé les cieux, Seul j'ai étendu la terre.

^25J'anéantis les signes des prophètes de mensonge, Et je proclame insensés les devins; Je fais reculer les sages, Et je tourne leur science en folie.

^26Je confirme la parole de mon serviteur, Et j'accomplis ce que prédisent mes envoyés; Je dis de Jérusalem: Elle sera habitée, Et des villes de Juda: Elles seront rebâties; Et je relèverai leurs ruines.

^27Je dis à l'abîme: Dessèche-toi, Je tarirai tes fleuves.

^28Je dis de Cyrus: Il est mon berger, Et il accomplira toute ma volonté; Il dira de Jérusalem: Qu'elle soit rebâtie! Et du temple: Qu'il soit fondé!

Esaïe 45

^1Ainsi parle l'Eternel à son oint, à Cyrus, Qu'il tient par la main, Pour terrasser les nations devant lui, Et pour relâcher la ceinture des rois, Pour lui ouvrir les portes, Afin qu'elles ne soient plus fermées;

^2Je marcherai devant toi, J'aplanirai les chemins montueux, Je romprai les portes d'airain, Et je briserai les verrous de fer.

^3Je te donnerai des trésors cachés, Des richesses enfouies, Afin que tu saches Que je suis l'Eternel qui t'appelle par ton nom, Le Dieu d'Israël.

^4Pour l'amour de mon serviteur Jacob, Et d'Israël, mon élu, Je t'ai appelé par ton nom, Je t'ai parlé avec bienveillance, avant que tu me connusses.

^5Je suis l'Eternel, et il n'y en a point d'autre, Hors moi il n'y a point de Dieu; Je t'ai ceint, avant que tu me connusses.

^6C'est afin que l'on sache, du soleil levant au soleil couchant, Que hors moi il n'y a point de Dieu: Je suis l'Eternel, et il n'y en a point d'autre.

^7Je forme la lumière, et je crée les ténèbres, Je donne la prospérité, et je crée l'adversité; Moi, l'Eternel, je fais toutes ces choses.

^8Que les cieux répandent d'en haut Et que les nuées laissent couler la justice! Que la terre s'ouvre, que le salut y fructifie, Et qu'il en sorte à la fois la délivrance! Moi, l'Eternel, je crée ces choses.

^9Malheur à qui conteste avec son créateur! -Vase parmi des vases de terre! -L'argile dit-elle à celui qui la façonne: Que fais-tu? Et ton oeuvre: Il n'a point de mains?

^10Malheur à qui dit à son père: Pourquoi m'as-tu engendré? Et à sa mère: Pourquoi m'as-tu enfanté?

^11Ainsi parle l'Eternel, le Saint d'Israël, et son créateur: Veut-on me questionner sur l'avenir, Me donner des ordres sur mes enfants et sur l'oeuvre de mes mains?

^12C'est moi qui ai fait la terre, Et qui sur elle ai créé l'homme; C'est moi, ce sont mes mains qui ont déployé les cieux, Et c'est moi qui ai disposé toute leur armée.

^13C'est moi qui ai suscité Cyrus dans ma justice, Et j'aplanirai toutes ses voies; Il rebâtira ma ville, et libérera mes captifs, Sans rançon ni présents, Dit l'Eternel des armées.

^14Ainsi parle l'Eternel: Les gains de l'Egypte et les profits de l'Ethiopie, Et ceux des Sabéens à la taille élevée, Passeront chez toi et seront à toi; Ces peuples marcheront à ta suite, Ils passeront enchaînés, Ils se prosterneront devant toi, et te diront en suppliant: C'est auprès de toi seulement que se trouve Dieu, Et il n'y a point d'autre Dieu que lui.

^15Mais tu es un Dieu qui te caches, Dieu d'Israël, sauveur!

^16Ils sont tous honteux et confus, Ils s'en vont tous avec ignominie, Les fabricateurs d'idoles.

^17C'est par l'Eternel qu'Israël obtient le salut, Un salut éternel; Vous ne serez ni honteux ni confus, Jusque dans l'éternité.

^18Car ainsi parle l'Eternel, Le créateur des cieux, le seul Dieu, Qui a formé la terre, qui l'a faite et qui l'a affermie, Qui l'a créée pour qu'elle ne fût pas déserte, Qui l'a formée pour qu'elle fût habitée: Je suis l'Eternel, et il n'y en a point d'autre.

^19Je n'ai point parlé en cachette, Dans un lieu ténébreux de la terre; Je n'ai point dit à la postérité de Jacob: Cherchez-moi vainement! Moi, l'Eternel, je dis ce qui est vrai, Je proclame ce qui est droit.

^20Assemblez-vous et venez, approchez ensemble, Réchappés des nations! Ils n'ont point d'intelligence, ceux qui portent leur idole de bois, Et qui invoquent un dieu incapable de sauver.

^21Déclarez-le, et faites-les venir! Qu'ils prennent conseil les uns des autres! Qui a prédit ces choses dès le commencement, Et depuis longtemps les a annoncées? N'est-ce pas moi, l'Eternel? Il n'y a point d'autre Dieu que moi, Je suis le seul Dieu juste et qui sauve.

^22Tournez-vous vers moi, et vous serez sauvés, Vous tous qui êtes aux extrémités de la terre! Car je suis Dieu, et il n'y en a point d'autre.

^23Je le jure par moi-même, La vérité sort de ma bouche et ma parole ne sera point révoquée: Tout genou fléchira devant moi, Toute langue jurera par moi.

^24En l'Eternel seul, me dira-t-on, résident la justice et la force; A lui viendront, pour être confondus, Tous ceux qui étaient irrités contre lui.

^25Par l'Eternel seront justifiés et glorifiés Tous les descendants d'Israël.

Esaïe 46

^1Bel s'écroule, Nebo tombe; On met leurs idoles sur des animaux, sur des bêtes; Vous les portiez, et les voilà chargées, Devenues un fardeau pour l'animal fatigué!

^2Ils sont tombés, ils se sont écroulés ensemble, Ils ne peuvent sauver le fardeau, Et ils s'en vont eux-mêmes en captivité.

^3Ecoutez-moi, maison de Jacob, Et vous tous, restes de la maison d'Israël, Vous que j'ai pris à ma charge dès votre origine, Que j'ai portés dès votre naissance!

^4Jusqu'à votre vieillesse je serai le même, Jusqu'à votre vieillesse je vous soutiendrai; Je l'ai fait, et je veux encore vous porter, Vous soutenir et vous sauver.

^5A qui me comparerez-vous, pour le faire mon égal? A qui me ferez-vous ressembler, pour que nous soyons semblables?

^6Ils versent l'or de leur bourse, Et pèsent l'argent à la balance; Ils paient un orfèvre, pour qu'il en fasse un dieu, Et ils adorent et se prosternent.

^7Ils le portent, ils le chargent sur l'épaule, Ils le mettent en place, et il y reste; Il ne bouge pas de sa place; Puis on crie vers lui, mais il ne répond pas, Il ne sauve pas de la détresse.

^8Souvenez-vous de ces choses, et soyez des hommes! Pécheurs, rentrez en vous-mêmes!

^9Souvenez-vous de ce qui s'est passé dès les temps anciens; Car je suis Dieu, et il n'y en a point d'autre, Je suis Dieu, et nul n'est semblable à moi.

^10J'annonce dès le commencement ce qui doit arriver, Et longtemps d'avance ce qui n'est pas encore accompli; Je dis: Mes arrêts subsisteront, Et j'exécuterai toute ma volonté.

^11C'est moi qui appelle de l'orient un oiseau de proie, D'une terre lointaine un homme pour accomplir mes desseins, Je l'ai dit, et je le réaliserai; Je l'ai conçu, et je l'exécuterai.

^12Ecoutez-moi, gens endurcis de coeur, Ennemis de la droiture!

^13Je fais approcher ma justice: elle n'est pas loin; Et mon salut: il ne tardera pas. Je mettrai le salut en Sion, Et ma gloire sur Israël.

Esaïe 47

^1Descends, et assieds-toi dans la poussière, Vierge, fille de Babylone! Assieds-toi à terre, sans trône, Fille des Chaldéens! On ne t'appellera plus délicate et voluptueuse.

^2Prends les meules, et mouds de la farine; Ote ton voile, relève les pans de ta robe, Découvre tes jambes, traverse les fleuves!

^3Ta nudité sera découverte, Et ta honte sera vue. J'exercerai ma vengeance, Je n'épargnerai personne. -

^4Notre rédempteur, c'est celui qui s'appelle l'Eternel des armées, C'est le Saint d'Israël. -

^5Assieds-toi en silence, et va dans les ténèbres, Fille des Chaldéens! On ne t'appellera plus la souveraine des royaumes.

^6J'étais irrité contre mon peuple, J'avais profané mon héritage, Et je les avais livrés entre tes mains: Tu n'as pas eu pour eux de la compassion, Tu as durement appesanti ton joug sur le vieillard.

^7Tu disais: A toujours je serai souveraine! Tu n'as point mis dans ton esprit, Tu n'as point songé que cela prendrait fin.

^8Ecoute maintenant ceci, voluptueuse, Qui t'assieds avec assurance, Et qui dis en ton coeur: Moi, et rien que moi! Je ne serai jamais veuve, Et je ne serai jamais privée d'enfants!

^9Ces deux choses t'arriveront subitement, au même jour, La privation d'enfants et le veuvage; Elles fondront en plein sur toi, Malgré la multitude de tes sortilèges, Malgré le grand nombre de tes enchantements.

^10Tu avais confiance dans ta méchanceté, Tu disais: Personne ne me voit! Ta sagesse et ta science t'ont séduite. Et tu disais en ton coeur: Moi, et rien que moi!

^11Le malheur viendra sur toi, Sans que tu en voies l'aurore; La calamité tombera sur toi, Sans que tu puisses la conjurer; Et la ruine fondra sur toi tout à coup, A l'improviste.

^12Reste donc au milieu de tes enchantements Et de la multitude de tes sortilèges, Auxquels tu as consacré ton travail dès ta jeunesse; Peut-être pourras-tu en tirer profit, Peut-être deviendras-tu redoutable.

^13Tu t'es fatiguée à force de consulter: Qu'ils se lèvent donc et qu'ils te sauvent, Ceux qui connaissent le ciel, Qui observent les astres, Qui annoncent, d'après les nouvelles lunes, Ce qui doit t'arriver!

^14Voici, ils sont comme de la paille, le feu les consume, Ils ne sauveront pas leur vie des flammes: Ce ne sera pas du charbon dont on se chauffe, Ni un feu auprès duquel on s'assied.

^15Tel sera le sort de ceux que tu te fatiguais à consulter. Et ceux avec qui tu as trafiqué dès ta jeunesse Se disperseront chacun de son côté: Il n'y aura personne qui vienne à ton secours.

Esaïe 48

^1Ecoutez ceci, maison de Jacob, Vous qui portez le nom d'Israël, Et qui êtes sortis des eaux de Juda; Vous qui jurez par le nom de l'Eternel, Et qui invoquez le Dieu d'Israël, Mais sans vérité ni droiture!

^2Car ils prennent leur nom de la ville sainte, Et ils s'appuient sur le Dieu d'Israël, Dont le nom est l'Eternel des armées.

^3Dès longtemps j'ai fait les premières prédictions, Elles sont sorties de ma bouche, et je les ai publiées: Soudain j'ai agi, et elles se sont accomplies.

^4Sachant que tu es endurci, Que ton cou est une barre de fer, Et que tu as un front d'airain,

^5Je t'ai annoncé dès longtemps ces choses, je te les ai déclarées avant qu'elles arrivassent, Afin que tu ne dises pas: C'est mon idole qui les a faites, C'est mon image taillée ou mon image en fonte qui les a ordonnées.

^6Tu entends! Considère tout cela! Et vous, ne l'avouerez-vous pas?... Maintenant, je t'annonce des choses nouvelles, Cachées, inconnues de toi.

^7Elles se produisent à présent, et n'appartiennent point au passé; Jusqu'à leur avènement tu n'en avais aucune connaissance, Afin que tu ne dises pas: Voici, je le savais.

^8Tu n'en as rien appris, tu n'en as rien su, Et jadis ton oreille n'en a point été frappée: Car je savais que tu serais infidèle, Et que dès ta naissance tu fus appelé rebelle.

^9A cause de mon nom, je suspends ma colère; A cause de ma gloire, je me contiens envers toi, Pour ne pas t'exterminer.

^10Je t'ai mis au creuset, mais non pour retirer de l'argent; Je t'ai éprouvé dans la fournaise de l'adversité.

^11C'est pour l'amour de moi, pour l'amour de moi, que je veux agir; Car comment mon nom serait-il profané? Je ne donnerai pas ma gloire à un autre.

^12Ecoute-moi, Jacob! Et toi, Israël, que j'ai appelé! C'est moi, moi qui suis le premier, C'est aussi moi qui suis le dernier.

^13Ma main a fondé la terre, Et ma droite a étendu les cieux: Je les appelle, et aussitôt ils se présentent.

^14Vous tous, assemblez-vous, et écoutez! Qui d'entre eux a annoncé ces choses? Celui que l'Eternel aime exécutera sa volonté contre Babylone, Et son bras s'appesantira sur les Chaldéens.

^15Moi, moi, j'ai parlé, et je l'ai appelé; Je l'ai fait venir, et son oeuvre réussira.

^16Approchez-vous de moi, et écoutez! Dès le commencement, je n'ai point parlé en cachette, Dès l'origine de ces choses, j'ai été là. Et maintenant, le Seigneur, l'Eternel, m'a envoyé avec son esprit.

^17Ainsi parle l'Eternel, ton rédempteur, le Saint d'Israël: Moi, l'Eternel, ton Dieu, je t'instruis pour ton bien, Je te conduis dans la voie que tu dois suivre.

^18Oh! si tu étais attentif à mes commandements! Ton bien-être serait comme un fleuve, Et ton bonheur comme les flots de la mer;

^19Ta postérité serait comme le sable, Et les fruits de tes entrailles comme les grains de sable; Ton nom ne serait point effacé, anéanti devant moi.

^20Sortez de Babylone, fuyez du milieu des Chaldéens! Avec une voix d'allégresse annoncez-le, publiez-le, Faites-le savoir jusqu'à l'extrémité de la terre, Dites: L'Eternel a racheté son serviteur Jacob!

^21Et ils n'auront pas soif dans les déserts où il les conduira: Il fera jaillir pour eux l'eau du rocher, Il fendra le rocher, Et l'eau coulera.

^22Il n'y a point de paix pour les méchants, dit l'Eternel.

Esaïe 49

^1Iles, écoutez-moi! Peuples lointains, soyez attentifs! L'Eternel m'a appelé dès ma naissance, Il m'a nommé dès ma sortie des entrailles maternelles.

^2Il a rendu ma bouche semblable à un glaive tranchant, Il m'a couvert de l'ombre de sa main; Il a fait de moi une flèche aiguë, Il m'a caché dans son carquois.

^3Et il m'a dit: Tu es mon serviteur, Israël en qui je me glorifierai.

^4Et moi j'ai dit: C'est en vain que j'ai travaillé, C'est pour le vide et le néant que j'ai consumé ma force; Mais mon droit est auprès de l'Eternel, Et ma récompense auprès de mon Dieu.

^5Maintenant, l'Eternel parle, Lui qui m'a formé dès ma naissance Pour être son serviteur, Pour ramener à lui Jacob, Et Israël encore dispersé; Car je suis honoré aux yeux de l'Eternel, Et mon Dieu est ma force.

^6Il dit: C'est peu que tu sois mon serviteur Pour relever les tribus de Jacob Et pour ramener les restes d'Israël: Je t'établis pour être la lumière des nations, Pour porter mon salut jusqu'aux extrémités de la terre.

^7Ainsi parle l'Eternel, le rédempteur, le Saint d'Israël, A celui qu'on méprise, qui est en horreur au peuple, A l'esclave des puissants: Des rois le verront, et ils se lèveront, Des princes, et ils se prosterneront, A cause de l'Eternel, qui est fidèle, Du Saint d'Israël, qui t'a choisi.

^8Ainsi parle l'Eternel: Au temps de la grâce je t'exaucerai, Et au jour du salut je te secourrai; Je te garderai, et je t'établirai pour traiter alliance avec le peuple, Pour relever le pays, Et pour distribuer les héritages désolés;

^9Pour dire aux captifs: Sortez! Et à ceux qui sont dans les ténèbres: Paraissez! Ils paîtront sur les chemins, Et ils trouveront des pâturages sur tous les coteaux.

^10Ils n'auront pas faim et ils n'auront pas soif; Le mirage et le soleil ne les feront point souffrir; Car celui qui a pitié d'eux sera leur guide, Et il les conduira vers des sources d'eaux.

^11Je changerai toutes mes montagnes en chemins, Et mes routes seront frayées.

^12Les voici, ils viennent de loin, Les uns du septentrion et de l'occident, Les autres du pays de Sinim.

^13Cieux, réjouissez-vous! Terre, sois dans l'allégresse! Montagnes, éclatez en cris de joie! Car l'Eternel console son peuple, Il a pitié de ses malheureux.

^14Sion disait: L'Eternel m'abandonne, Le Seigneur m'oublie! -

^15Une femme oublie-t-elle l'enfant qu'elle allaite? N'a-t-elle pas pitié du fruit de ses entrailles? Quand elle l'oublierait, Moi je ne t'oublierai point.

^16Voici, je t'ai gravée sur mes mains; Tes murs sont toujours devant mes yeux.

^17Tes fils accourent; Ceux qui t'avaient détruite et ravagée Sortiront du milieu de toi.

^18Porte tes yeux alentour, et regarde: Tous ils s'assemblent, ils viennent vers toi. Je suis vivant! dit l'Eternel, Tu les revêtiras tous comme une parure, Tu t'en ceindras comme une fiancée.

^19Dans tes places ravagées et désertes, Dans ton pays ruiné, Tes habitants seront désormais à l'étroit; Et ceux qui te dévoraient s'éloigneront.

^20Ils répéteront à tes oreilles, Ces fils dont tu fus privée: L'espace est trop étroit pour moi; Fais-moi de la place, pour que je puisse m'établir.

^21Et tu diras en ton coeur: Qui me les a engendrés? Car j'étais sans enfants, j'étais stérile. J'étais exilée, répudiée: qui les a élevés? J'étais restée seule: ceux-ci, où étaient-ils?

^22Ainsi a parlé le Seigneur, l'Eternel: Voici: Je lèverai ma main vers les nations, Je dresserai ma bannière vers les peuples; Et ils ramèneront tes fils entre leurs bras, Ils porteront tes filles sur les épaules.

^23Des rois seront tes nourriciers, et leurs princesses tes nourrices; Ils se prosterneront devant toi la face contre terre, Et ils lécheront la poussière de tes pieds, Et tu sauras que je suis l'Eternel, Et que ceux qui espèrent en moi ne seront point confus.

^24Le butin du puissant lui sera-t-il enlevé? Et la capture faite sur le juste échappera-t-elle? -

^25Oui, dit l'Eternel, la capture du puissant lui sera enlevée, Et le butin du tyran lui échappera; Je combattrai tes ennemis, Et je sauverai tes fils.

^26Je ferai manger à tes oppresseurs leur propre chair; Ils s'enivreront de leur sang comme du moût; Et toute chair saura que je suis l'Eternel, ton sauveur, Ton rédempteur, le puissant de Jacob.

Esaïe 50

^1Ainsi parle l'Eternel: Où est la lettre de divorce par laquelle j'ai répudié votre mère? Ou bien, auquel de mes créanciers vous ai-je vendus? Voici, c'est à cause de vos iniquités que vous avez été vendus, Et c'est à cause de vos péchés que votre mère a été répudiée.

^2Je suis venu: pourquoi n'y avait-il personne? J'ai appelé: pourquoi personne n'a-t-il répondu? Ma main est-elle trop courte pour racheter? N'ai-je pas assez de force pour délivrer? Par ma menace, je dessèche la mer, Je réduis les fleuves en désert; Leurs poissons se corrompent, faute d'eau, Et ils périssent de soif.

^3Je revêts les cieux d'obscurité, Et je fais d'un sac leur couverture.

^4Le Seigneur, l'Eternel, m'a donné une langue exercée, Pour que je sache soutenir par la parole celui qui est abattu; Il éveille, chaque matin, il éveille mon oreille, Pour que j'écoute comme écoutent des disciples.

^5Le Seigneur, l'Eternel, m'a ouvert l'oreille, Et je n'ai point résisté, Je ne me suis point retiré en arrière.

^6J'ai livré mon dos à ceux qui me frappaient, Et mes joues à ceux qui m'arrachaient la barbe; Je n'ai pas dérobé mon visage Aux ignominies et aux crachats.

^7Mais le Seigneur, l'Eternel, m'a secouru; C'est pourquoi je n'ai point été déshonoré, C'est pourquoi j'ai rendu mon visage semblable à un caillou, Sachant que je ne serais point confondu.

^8Celui qui me justifie est proche: Qui disputera contre moi? Comparaissons ensemble! Qui est mon adversaire? Qu'il s'avance vers moi!

^9Voici, le Seigneur, l'Eternel, me secourra: Qui me condamnera? Voici, ils tomberont tous en lambeaux comme un vêtement, La teigne les dévorera.

^10Quiconque parmi vous craint l'Eternel, Qu'il écoute la voix de son serviteur! Quiconque marche dans l'obscurité et manque de lumière, Qu'il se confie dans le nom de l'Eternel, Et qu'il s'appuie sur son Dieu!

^11Voici, vous tous qui allumez un feu, Et qui êtes armés de torches, Allez au milieu de votre feu et de vos torches enflammées! C'est par ma main que ces choses vous arriveront; Vous vous coucherez dans la douleur.

Esaïe 51

^1Ecoutez-moi, vous qui poursuivez la justice, Qui cherchez l'Eternel! Portez les regards sur le rocher d'où vous avez été taillés, Sur le creux de la fosse d'où vous avez été tirés.

^2Portez les regards sur Abraham votre père, Et sur Sara qui vous a enfantés; Car lui seul je l'ai appelé, Je l'ai béni et multiplié.

^3Ainsi l'Eternel a pitié de Sion, Il a pitié de toutes ses ruines; Il rendra son désert semblable à un Eden, Et sa terre aride à un jardin de l'Eternel. La joie et l'allégresse se trouveront au milieu d'elle, Les actions de grâces et le chant des cantiques.

^4Mon peuple, sois attentif! Ma nation, prête-moi l'oreille! Car la loi sortira de moi, Et j'établirai ma loi pour être la lumière des peuples.

^5Ma justice est proche, mon salut va paraître, Et mes bras jugeront les peuples; Les îles espéreront en moi, Elles se confieront en mon bras.

^6Levez les yeux vers le ciel, et regardez en bas sur la terre! Car les cieux s'évanouiront comme une fumée, La terre tombera en lambeaux comme un vêtement, Et ses habitants périront comme des mouches; Mais mon salut durera éternellement, Et ma justice n'aura point de fin.

^7Ecoutez-moi, vous qui connaissez la justice, Peuple, qui as ma loi dans ton coeur! Ne craignez pas l'opprobre des hommes, Et ne tremblez pas devant leurs outrages.

^8Car la teigne les dévorera comme un vêtement, Et la gerce les rongera comme de la laine; Mais ma justice durera éternellement, Et mon salut s'étendra d'âge en âge.

^9Réveille-toi, réveille-toi! revêts-toi de force, bras de l'Eternel! Réveille-toi, comme aux jours d'autrefois, Dans les anciens âges! N'est-ce pas toi qui abattis l'Egypte, Qui transperças le monstre?

^10N'est-ce pas toi qui mis à sec la mer, Les eaux du grand abîme, Qui frayas dans les profondeurs de la mer Un chemin pour le passage des rachetés?

^11Ainsi les rachetés de l'Eternel retourneront, Ils iront à Sion avec chants de triomphe, Et une joie éternelle couronnera leur tête; L'allégresse et la joie s'approcheront, La douleur et les gémissements s'enfuiront.

^12C'est moi, c'est moi qui vous console. Qui es-tu, pour avoir peur de l'homme mortel, Et du fils de l'homme, pareil à l'herbe?

^13Et tu oublierais l'Eternel, qui t'a fait, Qui a étendu les cieux et fondé la terre! Et tu tremblerais incessamment tout le jour Devant la colère de l'oppresseur, Parce qu'il cherche à détruire! Où donc est la colère de l'oppresseur?

^14Bientôt celui qui est courbé sous les fers sera délivré; Il ne mourra pas dans la fosse, Et son pain ne lui manquera pas.

^15Je suis l'Eternel, ton Dieu, Qui soulève la mer et fais mugir ses flots. L'Eternel des armées est son nom.

^16Je mets mes paroles dans ta bouche, Et je te couvre de l'ombre de ma main, Pour étendre de nouveaux cieux et fonder une nouvelle terre, Et pour dire à Sion: Tu es mon peuple!

^17Réveille-toi, réveille-toi! lève-toi, Jérusalem, Qui as bu de la main de l'Eternel la coupe de sa colère, Qui as bu, sucé jusqu'à la lie la coupe d'étourdissement!

^18Il n'y en a aucun pour la conduire De tous les fils qu'elle a enfantés, Il n'y en a aucun pour la prendre par la main De tous les fils qu'elle a élevés.

^19Ces deux choses te sont arrivées: -Qui te plaindra? -Le ravage et la ruine, la famine et l'épée. -Qui suis-je pour te consoler? -

^20Tes fils en défaillance gisaient à tous les coins de rues, Comme le cerf dans un filet, Chargés de la colère de l'Eternel, Des menaces de ton Dieu.

^21C'est pourquoi, écoute ceci, malheureuse, Ivre, mais non de vin!

^22Ainsi parle ton Seigneur, l'Eternel, Ton Dieu, qui défend son peuple: Voici, je prends de ta main la coupe d'étourdissement, La coupe de ma colère; Tu ne la boiras plus!

^23Je la mettrai dans la main de tes oppresseurs, Qui te disaient: Courbe-toi, et nous passerons! Tu faisais alors de ton dos comme une terre, Comme une rue pour les passants.

Esaïe 52

^1Réveille-toi! réveille-toi! revêts ta parure, Sion! Revêts tes habits de fête, Jérusalem, ville sainte! Car il n'entrera plus chez toi ni incirconcis ni impur.

^2Secoue ta poussière, lève-toi, Mets-toi sur ton séant, Jérusalem! Détache les liens de ton cou, Captive, fille de Sion!

^3Car ainsi parle l'Eternel: C'est gratuitement que vous avez été vendus, Et ce n'est pas à prix d'argent que vous serez rachetés.

^4Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Jadis mon peuple descendit en Egypte, pour y séjourner; Puis l'Assyrien l'opprima sans cause.

^5Et maintenant, qu'ai-je à faire, dit l'Eternel, Quand mon peuple a été gratuitement enlevé? Ses tyrans poussent des cris, dit l'Eternel, Et toute la durée du jour mon nom est outragé.

^6C'est pourquoi mon peuple connaîtra mon nom; C'est pourquoi il saura, en ce jour, Que c'est moi qui parle: me voici!

^7Qu'ils sont beaux sur les montagnes, Les pieds de celui qui apporte de bonnes nouvelles, Qui publie la paix! De celui qui apporte de bonnes nouvelles, Qui publie le salut! De celui qui dit à Sion: ton Dieu règne!

^8La voix de tes sentinelles retentit; Elles élèvent la voix, Elles poussent ensemble des cris d'allégresse; Car de leurs propres yeux elles voient Que l'Eternel ramène Sion.

^9Eclatez ensemble en cris de joie, Ruines de Jérusalem! Car l'Eternel console son peuple, Il rachète Jérusalem.

^10L'Eternel découvre le bras de sa sainteté, Aux yeux de toutes les nations; Et toutes les extrémités de la terre verront Le salut de notre Dieu.

^11Partez, partez, sortez de là! Ne touchez rien d'impur! Sortez du milieu d'elle! Purifiez-vous, vous qui portez les vases de l'Eternel!

^12Ne sortez pas avec précipitation, Ne partez pas en fuyant; Car l'Eternel ira devant vous, Et le Dieu d'Israël fermera votre marche.

^13Voici, mon serviteur prospérera; Il montera, il s'élèvera, il s'élèvera bien haut.

^14De même qu'il a été pour plusieurs un sujet d'effroi, -Tant son visage était défiguré, Tant son aspect différait de celui des fils de l'homme, -

^15De même il sera pour beaucoup de peuples un sujet de joie; Devant lui des rois fermeront la bouche; Car ils verront ce qui ne leur avait point été raconté, Ils apprendront ce qu'ils n'avaient point entendu.

Esaïe 53

^1Qui a cru à ce qui nous était annoncé? Qui a reconnu le bras de l'Eternel?

^2Il s'est élevé devant lui comme une faible plante, Comme un rejeton qui sort d'une terre desséchée; Il n'avait ni beauté, ni éclat pour attirer nos regards, Et son aspect n'avait rien pour nous plaire.

^3Méprisé et abandonné des hommes, Homme de douleur et habitué à la souffrance, Semblable à celui dont on détourne le visage, Nous l'avons dédaigné, nous n'avons fait de lui aucun cas.

^4Cependant, ce sont nos souffrances qu'il a portées, C'est de nos douleurs qu'il s'est chargé; Et nous l'avons considéré comme puni, Frappé de Dieu, et humilié.

^5Mais il était blessé pour nos péchés, Brisé pour nos iniquités; Le châtiment qui nous donne la paix est tombé sur lui, Et c'est par ses meurtrissures que nous sommes guéris.

^6Nous étions tous errants comme des brebis, Chacun suivait sa propre voie; Et l'Eternel a fait retomber sur lui l'iniquité de nous tous.

^7Il a été maltraité et opprimé, Et il n'a point ouvert la bouche, Semblable à un agneau qu'on mène à la boucherie, A une brebis muette devant ceux qui la tondent; Il n'a point ouvert la bouche.

^8Il a été enlevé par l'angoisse et le châtiment; Et parmi ceux de sa génération, qui a cru Qu'il était retranché de la terre des vivants Et frappé pour les péchés de mon peuple?

^9On a mis son sépulcre parmi les méchants, Son tombeau avec le riche, Quoiqu'il n'eût point commis de violence Et qu'il n'y eût point de fraude dans sa bouche.

^10Il a plu à l'Eternel de le briser par la souffrance... Après avoir livré sa vie en sacrifice pour le péché, Il verra une postérité et prolongera ses jours; Et l'oeuvre de l'Eternel prospérera entre ses mains.

^11A cause du travail de son âme, il rassasiera ses regards; Par sa connaissance mon serviteur juste justifiera beaucoup d'hommes, Et il se chargera de leurs iniquités.

^12C'est pourquoi je lui donnerai sa part avec les grands; Il partagera le butin avec les puissants, Parce qu'il s'est livré lui-même à la mort, Et qu'il a été mis au nombre des malfaiteurs, Parce qu'il a porté les péchés de beaucoup d'hommes, Et qu'il a intercédé pour les coupables.

Esaïe 54

^1Réjouis-toi, stérile, toi qui n'enfantes plus! Fais éclater ton allégresse et ta joie, toi qui n'as plus de douleurs! Car les fils de la délaissée seront plus nombreux Que les fils de celle qui est mariée, dit l'Eternel.

^2Elargis l'espace de ta tente; Qu'on déploie les couvertures de ta demeure: Ne retiens pas! Allonge tes cordages, Et affermis tes pieux!

^3Car tu te répandras à droite et à gauche; Ta postérité envahira des nations, Et peuplera des villes désertes.

^4Ne crains pas, car tu ne seras point confondue; Ne rougis pas, car tu ne seras pas déshonorée; Mais tu oublieras la honte de ta jeunesse, Et tu ne te souviendras plus de l'opprobre de ton veuvage.

^5Car ton créateur est ton époux: L'Eternel des armées est son nom; Et ton rédempteur est le Saint d'Israël: Il se nomme Dieu de toute la terre;

^6Car l'Eternel te rappelle comme une femme délaissée et au coeur attristé, Comme une épouse de la jeunesse qui a été répudiée, dit ton Dieu.

^7Quelques instants je t'avais abandonnée, Mais avec une grande affection je t'accueillerai;

^8Dans un instant de colère, je t'avais un moment dérobé ma face, Mais avec un amour éternel j'aurai compassion de toi, Dit ton rédempteur, l'Eternel.

^9Il en sera pour moi comme des eaux de Noé: J'avais juré que les eaux de Noé ne se répandraient plus sur la terre; Je jure de même de ne plus m'irriter contre toi Et de ne plus te menacer.

^10Quand les montagnes s'éloigneraient, Quand les collines chancelleraient, Mon amour ne s'éloignera point de toi, Et mon alliance de paix ne chancellera point, Dit l'Eternel, qui a compassion de toi.

^11Malheureuse, battue de la tempête, et que nul ne console! Voici, je garnirai tes pierres d'antimoine, Et je te donnerai des fondements de saphir;

^12Je ferai tes créneaux de rubis, Tes portes d'escarboucles, Et toute ton enceinte de pierres précieuses.

^13Tous tes fils seront disciples de l'Eternel, Et grande sera la prospérité de tes fils.

^14Tu seras affermie par la justice; Bannis l'inquiétude, car tu n'as rien à craindre, Et la frayeur, car elle n'approchera pas de toi.

^15Si l'on forme des complots, cela ne viendra pas de moi; Quiconque se liguera contre toi tombera sous ton pouvoir.

^16Voici, j'ai créé l'ouvrier qui souffle le charbon au feu, Et qui fabrique une arme par son travail; Mais j'ai créé aussi le destructeur pour la briser.

^17Toute arme forgée contre toi sera sans effet; Et toute langue qui s'élèvera en justice contre toi, Tu la condamneras. Tel est l'héritage des serviteurs de l'Eternel, Tel est le salut qui leur viendra de moi, Dit l'Eternel.

Esaïe 55

^1Vous tous qui avez soif, venez aux eaux, Même celui qui n'a pas d'argent! Venez, achetez et mangez, Venez, achetez du vin et du lait, sans argent, sans rien payer!

^2Pourquoi pesez-vous de l'argent pour ce qui ne nourrit pas? Pourquoi travaillez-vous pour ce qui ne rassasie pas? Ecoutez-moi donc, et vous mangerez ce qui est bon, Et votre âme se délectera de mets succulents.

^3Prêtez l'oreille, et venez à moi, Ecoutez, et votre âme vivra: Je traiterai avec vous une alliance éternelle, Pour rendre durables mes faveurs envers David.

^4Voici, je l'ai établi comme témoin auprès des peuples, Comme chef et dominateur des peuples.

^5Voici, tu appelleras des nations que tu ne connais pas, Et les nations qui ne te connaissent pas accourront vers toi, A cause de l'Eternel, ton Dieu, Du Saint d'Israël, qui te glorifie.

^6Cherchez l'Eternel pendant qu'il se trouve; Invoquez-le, tandis qu'il est près.

^7Que le méchant abandonne sa voie, Et l'homme d'iniquité ses pensées; Qu'il retourne à l'Eternel, qui aura pitié de lui, A notre Dieu, qui ne se lasse pas de pardonner.

^8Car mes pensées ne sont pas vos pensées, Et vos voies ne sont pas mes voies, Dit l'Eternel.

^9Autant les cieux sont élevés au-dessus de la terre, Autant mes voies sont élevées au-dessus de vos voies, Et mes pensées au-dessus de vos pensées.

^10Comme la pluie et la neige descendent des cieux, Et n'y retournent pas Sans avoir arrosé, fécondé la terre, et fait germer les plantes, Sans avoir donné de la semence au semeur Et du pain à celui qui mange,

^11Ainsi en est-il de ma parole, qui sort de ma bouche: Elle ne retourne point à moi sans effet, Sans avoir exécuté ma volonté Et accompli mes desseins.

^12Oui, vous sortirez avec joie, Et vous serez conduits en paix; Les montagnes et les collines éclateront d'allégresse devant vous, Et tous les arbres de la campagne battront des mains.

^13Au lieu de l'épine s'élèvera le cyprès, Au lieu de la ronce croîtra le myrte; Et ce sera pour l'Eternel une gloire, Un monument perpétuel, impérissable.

Esaïe 56

^1Ainsi parle l'Eternel: Observez ce qui est droit, et pratiquez ce qui est juste; Car mon salut ne tardera pas à venir, Et ma justice à se manifester.

^2Heureux l'homme qui fait cela, Et le fils de l'homme qui y demeure ferme, Gardant le sabbat, pour ne point le profaner, Et veillant sur sa main, pour ne commettre aucun mal!

^3Que l'étranger qui s'attache à l'Eternel ne dise pas: L'Eternel me séparera de son peuple! Et que l'eunuque ne dise pas: Voici, je suis un arbre sec!

^4Car ainsi parle l'Eternel: Aux eunuques qui garderont mes sabbats, Qui choisiront ce qui m'est agréable, Et qui persévéreront dans mon alliance,

^5Je donnerai dans ma maison et dans mes murs une place et un nom Préférables à des fils et à des filles; Je leur donnerai un nom éternel, Qui ne périra pas.

^6Et les étrangers qui s'attacheront à l'Eternel pour le servir, Pour aimer le nom de l'Eternel, Pour être ses serviteurs, Tous ceux qui garderont le sabbat, pour ne point le profaner, Et qui persévéreront dans mon alliance,

^7Je les amènerai sur ma montagne sainte, Et je les réjouirai dans ma maison de prière; Leurs holocaustes et leurs sacrifices seront agréés sur mon autel; Car ma maison sera appelée une maison de prière pour tous les peuples.

^8Le Seigneur, l'Eternel, parle, Lui qui rassemble les exilés d'Israël: Je réunirai d'autres peuples à lui, aux siens déjà rassemblés.

^9Vous toutes, bêtes des champs, Venez pour manger, vous toutes, bêtes de la forêt!

^10Ses gardiens sont tous aveugles, sans intelligence; Ils sont tous des chiens muets, incapables d'aboyer; Ils ont des rêveries, se tiennent couchés, Aiment à sommeiller.

^11Et ce sont des chiens voraces, insatiables; Ce sont des bergers qui ne savent rien comprendre; Tous suivent leur propre voie, Chacun selon son intérêt, jusqu'au dernier: -

^12Venez, je vais chercher du vin, Et nous boirons des liqueurs fortes! Nous en ferons autant demain, Et beaucoup plus encore! -

Esaïe 57

^1Le juste périt, et nul n'y prend garde; Les gens de bien sont enlevés, et nul ne fait attention Que c'est par suite de la malice que le juste est enlevé.

^2Il entrera dans la paix, Il reposera sur sa couche, Celui qui aura suivi le droit chemin.

^3Mais vous, approchez ici, fils de l'enchanteresse, Race de l'adultère et de la prostituée!

^4De qui vous moquez-vous? Contre qui ouvrez-vous une large bouche Et tirez-vous la langue? N'êtes-vous pas des enfants de péché, Une race de mensonge,

^5S'échauffant près des térébinthes, sous tout arbre vert, Egorgeant les enfants dans les vallées, Sous des fentes de rochers?

^6C'est dans les pierres polies des torrents qu'est ton partage, Voilà, voilà ton lot; C'est à elles que tu verses des libations, Que tu fais des offrandes: Puis-je être insensible à cela?

^7C'est sur une montagne haute et élevée que tu dresses ta couche; C'est aussi là que tu montes pour offrir des sacrifices.

^8Tu mets ton souvenir derrière la porte et les poteaux; Car, loin de moi, tu lèves la couverture et tu montes, Tu élargis ta couche, et tu traites alliance avec eux, Tu aimes leur commerce, tu choisis une place.

^9Tu vas auprès du roi avec de l'huile, Tu multiplies tes aromates, Tu envoies au loin tes messagers, Tu t'abaisses jusqu'au séjour des morts.

^10A force de marcher tu te fatigues, Et tu ne dis pas: J'y renonce! Tu trouves encore de la vigueur dans ta main: Aussi n'es-tu pas dans l'abattement.

^11Et qui redoutais-tu, qui craignais-tu, pour être infidèle, Pour ne pas te souvenir, te soucier de moi? Est-ce que je ne garde pas le silence, et depuis longtemps? C'est pourquoi tu ne me crains pas.

^12Je vais publier ta droiture, Et tes oeuvres ne te profiteront pas.

^13Quand tu crieras, la foule de tes idoles te délivrera-t-elle? Le vent les emportera toutes, un souffle les enlèvera. Mais celui qui se confie en moi héritera le pays, Et possédera ma montagne sainte.

^14On dira: Frayez, frayez, préparez le chemin, Enlevez tout obstacle du chemin de mon peuple!

^15Car ainsi parle le Très-Haut, Dont la demeure est éternelle et dont le nom est saint: J'habite dans les lieux élevés et dans la sainteté; Mais je suis avec l'homme contrit et humilié, Afin de ranimer les esprits humiliés, Afin de ranimer les coeurs contrits.

^16Je ne veux pas contester à toujours, Ni garder une éternelle colère, Quand devant moi tombent en défaillance les esprits, Les âmes que j'ai faites.

^17A cause de son avidité coupable, je me suis irrité et je l'ai frappé, Je me suis caché dans mon indignation; Et le rebelle a suivi le chemin de son coeur.

^18J'ai vu ses voies, Et je le guérirai; Je lui servirai de guide, Et je le consolerai, lui et ceux qui pleurent avec lui.

^19Je mettrai la louange sur les lèvres. Paix, paix à celui qui est loin et à celui qui est près! dit l'Eternel. Je les guérirai.

^20Mais les méchants sont comme la mer agitée, Qui ne peut se calmer, Et dont les eaux soulèvent la vase et le limon.

^21Il n'y a point de paix pour les méchants, dit mon Dieu.

Esaïe 58

^1Crie à plein gosier, ne te retiens pas, Elève ta voix comme une trompette, Et annonce à mon peuple ses iniquités, A la maison de Jacob ses péchés!

^2Tous les jours ils me cherchent, Ils veulent connaître mes voies; Comme une nation qui aurait pratiqué la justice Et n'aurait pas abandonné la loi de son Dieu, Ils me demandent des arrêts de justice, Ils désirent l'approche de Dieu. -

^3Que nous sert de jeûner, si tu ne le vois pas? De mortifier notre âme, si tu n'y as point égard? -Voici, le jour de votre jeûne, vous vous livrez à vos penchants, Et vous traitez durement tous vos mercenaires.

^4Voici, vous jeûnez pour disputer et vous quereller, Pour frapper méchamment du poing; Vous ne jeûnez pas comme le veut ce jour, Pour que votre voix soit entendue en haut.

^5Est-ce là le jeûne auquel je prends plaisir, Un jour où l'homme humilie son âme? Courber la tête comme un jonc, Et se coucher sur le sac et la cendre, Est-ce là ce que tu appelleras un jeûne, Un jour agréable à l'Eternel?

^6Voici le jeûne auquel je prends plaisir: Détache les chaînes de la méchanceté, Dénoue les liens de la servitude, Renvoie libres les opprimés, Et que l'on rompe toute espèce de joug;

^7Partage ton pain avec celui qui a faim, Et fais entrer dans ta maison les malheureux sans asile; Si tu vois un homme nu, couvre-le, Et ne te détourne pas de ton semblable.

^8Alors ta lumière poindra comme l'aurore, Et ta guérison germera promptement; Ta justice marchera devant toi, Et la gloire de l'Eternel t'accompagnera.

^9Alors tu appelleras, et l'Eternel répondra; Tu crieras, et il dira: Me voici! Si tu éloignes du milieu de toi le joug, Les gestes menaçants et les discours injurieux,

^10Si tu donnes ta propre subsistance à celui qui a faim, Si tu rassasies l'âme indigente, Ta lumière se lèvera sur l'obscurité, Et tes ténèbres seront comme le midi.

^11L'Eternel sera toujours ton guide, Il rassasiera ton âme dans les lieux arides, Et il redonnera de la vigueur à tes membres; Tu seras comme un jardin arrosé, Comme une source dont les eaux ne tarissent pas.

^12Les tiens rebâtiront sur d'anciennes ruines, Tu relèveras des fondements antiques; On t'appellera réparateur des brèches, Celui qui restaure les chemins, qui rend le pays habitable.

^13Si tu retiens ton pied pendant le sabbat, Pour ne pas faire ta volonté en mon saint jour, Si tu fais du sabbat tes délices, Pour sanctifier l'Eternel en le glorifiant, Et si tu l'honores en ne suivant point tes voies, En ne te livrant pas à tes penchants et à de vains discours,

^14Alors tu mettras ton plaisir en l'Eternel, Et je te ferai monter sur les hauteurs du pays, Je te ferai jouir de l'héritage de Jacob, ton père; Car la bouche de l'Eternel a parlé.

Esaïe 59

^1Non, la main de l'Eternel n'est pas trop courte pour sauver, Ni son oreille trop dure pour entendre.

^2Mais ce sont vos crimes qui mettent une séparation Entre vous et votre Dieu; Ce sont vos péchés qui vous cachent sa face Et l'empêchent de vous écouter.

^3Car vos mains sont souillées de sang, Et vos doigts de crimes; Vos lèvres profèrent le mensonge, Votre langue fait entendre l'iniquité.

^4Nul ne se plaint avec justice, Nul ne plaide avec droiture; Ils s'appuient sur des choses vaines et disent des faussetés, Ils conçoivent le mal et enfantent le crime.

^5Ils couvent des oeufs de basilic, Et ils tissent des toiles d'araignée. Celui qui mange de leurs oeufs meurt; Et, si l'on en brise un, il sort une vipère.

^6Leurs toiles ne servent point à faire un vêtement, Et ils ne peuvent se couvrir de leur ouvrage; Leurs oeuvres sont des oeuvres d'iniquité, Et les actes de violence sont dans leurs mains.

^7Leurs pieds courent au mal, Et ils ont hâte de répandre le sang innocent; Leurs pensées sont des pensées d'iniquité, Le ravage et la ruine sont sur leur route.

^8Ils ne connaissent pas le chemin de la paix, Et il n'y a point de justice dans leurs voies; Ils prennent des sentiers détournés: Quiconque y marche ne connaît point la paix. -

^9C'est pourquoi l'arrêt de délivrance est loin de nous, Et le salut ne nous atteint pas; Nous attendons la lumière, et voici les ténèbres, La clarté, et nous marchons dans l'obscurité.

^10Nous tâtonnons comme des aveugles le long d'un mur, Nous tâtonnons comme ceux qui n'ont point d'yeux; Nous chancelons à midi comme de nuit, Au milieu de l'abondance nous ressemblons à des morts.

^11Nous grondons tous comme des ours, Nous gémissons comme des colombes; Nous attendons la délivrance, et elle n'est pas là, Le salut, et il est loin de nous.

^12Car nos transgressions sont nombreuses devant toi, Et nos péchés témoignent contre nous; Nos transgressions sont avec nous, Et nous connaissons nos crimes.

^13Nous avons été coupables et infidèles envers l'Eternel, Nous avons abandonné notre Dieu; Nous avons proféré la violence et la révolte, Conçu et médité dans le coeur des paroles de mensonge;

^14Et la délivrance s'est retirée, Et le salut se tient éloigné; Car la vérité trébuche sur la place publique, Et la droiture ne peut approcher.

^15La vérité a disparu, Et celui qui s'éloigne du mal est dépouillé. -L'Eternel voit, d'un regard indigné, Qu'il n'y a plus de droiture.

^16Il voit qu'il n'y a pas un homme, Il s'étonne de ce que personne n'intercède; Alors son bras lui vient en aide, Et sa justice lui sert d'appui.

^17Il se revêt de la justice comme d'une cuirasse, Et il met sur sa tête le casque du salut; Il prend la vengeance pour vêtement, Et il se couvre de la jalousie comme d'un manteau.

^18Il rendra à chacun selon ses oeuvres, La fureur à ses adversaires, La pareille à ses ennemis; Il rendra la pareille aux îles.

^19On craindra le nom de l'Eternel depuis l'occident, Et sa gloire depuis le soleil levant; Quand l'ennemi viendra comme un fleuve, L'esprit de l'Eternel le mettra en fuite.

^20Un rédempteur viendra pour Sion, Pour ceux de Jacob qui se convertiront de leurs péchés, Dit l'Eternel.

^21Voici mon alliance avec eux, dit l'Eternel: Mon esprit, qui repose sur toi, Et mes paroles, que j'ai mises dans ta bouche, Ne se retireront point de ta bouche, ni de la bouche de tes enfants, Ni de la bouche des enfants de tes enfants, Dit l'Eternel, dès maintenant et à jamais.

Esaïe 60

^1Lève-toi, sois éclairée, car ta lumière arrive, Et la gloire de l'Eternel se lève sur toi.

^2Voici, les ténèbres couvrent la terre, Et l'obscurité les peuples; Mais sur toi l'Eternel se lève, Sur toi sa gloire apparaît.

^3Des nations marchent à ta lumière, Et des rois à la clarté de tes rayons.

^4Porte tes yeux alentour, et regarde: Tous ils s'assemblent, ils viennent vers toi; Tes fils arrivent de loin, Et tes filles sont portées sur les bras.

^5Tu tressailliras alors et tu te réjouiras, Et ton coeur bondira et se dilatera, Quand les richesses de la mer se tourneront vers toi, Quand les trésors des nations viendront à toi.

^6Tu seras couverte d'une foule de chameaux, De dromadaires de Madian et d'Epha; Ils viendront tous de Séba; Ils porteront de l'or et de l'encens, Et publieront les louanges de l'Eternel.

^7Les troupeaux de Kédar se réuniront tous chez toi; Les béliers de Nebajoth seront à ton service; Ils monteront sur mon autel et me seront agréables, Et je glorifierai la maison de ma gloire.

^8Qui sont ceux-là qui volent comme des nuées, Comme des colombes vers leur colombier?

^9Car les îles espèrent en moi, Et les navires de Tarsis sont en tête, Pour ramener de loin tes enfants, Avec leur argent et leur or, A cause du nom de l'Eternel, ton Dieu, Du Saint d'Israël qui te glorifie.

^10Les fils de l'étranger rebâtiront tes murs, Et leurs rois seront tes serviteurs; Car je t'ai frappée dans ma colère, Mais dans ma miséricorde j'ai pitié de toi.

^11Tes portes seront toujours ouvertes, Elles ne seront fermées ni jour ni nuit, Afin de laisser entrer chez toi les trésors des nations, Et leurs rois avec leur suite.

^12Car la nation et le royaume qui ne te serviront pas périront, Ces nations-là seront exterminées.

^13La gloire du Liban viendra chez toi, Le cyprès, l'orme et le buis, tous ensemble, Pour orner le lieu de mon sanctuaire, Et je glorifierai la place où reposent mes pieds.

^14Les fils de tes oppresseurs viendront s'humilier devant toi, Et tous ceux qui te méprisaient se prosterneront à tes pieds; Ils t'appelleront ville de l'Eternel, Sion du Saint d'Israël.

^15Au lieu que tu étais délaissée et haïe, Et que personne ne te parcourait, Je ferai de toi un ornement pour toujours, Un sujet de joie de génération en génération.

^16Tu suceras le lait des nations, Tu suceras la mamelle des rois; Et tu sauras que je suis l'Eternel, ton sauveur, Ton rédempteur, le puissant de Jacob.

^17Au lieu de l'airain je ferai venir de l'or, Au lieu du fer je ferai venir de l'argent, Au lieu du bois, de l'airain, Et au lieu des pierres, du fer; Je ferai régner sur toi la paix, Et dominer la justice.

^18On n'entendra plus parler de violence dans ton pays, Ni de ravage et de ruine dans ton territoire; Tu donneras à tes murs le nom de salut, Et à tes portes celui de gloire.

^19Ce ne sera plus le soleil qui te servira de lumière pendant le jour, Ni la lune qui t'éclairera de sa lueur; Mais l'Eternel sera ta lumière à toujours, Ton Dieu sera ta gloire.

^20Ton soleil ne se couchera plus, Et ta lune ne s'obscurcira plus; Car l'Eternel sera ta lumière à toujours, Et les jours de ton deuil seront passés.

^21Il n'y aura plus que des justes parmi ton peuple, Ils posséderont à toujours le pays; C'est le rejeton que j'ai planté, l'oeuvre de mes mains, Pour servir à ma gloire.

^22Le plus petit deviendra un millier, Et le moindre une nation puissante. Moi, l'Eternel, je hâterai ces choses en leur temps.

Esaïe 61

^1L'esprit du Seigneur, l'Eternel, est sur moi, Car l'Eternel m'a oint pour porter de bonnes nouvelles aux malheureux; Il m'a envoyé pour guérir ceux qui ont le coeur brisé, Pour proclamer aux captifs la liberté, Et aux prisonniers la délivrance;

^2Pour publier une année de grâce de l'Eternel, Et un jour de vengeance de notre Dieu; Pour consoler tous les affligés;

^3Pour accorder aux affligés de Sion, Pour leur donner un diadème au lieu de la cendre, Une huile de joie au lieu du deuil, Un vêtement de louange au lieu d'un esprit abattu, Afin qu'on les appelle des térébinthes de la justice, Une plantation de l'Eternel, pour servir à sa gloire.

^4Ils rebâtiront sur d'anciennes ruines, Ils relèveront d'antiques décombres, Ils renouvelleront des villes ravagées, Dévastées depuis longtemps.

^5Des étrangers seront là et feront paître vos troupeaux, Des fils de l'étranger seront vos laboureurs et vos vignerons.

^6Mais vous, on vous appellera sacrificateurs de l'Eternel, On vous nommera serviteurs de notre Dieu; Vous mangerez les richesses des nations, Et vous vous glorifierez de leur gloire.

^7Au lieu de votre opprobre, vous aurez une portion double; Au lieu de l'ignominie, ils seront joyeux de leur part; Ils posséderont ainsi le double dans leur pays, Et leur joie sera éternelle.

^8Car moi, l'Eternel, j'aime la justice, Je hais la rapine avec l'iniquité; Je leur donnerai fidèlement leur récompense, Et je traiterai avec eux une alliance éternelle.

^9Leur race sera connue parmi les nations, Et leur postérité parmi les peuples; Tous ceux qui les verront reconnaîtront Qu'ils sont une race bénie de l'Eternel.

^10Je me réjouirai en l'Eternel, Mon âme sera ravie d'allégresse en mon Dieu; Car il m'a revêtu des vêtements du salut, Il m'a couvert du manteau de la délivrance, Comme le fiancé s'orne d'un diadème, Comme la fiancée se pare de ses joyaux.

^11Car, comme la terre fait éclore son germe, Et comme un jardin fait pousser ses semences, Ainsi le Seigneur, l'Eternel, fera germer le salut et la louange, En présence de toutes les nations.

Esaïe 62

^1Pour l'amour de Sion je ne me tairai point, Pour l'amour de Jérusalem je ne prendrai point de repos, Jusqu'à ce que son salut paraisse, comme l'aurore, Et sa délivrance, comme un flambeau qui s'allume.

^2Alors les nations verront ton salut, Et tous les rois ta gloire; Et l'on t'appellera d'un nom nouveau, Que la bouche de l'Eternel déterminera.

^3Tu seras une couronne éclatante dans la main de l'Eternel, Un turban royal dans la main de ton Dieu.

^4On ne te nommera plus délaissée, On ne nommera plus ta terre désolation; Mais on t'appellera mon plaisir en elle, Et l'on appellera ta terre épouse; Car l'Eternel met son plaisir en toi, Et ta terre aura un époux.

^5Comme un jeune homme s'unit à une vierge, Ainsi tes fils s'uniront à toi; Et comme la fiancée fait la joie de son fiancé, Ainsi tu feras la joie de ton Dieu.

^6Sur tes murs, Jérusalem, j'ai placé des gardes; Ils ne se tairont ni jour ni nuit. Vous qui la rappelez au souvenir de l'Eternel, Point de repos pour vous!

^7Et ne lui laissez aucun relâche, Jusqu'à ce qu'il rétablisse Jérusalem Et la rende glorieuse sur la terre.

^8L'Eternel l'a juré par sa droite et par son bras puissant: Je ne donnerai plus ton blé pour nourriture à tes ennemis, Et les fils de l'étranger ne boiront plus ton vin, Produit de tes labeurs;

^9Mais ceux qui auront amassé le blé le mangeront Et loueront l'Eternel, Et ceux qui auront récolté le vin le boiront, Dans les parvis de mon sanctuaire.

^10Franchissez, franchissez les portes! Préparez un chemin pour le peuple! Frayez, frayez la route, ôtez les pierres! Elevez une bannière vers les peuples!

^11Voici ce que l'Eternel proclame aux extrémités de la terre: Dites à la fille de Sion: Voici, ton sauveur arrive; Voici, le salaire est avec lui, Et les rétributions le précèdent.

^12On les appellera peuple saint, rachetés de l'Eternel; Et toi, on t'appellera recherchée, ville non délaissée.

Esaïe 63

^1Qui est celui-ci qui vient d'Edom, De Botsra, en vêtements rouges, En habits éclatants, Et se redressant avec fierté dans la plénitude de sa force? -C'est moi qui ai promis le salut, Qui ai le pouvoir de délivrer. -

^2Pourquoi tes habits sont-ils rouges, Et tes vêtements comme les vêtements de celui qui foule dans la cuve? -

^3J'ai été seul à fouler au pressoir, Et nul homme d'entre les peuples n'était avec moi; Je les ai foulés dans ma colère, Je les ai écrasés dans ma fureur; Leur sang a jailli sur mes vêtements, Et j'ai souillé tous mes habits.

^4Car un jour de vengeance était dans mon coeur, Et l'année de mes rachetés est venue.

^5Je regardais, et personne pour m'aider; J'étais étonné, et personne pour me soutenir; Alors mon bras m'a été en aide, Et ma fureur m'a servi d'appui.

^6J'ai foulé des peuples dans ma colère, Je les ai rendus ivres dans ma fureur, Et j'ai répandu leur sang sur la terre.

^7Je publierai les grâces de l'Eternel, les louanges de l'Eternel, D'après tout ce que l'Eternel a fait pour nous; Je dirai sa grande bonté envers la maison d'Israël, Qu'il a traitée selon ses compassions et la richesse de son amour.

^8Il avait dit: Certainement ils sont mon peuple, Des enfants qui ne seront pas infidèles! Et il a été pour eux un sauveur.

^9Dans toutes leurs détresses ils n'ont pas été sans secours, Et l'ange qui est devant sa face les a sauvés; Il les a lui-même rachetés, dans son amour et sa miséricorde, Et constamment il les a soutenus et portés, aux anciens jours.

^10Mais ils ont été rebelles, ils ont attristé son esprit saint; Et il est devenu leur ennemi, il a combattu contre eux.

^11Alors son peuple se souvint des anciens jours de Moïse: Où est celui qui les fit monter de la mer, Avec le berger de son troupeau? Où est celui qui mettait au milieu d'eux son esprit saint;

^12Qui dirigea la droite de Moïse, Par son bras glorieux; Qui fendit les eaux devant eux, Pour se faire un nom éternel;

^13Qui les dirigea au travers des flots, Comme un coursier dans le désert, Sans qu'ils bronchassent?

^14Comme la bête qui descend dans la vallée, L'esprit de l'Eternel les a menés au repos. C'est ainsi que tu as conduit ton peuple, Pour te faire un nom glorieux.

^15Regarde du ciel, et vois, De ta demeure sainte et glorieuse: Où sont ton zèle et ta puissance? Le frémissement de tes entrailles et tes compassions Ne se font plus sentir envers moi.

^16Tu es cependant notre père, Car Abraham ne nous connaît pas, Et Israël ignore qui nous sommes; C'est toi, Eternel, qui es notre père, Qui, dès l'éternité, t'appelles notre sauveur.

^17Pourquoi, ô Eternel, nous fais-tu errer loin de tes voies, Et endurcis-tu notre coeur contre ta crainte? Reviens, pour l'amour de tes serviteurs, Des tribus de ton héritage!

^18Ton peuple saint n'a possédé le pays que peu de temps; Nos ennemis ont foulé ton sanctuaire.

^19Nous sommes depuis longtemps comme un peuple que tu ne gouvernes pas, Et qui n'est point appelé de ton nom...

Esaïe 64

^1Oh! si tu déchirais les cieux, et si tu descendais, Les montagnes s'ébranleraient devant toi,

^2Comme s'allume un feu de bois sec, Comme s'évapore l'eau qui bouillonne; Tes ennemis connaîtraient ton nom, Et les nations trembleraient devant toi.

^3Lorsque tu fis des prodiges que nous n'attendions pas, Tu descendis, et les montagnes s'ébranlèrent devant toi.

^4Jamais on n'a appris ni entendu dire, Et jamais l'oeil n'a vu qu'un autre dieu que toi Fît de telles choses pour ceux qui se confient en lui.

^5Tu vas au-devant de celui qui pratique avec joie la justice, De ceux qui marchent dans tes voies et se souviennent de toi. Mais tu as été irrité, parce que nous avons péché; Et nous en souffrons longtemps jusqu'à ce que nous soyons sauvés.

^6Nous sommes tous comme des impurs, Et toute notre justice est comme un vêtement souillé; Nous sommes tous flétris comme une feuille, Et nos crimes nous emportent comme le vent.

^7Il n'y a personne qui invoque ton nom, Qui se réveille pour s'attacher à toi: Aussi nous as-tu caché ta face, Et nous laisses-tu périr par l'effet de nos crimes.

^8Cependant, ô Eternel, tu es notre père; Nous sommes l'argile, et c'est toi qui nous as formés, Nous sommes tous l'ouvrage de tes mains.

^9Ne t'irrite pas à l'extrême, ô Eternel, Et ne te souviens pas à toujours du crime; Regarde donc, nous sommes tous ton peuple.

^10Tes villes saintes sont un désert; Sion est un désert, Jérusalem une solitude.

^11Notre maison sainte et glorieuse, Où nos pères célébraient tes louanges, Est devenue la proie des flammes; Tout ce que nous avions de précieux a été dévasté.

^12Après cela, ô Eternel, te contiendras-tu? Est-ce que tu te tairas, et nous affligeras à l'excès?

Jérémie 1

^1Paroles de Jérémie, fils de Hilkija, l'un des sacrificateurs d'Anathoth, dans le pays de Benjamin.

^2La parole de l'Eternel lui fut adressée au temps de Josias, fils d'Amon, roi de Juda, la treizième année de son règne,

^3et au temps de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, jusqu'à la fin de la onzième année de Sédécias, fils de Josias, roi de Juda, jusqu'à l'époque où Jérusalem fut emmenée en captivité, au cinquième mois.

^4La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^5Avant que je t'eusse formé dans le ventre de ta mère, je te connaissais, et avant que tu fusses sorti de son sein, je t'avais consacré, je t'avais établi prophète des nations.

^6Je répondis: Ah! Seigneur Eternel! voici, je ne sais point parler, car je suis un enfant.

^7Et l'Eternel me dit: Ne dis pas: Je suis un enfant. Car tu iras vers tous ceux auprès de qui je t'enverrai, et tu diras tout ce que je t'ordonnerai.

^8Ne les crains point, car je suis avec toi pour te délivrer, dit l'Eternel.

^9Puis l'Eternel étendit sa main, et toucha ma bouche; et l'Eternel me dit: Voici, je mets mes paroles dans ta bouche.

^10Regarde, je t'établis aujourd'hui sur les nations et sur les royaumes, pour que tu arraches et que tu abattes, pour que tu ruines et que tu détruises, pour que tu bâtisses et que tu plantes.

^11La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots: Que vois-tu, Jérémie? Je répondis: Je vois une branche d'amandier.

^12Et l'Eternel me dit: Tu as bien vu; car je veille sur ma parole, pour l'exécuter.

^13La parole de l'Eternel me fut adressée une seconde fois, en ces mots: Que vois-tu? Je répondis: Je vois une chaudière bouillante, du côté du septentrion.

^14Et l'Eternel me dit: C'est du septentrion que la calamité se répandra sur tous les habitants du pays.

^15Car voici, je vais appeler tous les peuples des royaumes du septentrion, dit l'Eternel; ils viendront, et placeront chacun leur siège à l'entrée des portes de Jérusalem, contre ses murailles tout alentour, et contre toutes les villes de Juda.

^16Je prononcerai mes jugements contre eux, à cause de toute leur méchanceté, parce qu'ils m'ont abandonné et ont offert de l'encens à d'autres dieux, et parce qu'ils se sont prosternés devant l'ouvrage de leurs mains.

^17Et toi, ceins tes reins, lève-toi, et dis-leur tout ce que je t'ordonnerai. Ne tremble pas en leur présence, de peur que je ne te fasse trembler devant eux.

^18Voici, je t'établis en ce jour sur tout le pays comme une ville forte, une colonne de fer et un mur d'airain, contre les rois de Juda, contre ses chefs, contre ses sacrificateurs, et contre le peuple du pays.

^19Ils te feront la guerre, mais ils ne te vaincront pas; car je suis avec toi pour te délivrer, dit l'Eternel.

Jérémie 2

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Va, et crie aux oreilles de Jérusalem: Ainsi parle l'Eternel: Je me souviens de ton amour lorsque tu étais jeune, De ton affection lorsque tu étais fiancée, Quand tu me suivais au désert, Dans une terre inculte.

^3Israël était consacré à l'Eternel, Il était les prémices de son revenu; Tous ceux qui en mangeaient se rendaient coupables, Et le malheur fondait sur eux, dit l'Eternel.

^4Ecoutez la parole de l'Eternel, maison de Jacob, Et vous toutes, familles de la maison d'Israël!

^5Ainsi parle l'Eternel: Quelle iniquité vos pères ont-ils trouvée en moi, Pour s'éloigner de moi, Et pour aller après des choses de néant et n'être eux-mêmes que néant?

^6Ils n'ont pas dit: Où est l'Eternel, Qui nous a fait monter du pays d'Egypte, Qui nous a conduits dans le désert, Dans une terre aride et pleine de fosses, Dans une terre où règnent la sécheresse et l'ombre de la mort, Dans une terre par où personne ne passe, Et où n'habite aucun homme?

^7Je vous ai fait venir dans un pays semblable à un verger, Pour que vous en mangiez les fruits et les meilleures productions; Mais vous êtes venus, et vous avez souillé mon pays, Et vous avez fait de mon héritage une abomination.

^8Les sacrificateurs n'ont pas dit: Où est l'Eternel? Les dépositaires de la loi ne m'ont pas connu, Les pasteurs m'ont été infidèles, Les prophètes ont prophétisé par Baal, Et sont allés après ceux qui ne sont d'aucun secours.

^9C'est pourquoi je veux encore contester avec vous, dit l'Eternel, Je veux contester avec les enfants de vos enfants.

^10Passez aux îles de Kittim, et regardez! Envoyez quelqu'un à Kédar, observez bien, Et regardez s'il y a rien de semblable!

^11Y a-t-il une nation qui change ses dieux, Quoiqu'ils ne soient pas des Dieux? Et mon peuple a changé sa gloire contre ce qui n'est d'aucun secours!

^12Cieux, soyez étonnés de cela; Frémissez d'épouvante et d'horreur! dit l'Eternel.

^13Car mon peuple a commis un double péché: Ils m'ont abandonné, moi qui suis une source d'eau vive, Pour se creuser des citernes, des citernes crevassées, Qui ne retiennent pas l'eau.

^14Israël est-il un esclave acheté, ou né dans la maison? Pourquoi donc devient-il une proie?

^15Contre lui les lionceaux rugissent, poussent leurs cris, Et ils ravagent son pays; Ses villes sont brûlées, il n'y a plus d'habitants.

^16Même les enfants de Noph et de Tachpanès Te briseront le sommet de la tête.

^17Cela ne t'arrive-t-il pas Parce que tu as abandonné l'Eternel, ton Dieu, Lorsqu'il te dirigeait dans la bonne voie?

^18Et maintenant, qu'as-tu à faire d'aller en Egypte, Pour boire l'eau du Nil? Qu'as-tu à faire d'aller en Assyrie, Pour boire l'eau du fleuve?

^19Ta méchanceté te châtiera, et ton infidélité te punira, Tu sauras et tu verras que c'est une chose mauvaise et amère D'abandonner l'Eternel, ton Dieu, Et de n'avoir de moi aucune crainte, Dit le Seigneur, l'Eternel des armées.

^20Tu as dès longtemps brisé ton joug, Rompu tes liens, Et tu as dit: Je ne veux plus être dans la servitude! Mais sur toute colline élevée Et sous tout arbre vert Tu t'es courbée comme une prostituée.

^21Je t'avais plantée comme une vigne excellente Et du meilleur plant; Comment as-tu changé, Dégénéré en une vigne étrangère?

^22Quand tu te laverais avec du nitre, Quand tu emploierais beaucoup de potasse, Ton iniquité resterait marquée devant moi, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^23Comment dirais-tu: Je ne me suis point souillée, Je ne suis point allée après les Baals? Regarde tes pas dans la vallée, Reconnais ce que tu as fait, Dromadaire à la course légère et vagabonde!

^24Anesse sauvage, habituée au désert, Haletante dans l'ardeur de sa passion, Qui l'empêchera de satisfaire son désir? Tous ceux qui la cherchent n'ont pas à se fatiguer; Ils la trouvent pendant son mois.

^25Ne t'expose pas à avoir les pieds nus, Ne dessèche pas ton gosier! Mais tu dis: C'est en vain, non! Car j'aime les dieux étrangers, je veux aller après eux.

^26Comme un voleur est confus lorsqu'il est surpris, Ainsi seront confus ceux de la maison d'Israël, Eux, leurs rois, leurs chefs, Leurs sacrificateurs et leurs prophètes.

^27Ils disent au bois: Tu es mon père! Et à la pierre: Tu m'as donné la vie! Car ils me tournent le dos, ils ne me regardent pas. Et quand ils sont dans le malheur, ils disent: Lève-toi, sauve-nous!

^28Où donc sont tes dieux que tu t'es faits? Qu'ils se lèvent, s'ils peuvent te sauver au temps du malheur! Car tu as autant de dieux que de villes, ô Juda!

^29Pourquoi contesteriez-vous avec moi? Vous m'avez tous été infidèles, dit l'Eternel.

^30En vain ai-je frappé vos enfants; Ils n'ont point eu égard à la correction; Votre glaive a dévoré vos prophètes, Comme un lion destructeur.

^31Hommes de cette génération, considérez la parole de l'Eternel! Ai-je été pour Israël un désert, Ou un pays d'épaisses ténèbres? Pourquoi mon peuple dit-il: Nous sommes libres, Nous ne voulons pas retourner à toi?

^32La jeune fille oublie-t-elle ses ornements, La fiancée sa ceinture? Et mon peuple m'a oublié Depuis des jours sans nombre.

^33Comme tu es habile dans tes voies pour chercher ce que tu aimes! C'est même au crime que tu les exerces.

^34Jusque sur les pans de ton habit se trouve Le sang de pauvres innocents, Que tu n'as pas surpris faisant effraction.

^35Malgré cela, tu dis: Oui, je suis innocente! Certainement sa colère s'est détournée de moi! Voici, je vais contester avec toi, Parce que tu dis: Je n'ai point péché.

^36Pourquoi tant d'empressement à changer ton chemin? C'est de l'Egypte que viendra ta honte, Comme elle est venue de l'Assyrie.

^37De là aussi tu sortiras, les mains sur la tête; Car l'Eternel rejette ceux en qui tu te confies, Et tu ne réussiras pas auprès d'eux.

Jérémie 5

^1Parcourez les rues de Jérusalem, Regardez, informez-vous, cherchez dans les places, S'il s'y trouve un homme, s'il y en a un Qui pratique la justice, qui s'attache à la vérité, Et je pardonne à Jérusalem.

^2Même quand ils disent: L'Eternel est vivant! C'est faussement qu'ils jurent.

^3Eternel, tes yeux n'aperçoivent-ils pas la vérité? Tu les frappes, et ils ne sentent rien; Tu les consumes, et ils ne veulent pas recevoir instruction; Ils prennent un visage plus dur que le roc, Ils refusent de se convertir.

^4Je disais: Ce ne sont que les petits; Ils agissent en insensés, parce qu'ils ne connaissent pas la voie de l'Eternel, La loi de leur Dieu.

^5J'irai vers les grands, et je leur parlerai; Car eux, ils connaissent la voie de l'Eternel, La loi de leur Dieu; Mais ils ont tous aussi brisé le joug, Rompu les liens.

^6C'est pourquoi le lion de la forêt les tue, Le loup du désert les détruit, La panthère est aux aguets devant leurs villes; Tous ceux qui en sortiront seront déchirés; Car leurs transgressions sont nombreuses, Leurs infidélités se sont multipliées.

^7Pourquoi te pardonnerais-je? Tes enfants m'ont abandonné, Et ils jurent par des dieux qui n'existent pas. J'ai reçu leurs serments, et ils se livrent à l'adultère, Ils sont en foule dans la maison de la prostituée.

^8Semblables à des chevaux bien nourris, qui courent çà et là, Ils hennissent chacun après la femme de son prochain.

^9Ne châtierais-je pas ces choses-là, dit l'Eternel, Ne me vengerais-je pas d'une pareille nation?

^10Montez sur ses murailles, et abattez, Mais ne détruisez pas entièrement! Enlevez ses ceps Qui n'appartiennent point à l'Eternel!

^11Car la maison d'Israël et la maison de Juda m'ont été infidèles, Dit l'Eternel.

^12Ils renient l'Eternel, ils disent: Il n'existe pas! Et le malheur ne viendra pas sur nous, Nous ne verrons ni l'épée ni la famine.

^13Les prophètes ne sont que du vent, Et personne ne parle en eux. Qu'il leur soit fait ainsi!

^14C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel, le Dieu des armées: Parce que vous avez dit cela, Voici, je veux que ma parole dans ta bouche soit du feu, Et ce peuple du bois, et que ce feu les consume.

^15Voici, je fais venir de loin une nation contre vous, maison d'Israël, Dit l'Eternel; C'est une nation forte, c'est une nation ancienne, Une nation dont tu ne connais pas la langue, Et dont tu ne comprendras point les paroles.

^16Son carquois est comme un sépulcre ouvert; Ils sont tous des héros.

^17Elle dévorera ta moisson et ton pain, Elle dévorera tes fils et tes filles, Elle dévorera tes brebis et tes boeufs, Elle dévorera ta vigne et ton figuier; Elle détruira par l'épée tes villes fortes dans lesquelles tu te confies.

^18Mais en ces jours, dit l'Eternel, Je ne vous détruirai pas entièrement.

^19Si vous dites alors: Pourquoi l'Eternel, notre Dieu, nous fait-il tout cela? Tu leur répondras: Comme vous m'avez abandonné, Et que vous avez servi des dieux étrangers dans votre pays, Ainsi vous servirez des étrangers dans un pays qui n'est pas le vôtre.

^20Annoncez ceci à la maison de Jacob, Publiez-le en Juda, et dites:

^21Ecoutez ceci, peuple insensé, et qui n'as point de coeur! Ils ont des yeux et ne voient point, Ils ont des oreilles et n'entendent point.

^22Ne me craindrez-vous pas, dit l'Eternel, Ne tremblerez-vous pas devant moi? C'est moi qui ai donné à la mer le sable pour limite, Limite éternelle qu'elle ne doit pas franchir; Ses flots s'agitent, mais ils sont impuissants; Ils mugissent, mais ils ne la franchissent pas.

^23Ce peuple a un coeur indocile et rebelle; Ils se révoltent, et s'en vont.

^24Ils ne disent pas dans leur coeur: Craignons l'Eternel, notre Dieu, Qui donne la pluie en son temps, La pluie de la première et de l'arrière saison, Et qui nous réserve les semaines destinées à la moisson.

^25C'est à cause de vos iniquités que ces dispensations n'ont pas lieu, Ce sont vos péchés qui vous privent de ces biens.

^26Car il se trouve parmi mon peuple des méchants; Ils épient comme l'oiseleur qui dresse des pièges, Ils tendent des filets, et prennent des hommes.

^27Comme une cage est remplie d'oiseaux, Leurs maisons sont remplies de fraude; C'est ainsi qu'ils deviennent puissants et riches.

^28Ils s'engraissent, ils sont brillants d'embonpoint; Ils dépassent toute mesure dans le mal, Ils ne défendent pas la cause, la cause de l'orphelin, et ils prospèrent; Ils ne font pas droit aux indigents.

^29Ne châtierais-je pas ces choses-là, dit l'Eternel, Ne me vengerais-je pas d'une pareille nation?

^30Des choses horribles, abominables, Se font dans le pays.

^31Les prophètes prophétisent avec fausseté, Les sacrificateurs dominent sous leur conduite, Et mon peuple prend plaisir à cela. Que ferez-vous à la fin?

Jérémie 9

^1Oh! si ma tête était remplie d'eau, Si mes yeux étaient une source de larmes, Je pleurerais jour et nuit Les morts de la fille de mon peuple!

^2Oh! si j'avais au désert une cabane de voyageurs, J'abandonnerais mon peuple, je m'en éloignerais! Car ce sont tous des adultères, C'est une troupe de perfides.

^3Ils ont la langue tendue comme un arc et lancent le mensonge; Ce n'est pas par la vérité qu'ils sont puissants dans le pays; Car ils vont de méchanceté en méchanceté, Et ils ne me connaissent pas, dit l'Eternel.

^4Que chacun se tienne en garde contre son ami, Et qu'on ne se fie à aucun de ses frères; Car tout frère cherche à tromper, Et tout ami répand des calomnies.

^5Ils se jouent les uns des autres, Et ne disent point la vérité; Ils exercent leur langue à mentir, Ils s'étudient à faire le mal.

^6Ta demeure est au sein de la fausseté; C'est par fausseté qu'ils refusent de me connaître, Dit l'Eternel.

^7C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées: Voici je les sonderai, je les éprouverai. Car comment agir à l'égard de la fille de mon peuple?

^8Leur langue est un trait meurtrier, Ils ne disent que des mensonges; De la bouche ils parlent de paix à leur prochain, Et au fond du coeur ils lui dressent des pièges.

^9Ne les châtierais-je pas pour ces choses-là, dit l'Eternel, Ne me vengerais-je pas d'une pareille nation?

^10Sur les montagnes je veux pleurer et gémir, Sur les plaines du désert je prononce une complainte; Car elles sont brûlées, personne n'y passe, On n'y entend plus la voix des troupeaux; Les oiseaux du ciel et les bêtes ont pris la fuite, ont disparu. -

^11Je ferai de Jérusalem un monceau de ruines, un repaire de chacals, Et je réduirai les villes de Juda en un désert sans habitants. -

^12Où est l'homme sage qui comprenne ces choses? Qu'il le dise, celui à qui la bouche de l'Eternel a parlé! Pourquoi le pays est-il détruit, Brûlé comme un désert où personne ne passe?

^13L'Eternel dit: C'est parce qu'ils ont abandonné ma loi, Que j'avais mise devant eux; Parce qu'ils n'ont point écouté ma voix, Et qu'ils ne l'ont point suivie;

^14Parce qu'ils ont suivi les penchants de leur coeur, Et qu'ils sont allés après les Baals, Comme leurs pères le leur ont appris.

^15C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici, je vais nourrir ce peuple d'absinthe, Et je lui ferai boire des eaux empoisonnées.

^16Je les disperserai parmi des nations Que n'ont connues ni eux ni leurs pères, Et j'enverrai derrière eux l'épée, Jusqu'à ce que je les aie exterminés.

^17Ainsi parle l'Eternel des armées: Cherchez, appelez les pleureuses, et qu'elles viennent! Envoyez vers les femmes habiles, et qu'elles viennent!

^18Qu'elles se hâtent de dire sur nous une complainte! Et que les larmes tombent de nos yeux, Que l'eau coule de nos paupières!

^19Car des cris lamentables se font entendre de Sion: Eh quoi! nous sommes détruits! Nous sommes couverts de honte! Il nous faut abandonner le pays! On a renversé nos demeures! -

^20Femmes, écoutez la parole de l'Eternel, Et que votre oreille saisisse ce que dit sa bouche! Apprenez à vos filles des chants lugubres, Enseignez-vous des complaintes les unes aux autres!

^21Car la mort est montée par nos fenêtres, Elle a pénétré dans nos palais; Elle extermine les enfants dans la rue, Les jeunes gens sur les places.

^22Dis: Ainsi parle l'Eternel: Les cadavres des hommes tomberont Comme du fumier sur les champs, Comme tombe derrière le moissonneur une gerbe Que personne ne ramasse.

^23Ainsi parle l'Eternel: Que le sage ne se glorifie pas de sa sagesse, Que le fort ne se glorifie pas de sa force, Que le riche ne se glorifie pas de sa richesse.

^24Mais que celui qui veut se glorifier se glorifie D'avoir de l'intelligence et de me connaître, De savoir que je suis l'Eternel, Qui exerce la bonté, le droit et la justice sur la terre; Car c'est à cela que je prends plaisir, dit l'Eternel.

^25Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où je châtierai tous les circoncis qui ne le sont pas de coeur,

^26L'Egypte, Juda, Edom, les enfants d'Ammon, Moab, Tous ceux qui se rasent les coins de la barbe, Ceux qui habitent dans le désert; Car toutes les nations sont incirconcises, Et toute la maison d'Israël a le coeur incirconcis.

Jérémie 10

^1Ecoutez la parole que l'Eternel vous adresse, Maison d'Israël!

^2Ainsi parle l'Eternel: N'imitez pas la voie des nations, Et ne craignez pas les signes du ciel, Parce que les nations les craignent.

^3Car les coutumes des peuples ne sont que vanité. On coupe le bois dans la forêt; La main de l'ouvrier le travaille avec la hache;

^4On l'embellit avec de l'argent et de l'or, On le fixe avec des clous et des marteaux, Pour qu'il ne branle pas.

^5Ces dieux sont comme une colonne massive, et ils ne parlent point; On les porte, parce qu'ils ne peuvent marcher. Ne les craignez pas, car ils ne sauraient faire aucun mal, Et ils sont incapables de faire du bien.

^6Nul n'est semblable à toi, ô Eternel! Tu es grand, et ton nom est grand par ta puissance.

^7Qui ne te craindrait, roi des nations? C'est à toi que la crainte est due; Car, parmi tous les sages des nations et dans tous leurs royaumes, Nul n'est semblable à toi.

^8Tous ensemble, ils sont stupides et insensés; Leur science n'est que vanité, c'est du bois!

^9On apporte de Tarsis des lames d'argent, et d'Uphaz de l'or, L'ouvrier et la main de l'orfèvre les mettent en oeuvre; Les vêtements de ces dieux sont d'étoffes teintes en bleu et en pourpre, Tous sont l'ouvrage d'habiles artisans.

^10Mais l'Eternel est Dieu en vérité, Il est un Dieu vivant et un roi éternel; La terre tremble devant sa colère, Et les nations ne supportent pas sa fureur.

^11Vous leur parlerez ainsi: Les dieux qui n'ont point fait les cieux et la terre Disparaîtront de la terre et de dessous les cieux.

^12Il a créé la terre par sa puissance, Il a fondé le monde par sa sagesse, Il a étendu les cieux par son intelligence.

^13A sa voix, les eaux mugissent dans les cieux; Il fait monter les nuages des extrémités de la terre, Il produit les éclairs et la pluie, Il tire le vent de ses trésors.

^14Tout homme devient stupide par sa science, Tout orfèvre est honteux de son image taillée; Car ses idoles ne sont que mensonge, Il n'y a point en elles de souffle,

^15Elles sont une chose de néant, une oeuvre de tromperie; Elles périront, quand viendra le châtiment.

^16Celui qui est la part de Jacob n'est pas comme elles; Car c'est lui qui a tout formé, Et Israël est la tribu de son héritage. L'Eternel des armées est son nom.

^17Emporte du pays ce qui t'appartient, Toi qui es assise dans la détresse!

^18Car ainsi parle l'Eternel: Voici, cette fois je vais lancer au loin les habitants du pays; Je vais les serrer de près, afin qu'on les atteigne. -

^19Malheur à moi! je suis brisée! Ma plaie est douloureuse! Mais je dis: C'est une calamité qui m'arrive, Je la supporterai!

^20Ma tente est détruite, Tous mes cordages sont rompus; Mes fils m'ont quittée, ils ne sont plus; Je n'ai personne qui dresse de nouveau ma tente, Qui relève mes pavillons. -

^21Les bergers ont été stupides, Ils n'ont pas cherché l'Eternel; C'est pour cela qu'ils n'ont point prospéré, Et que tous leurs troupeaux se dispersent.

^22Voici, une rumeur se fait entendre; C'est un grand tumulte qui vient du septentrion, Pour réduire les villes de Juda en un désert, En un repaire de chacals. -

^23Je le sais, ô Eternel! La voie de l'homme n'est pas en son pouvoir; Ce n'est pas à l'homme, quand il marche, A diriger ses pas.

^24Châtie-moi, ô Eternel! mais avec équité, Et non dans ta colère, de peur que tu ne m'anéantisses.

^25Répands ta fureur sur les nations qui ne te connaissent pas, Et sur les peuples qui n'invoquent pas ton nom! Car ils dévorent Jacob, ils le dévorent, ils le consument, Ils ravagent sa demeure.

Jérémie 11

^1La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de l'Eternel, en ces mots:

^2Ecoutez les paroles de cette alliance, Et parlez aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem!

^3Dis-leur: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Maudit soit l'homme qui n'écoute point les paroles de cette alliance,

^4Que j'ai prescrite à vos pères, Le jour où je les ai fait sortir du pays d'Egypte, De la fournaise de fer, en disant: Ecoutez ma voix, et faites tout ce que je vous ordonnerai; Alors vous serez mon peuple, Je serai votre Dieu,

^5Et j'accomplirai le serment que j'ai fait à vos pères, De leur donner un pays où coulent le lait et le miel, Comme vous le voyez aujourd'hui. -Et je répondis: Amen, Eternel!

^6L'Eternel me dit: Publie toutes ces paroles dans les villes de Juda Et dans les rues de Jérusalem, en disant: Ecoutez les paroles de cette alliance, Et mettez-les en pratique!

^7Car j'ai averti vos pères, Depuis le jour où je les ai fait monter du pays d'Egypte Jusqu'à ce jour, Je les ai avertis tous les matins, en disant: Ecoutez ma voix!

^8Mais ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l'oreille, Ils ont suivi chacun les penchants de leur mauvais coeur; Alors j'ai accompli sur eux toutes les paroles de cette alliance, Que je leur avais ordonné d'observer et qu'ils n'ont point observée.

^9L'Eternel me dit: Il y a une conjuration entre les hommes de Juda Et les habitants de Jérusalem.

^10Ils sont retournés aux iniquités de leurs premiers pères, Qui ont refusé d'écouter mes paroles, Et ils sont allés après d'autres dieux, pour les servir. La maison d'Israël et la maison de Juda ont violé mon alliance, Que j'avais faite avec leurs pères.

^11C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel: Voici, je vais faire venir sur eux des malheurs Dont ils ne pourront se délivrer. Ils crieront vers moi, Et je ne les écouterai pas.

^12Les villes de Juda et les habitants de Jérusalem Iront invoquer les dieux auxquels ils offrent de l'encens, Mais ils ne les sauveront pas au temps de leur malheur.

^13Car tu as autant de dieux que de villes, ô Juda! Et autant Jérusalem a de rues, Autant vous avez dressé d'autels aux idoles, D'autels pour offrir de l'encens à Baal...

^14Et toi, n'intercède pas en faveur de ce peuple, N'élève pour eux ni supplications ni prières; Car je ne les écouterai pas, Quand ils m'invoqueront à cause de leur malheur.

^15Que ferait mon bien-aimé dans ma maison? Il s'y commet une foule de crimes. La chair sacrée disparaîtra devant toi. Quand tu fais le mal, c'est alors que tu triomphes!

^16Olivier verdoyant, remarquable par la beauté de son fruit, Tel est le nom que t'avait donné l'Eternel; Au bruit d'un grand fracas, il l'embrase par le feu, Et ses rameaux sont brisés.

^17L'Eternel des armées, qui t'a planté, Appelle sur toi le malheur, A cause de la méchanceté de la maison d'Israël et de la maison de Juda, Qui ont agi pour m'irriter, en offrant de l'encens à Baal.

^18L'Eternel m'en a informé, et je l'ai su; Alors tu m'as fait voir leurs oeuvres.

^19J'étais comme un agneau familier qu'on mène à la boucherie, Et j'ignorais les mauvais desseins qu'ils méditaient contre moi: Détruisons l'arbre avec son fruit! Retranchons-le de la terre des vivants, Et qu'on ne se souvienne plus de son nom! -

^20Mais l'Eternel des armées est un juste juge, Qui sonde les reins et les coeurs. Je verrai ta vengeance s'exercer contre eux, Car c'est à toi que je confie ma cause.

^21C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel contre les gens d'Anathoth, Qui en veulent à ta vie, et qui disent: Ne prophétise pas au nom de l'Eternel, Ou tu mourras de notre main!

^22C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées: Voici, je vais les châtier; Les jeunes hommes mourront par l'épée, Leurs fils et leurs filles mourront par la famine.

^23Aucun d'eux n'échappera; Car je ferai venir le malheur sur les gens d'Anathoth, L'année où je les châtierai.

Jérémie 12

^1Tu es trop juste, Eternel, pour que je conteste avec toi; Je veux néanmoins t'adresser la parole sur tes jugements: Pourquoi la voie des méchants est-elle prospère? Pourquoi tous les perfides vivent-ils en paix?

^2Tu les as plantés, ils ont pris racine, Ils croissent, ils portent du fruit; Tu es près de leur bouche, Mais loin de leur coeur.

^3Et toi, Eternel, tu me connais, Tu me vois, tu sondes mon coeur qui est avec toi. Enlève-les comme des brebis qu'on doit égorger, Et prépare-les pour le jour du carnage!

^4Jusques à quand le pays sera-t-il dans le deuil, Et l'herbe de tous les champs sera-t-elle desséchée? A cause de la méchanceté des habitants, Les bêtes et les oiseaux périssent. Car ils disent: Il ne verra pas notre fin. -

^5Si tu cours avec des piétons et qu'ils te fatiguent, Comment pourras-tu lutter avec des chevaux? Et si tu ne te crois en sûreté que dans une contrée paisible, Que feras-tu sur les rives orgueilleuses du Jourdain?

^6Car tes frères eux-mêmes et la maison de ton père te trahissent, Ils crient eux-mêmes à pleine voix derrière toi. Ne les crois pas, quand ils te diront des paroles amicales.

^7J'ai abandonné ma maison, J'ai délaissé mon héritage, J'ai livré l'objet de mon amour aux mains de ses ennemis.

^8Mon héritage a été pour moi comme un lion dans la forêt, Il a poussé contre moi ses rugissements; C'est pourquoi je l'ai pris en haine.

^9Mon héritage a été pour moi un oiseau de proie, une hyène; Aussi les oiseaux de proie viendront de tous côtés contre lui. Allez, rassemblez tous les animaux des champs, Faites-les venir pour qu'ils le dévorent!

^10Des bergers nombreux ravagent ma vigne, Ils foulent mon champ; Ils réduisent le champ de mes délices En un désert, en une solitude.

^11Ils le réduisent en un désert; Il est en deuil, il est désolé devant moi. Tout le pays est ravagé, Car nul n'y prend garde.

^12Sur tous les lieux élevés du désert arrivent les dévastateurs, Car le glaive de l'Eternel dévore le pays d'un bout à l'autre; Il n'y a de paix pour aucun homme.

^13Ils ont semé du froment, et ils moissonnent des épines, Ils se sont fatigués sans profit. Ayez honte de ce que vous récoltez, Par suite de la colère ardente de l'Eternel.

^14Ainsi parle l'Eternel sur tous mes méchants voisins, Qui attaquent l'héritage que j'ai donné à mon peuple d'Israël: Voici, je les arracherai de leur pays, Et j'arracherai la maison de Juda du milieu d'eux.

^15Mais après que je les aurai arrachés, J'aurai de nouveau compassion d'eux, Et je les ramènerai chacun dans son héritage, Chacun dans son pays.

^16Et s'ils apprennent les voies de mon peuple, S'ils jurent par mon nom, en disant: L'Eternel est vivant! Comme ils ont enseigné à mon peuple à jurer par Baal, Alors ils jouiront du bonheur au milieu de mon peuple.

^17Mais s'ils n'écoutent rien, Je détruirai une telle nation, Je la détruirai, je la ferai périr, dit l'Eternel.

Jérémie 13

^1Ainsi m'a parlé l'Eternel: Va, achète-toi une ceinture de lin, et mets-la sur tes reins; mais ne la trempe pas dans l'eau.

^2J'achetai la ceinture, selon la parole de l'Eternel, et je la mis sur mes reins.

^3La parole de l'Eternel me fut adressée une seconde fois, en ces mots:

^4Prends la ceinture que tu as achetée, et qui est sur tes reins; lève-toi, va vers l'Euphrate, et là, cache-la dans la fente d'un rocher.

^5J'allai, et je la cachai près de l'Euphrate, comme l'Eternel me l'avait ordonné.

^6Plusieurs jours après, l'Eternel me dit: Lève-toi, va vers l'Euphrate, et là, prends la ceinture que je t'avais ordonné d'y cacher.

^7J'allai vers l'Euphrate, je fouillai, et je pris la ceinture dans le lieu où je l'avais cachée; mais voici, la ceinture était gâtée, elle n'était plus bonne à rien.

^8La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^9Ainsi parle l'Eternel: C'est ainsi que je détruirai l'orgueil de Juda Et l'orgueil immense de Jérusalem.

^10Ce méchant peuple, qui refuse d'écouter mes paroles, Qui suit les penchants de son coeur, Et qui va après d'autres dieux, Pour les servir et se prosterner devant eux, Qu'il devienne comme cette ceinture, Qui n'est plus bonne à rien!

^11Car comme on attache la ceinture aux reins d'un homme, Ainsi je m'étais attaché toute la maison d'Israël Et toute la maison de Juda, dit l'Eternel, Afin qu'elles fussent mon peuple, Mon nom, ma louange, et ma gloire. Mais ils ne m'ont point écouté.

^12Tu leur diras cette parole: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Tous les vases seront remplis de vin. Et ils te diront: Ne savons-nous pas Que tous les vases seront remplis de vin?

^13Alors dis-leur: Ainsi parle l'Eternel: Voici, je remplirai tous les habitants de ce pays, Les rois qui sont assis sur le trône de David, Les sacrificateurs, les prophètes, et tous les habitants de Jérusalem, Je les remplirai d'ivresse.

^14Je les briserai les uns contre les autres, Les pères et les fils ensemble, dit l'Eternel; Je n'épargnerai pas, je n'aurai point de pitié, point de miséricorde, Rien ne m'empêchera de les détruire.

^15Ecoutez et prêtez l'oreille! Ne soyez point orgueilleux! Car l'Eternel parle.

^16Rendez gloire à l'Eternel, votre Dieu, Avant qu'il fasse venir les ténèbres, Avant que vos pieds heurtent contre les montagnes de la nuit; Vous attendrez la lumière, Et il la changera en ombre de la mort, Il la réduira en obscurité profonde.

^17Si vous n'écoutez pas, Je pleurerai en secret, à cause de votre orgueil; Mes yeux fondront en larmes, Parce que le troupeau de l'Eternel sera emmené captif.

^18Dis au roi et à la reine: Asseyez-vous à terre! Car il est tombé de vos têtes, Le diadème qui vous servait d'ornement.

^19Les villes du midi sont fermées, Il n'y a personne pour ouvrir; Tout Juda est emmené captif, Il est emmené tout entier captif.

^20Lève tes yeux et regarde Ceux qui viennent du septentrion. Où est le troupeau qui t'avait été donné, Le troupeau qui faisait ta gloire?

^21Que diras-tu de ce qu'il te châtie? C'est toi-même qui leur as appris à te traiter en maîtres. Les douleurs ne te saisiront-elles pas, Comme elles saisissent une femme en travail?

^22Si tu dis en ton coeur: Pourquoi cela m'arrive-t-il? C'est à cause de la multitude de tes iniquités Que les pans de tes habits sont relevés, Et que tes talons sont violemment mis à nu.

^23Un Ethiopien peut-il changer sa peau, Et un léopard ses taches? De même, pourriez-vous faire le bien, Vous qui êtes accoutumés à faire le mal?

^24Je les disperserai, comme la paille emportée Par le vent du désert.

^25Voilà ton sort, la part que je te mesure, Dit l'Eternel, Parce que tu m'as oublié, Et que tu as mis ta confiance dans le mensonge.

^26Je relèverai tes pans jusque sur ton visage, Afin qu'on voie ta honte.

^27J'ai vu tes adultères et tes hennissements, Tes criminelles prostitutions sur les collines et dans les champs, J'ai vu tes abominations. Malheur à toi, Jérusalem! Jusques à quand tarderas-tu à te purifier?

Jérémie 14

^1La parole qui fut adressée à Jérémie par l'Eternel, à l'occasion de la sécheresse.

^2Juda est dans le deuil, Ses villes sont désolées, tristes, abattues, Et les cris de Jérusalem s'élèvent.

^3Les grands envoient les petits chercher de l'eau, Et les petits vont aux citernes, ne trouvent point d'eau, Et retournent avec leurs vases vides; Confus et honteux, ils se couvrent la tête.

^4La terre est saisie d'épouvante, Parce qu'il ne tombe point de pluie dans le pays, Et les laboureurs confus se couvrent la tête.

^5Même la biche dans la campagne Met bas et abandonne sa portée, Parce qu'il n'y a point de verdure.

^6Les ânes sauvages se tiennent sur les lieux élevés, Aspirant l'air comme des serpents; Leurs yeux languissent, parce qu'il n'y a point d'herbe.

^7Si nos iniquités témoignent contre nous, Agis à cause de ton nom, ô Eternel! Car nos infidélités sont nombreuses, Nous avons péché contre toi.

^8Toi qui es l'espérance d'Israël, Son sauveur au temps de la détresse, Pourquoi serais-tu comme un étranger dans le pays, Comme un voyageur qui y entre pour passer la nuit?

^9Pourquoi serais-tu comme un homme stupéfait, Comme un héros incapable de nous secourir? Tu es pourtant au milieu de nous, ô Eternel, Et ton nom est invoqué sur nous: Ne nous abandonne pas!

^10Voici ce que l'Eternel dit de ce peuple: Ils aiment à courir çà et là, Ils ne savent retenir leurs pieds; L'Eternel n'a point d'attachement pour eux, Il se souvient maintenant de leurs crimes, Et il châtie leurs péchés.

^11Et l'Eternel me dit: N'intercède pas en faveur de ce peuple.

^12S'ils jeûnent, je n'écouterai pas leurs supplications; S'ils offrent des holocaustes et des offrandes, je ne les agréerai pas; Car je veux les détruire par l'épée, par la famine et par la peste.

^13Je répondis: Ah! Seigneur Eternel! Voici, les prophètes leur disent: Vous ne verrez point d'épée, Vous n'aurez point de famine; Mais je vous donnerai dans ce lieu une paix assurée.

^14Et l'Eternel me dit: C'est le mensonge que prophétisent en mon nom les prophètes; Je ne les ai point envoyés, je ne leur ai point donné d'ordre, Je ne leur ai point parlé; Ce sont des visions mensongères, de vaines prédictions, Des tromperies de leur coeur, qu'ils vous prophétisent.

^15C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel Sur les prophètes qui prophétisent en mon nom, Sans que je les aie envoyés, Et qui disent: Il n'y aura dans ce pays ni épée ni famine: Ces prophètes périront par l'épée et par la famine.

^16Et ceux à qui ils prophétisent Seront étendus dans les rues de Jérusalem, Par la famine et par l'épée; Il n'y aura personne pour leur donner la sépulture, Ni à eux, ni à leurs femmes, ni à leurs fils, ni à leurs filles; Je répandrai sur eux leur méchanceté.

^17Dis-leur cette parole: Les larmes coulent de mes yeux nuit et jour, Et elles ne s'arrêtent pas; Car la vierge, fille de mon peuple, a été frappée d'un grand coup, D'une plaie très douloureuse.

^18Si je vais dans les champs, voici des hommes que le glaive a percés; Si j'entre dans la ville, voici des êtres que consume la faim; Le prophète même et le sacrificateur parcourent le pays, Sans savoir où ils vont.

^19As-tu donc rejeté Juda, Et ton âme a-t-elle pris Sion en horreur? Pourquoi nous frappes-tu Sans qu'il y ait pour nous de guérison? Nous espérions la paix, et il n'arrive rien d'heureux, Un temps de guérison, et voici la terreur!

^20Eternel, nous reconnaissons notre méchanceté, l'iniquité de nos pères; Car nous avons péché contre toi.

^21A cause de ton nom, ne méprise pas, Ne déshonore pas le trône de ta gloire! N'oublie pas, ne romps pas ton alliance avec nous!

^22Parmi les idoles des nations, en est-il qui fassent pleuvoir? Ou est-ce le ciel qui donne la pluie? N'est-ce pas toi, Eternel, notre Dieu? Nous espérons en toi, Car c'est toi qui as fait toutes ces choses.

Jérémie 15

^1L'Eternel me dit: Quand Moïse et Samuel se présenteraient devant moi, Je ne serais pas favorable à ce peuple. Chasse-le loin de ma face, qu'il s'en aille!

^2Et s'ils te disent: Où irons-nous? Tu leur répondras: Ainsi parle l'Eternel: A la mort ceux qui sont pour la mort, A l'épée ceux qui sont pour l'épée, A la famine ceux qui sont pour la famine, A la captivité ceux qui sont pour la captivité!

^3J'enverrai contre eux quatre espèces de fléaux, dit l'Eternel, L'épée pour les tuer, Les chiens pour les traîner, Les oiseaux du ciel et les bêtes de la terre Pour les dévorer et les détruire.

^4Je les rendrai un objet d'effroi pour tous les royaumes de la terre, A cause de Manassé, fils d'Ezéchias, roi de Juda, Et de tout ce qu'il a fait dans Jérusalem.

^5Qui aura pitié de toi, Jérusalem, Qui te plaindra? Qui ira s'informer de ton état?

^6Tu m'as abandonné, dit l'Eternel, tu es allée en arrière; Mais j'étends ma main sur toi, et je te détruis, Je suis las d'avoir compassion.

^7Je les vanne avec le vent aux portes du pays; Je prive d'enfants, je fais périr mon peuple, Qui ne s'est pas détourné de ses voies.

^8Ses veuves sont plus nombreuses que les grains de sable de la mer; J'amène sur eux, sur la mère du jeune homme, Le dévastateur en plein midi; Je fais soudain tomber sur elle l'angoisse et la terreur.

^9Celle qui avait enfanté sept fils est désolée, Elle rend l'âme; Son soleil se couche quand il est encore jour; Elle est confuse, couverte de honte. Ceux qui restent, je les livre à l'épée devant leurs ennemis, Dit l'Eternel.

^10Malheur à moi, ma mère, de ce que tu m'as fait naître Homme de dispute et de querelle pour tout le pays! Je n'emprunte ni ne prête, Et cependant tous me maudissent.

^11L'Eternel dit: Certes, tu auras un avenir heureux; Certes, je forcerai l'ennemi à t'adresser ses supplications, Au temps du malheur et au temps de la détresse.

^12Le fer brisera-t-il le fer du septentrion et l'airain?

^13Je livre gratuitement au pillage tes biens et tes trésors, A cause de tous tes péchés, sur tout ton territoire.

^14Je te fais passer avec ton ennemi dans un pays que tu ne connais pas, Car le feu de ma colère s'est allumé, Il brûle sur vous.

^15Tu sais tout, ô Eternel, souviens-toi de moi, ne m'oublie pas, Venge-moi de mes persécuteurs! Ne m'enlève pas, tandis que tu te montres lent à la colère! Sache que je supporte l'opprobre à cause de toi.

^16J'ai recueilli tes paroles, et je les ai dévorées; Tes paroles ont fait la joie et l'allégresse de mon coeur; Car ton nom est invoqué sur moi, Eternel, Dieu des armées!

^17Je ne me suis point assis dans l'assemblée des moqueurs, afin de m'y réjouir; Mais à cause de ta puissance, je me suis assis solitaire, Car tu me remplissais de fureur.

^18Pourquoi ma souffrance est-elle continuelle? Pourquoi ma plaie est-elle douloureuse, et ne veut-elle pas se guérir? Serais-tu pour moi comme une source trompeuse, Comme une eau dont on n'est pas sûr?

^19C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel: Si tu te rattaches à moi, je te répondrai, et tu te tiendras devant moi; Si tu sépares ce qui est précieux de ce qui est vil, tu seras comme ma bouche. C'est à eux de revenir à toi, Mais ce n'est pas à toi de retourner vers eux.

^20Je te rendrai pour ce peuple comme une forte muraille d'airain; Ils te feront la guerre, mais ils ne te vaincront pas; Car je serai avec toi pour te sauver et te délivrer, Dit l'Eternel.

^21Je te délivrerai de la main des méchants, Je te sauverai de la main des violents.

Jérémie 16

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Tu ne prendras point de femme, Et tu n'auras dans ce lieu ni fils ni filles.

^3Car ainsi parle l'Eternel sur les fils et les filles Qui naîtront en ce lieu, Sur leurs mères qui les auront enfantés, Et sur leurs pères qui les auront engendrés dans ce pays:

^4Ils mourront consumés par la maladie; On ne leur donnera ni larmes ni sépulture; Ils seront comme du fumier sur la terre; Ils périront par l'épée et par la famine; Et leurs cadavres serviront de pâture Aux oiseaux du ciel et aux bêtes de la terre.

^5Car ainsi parle l'Eternel: N'entre pas dans une maison de deuil, N'y va pas pleurer, te lamenter avec eux; Car j'ai retiré à ce peuple ma paix, dit l'Eternel, Ma bonté et ma miséricorde.

^6Grands et petits mourront dans ce pays; On ne leur donnera point de sépulture; On ne les pleurera point, On ne se fera point d'incision, Et l'on ne se rasera pas pour eux.

^7On ne rompra pas le pain dans le deuil Pour consoler quelqu'un au sujet d'un mort, Et l'on n'offrira pas la coupe de consolation Pour un père ou pour une mère.

^8N'entre pas non plus dans une maison de festin, Pour t'asseoir avec eux, Pour manger et pour boire.

^9Car ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici, je ferai cesser dans ce lieu, sous vos yeux et de vos jours, Les cris de réjouissance et les cris d'allégresse, Les chants du fiancé et les chants de la fiancée.

^10Lorsque tu annonceras à ce peuple toutes ces choses, Ils te diront: Pourquoi l'Eternel nous menace-t-il de tous ces grands malheurs? Quelle est notre iniquité? Quel péché avons-nous commis contre l'Eternel, notre Dieu?

^11Alors tu leur répondras: Vos pères m'ont abandonné, dit l'Eternel, Ils sont allés après d'autres dieux, Ils les ont servis et se sont prosternés devant eux; Ils m'ont abandonné, et n'ont point observé ma loi.

^12Et vous, vous avez fait le mal plus encore que vos pères; Et voici, vous suivez chacun les penchants de votre mauvais coeur, Pour ne point m'écouter.

^13Je vous transporterai de ce pays Dans un pays que vous n'avez point connu, Ni vous, ni vos pères; Et là, vous servirez les autres dieux jour et nuit, Car je ne vous accorderai point de grâce.

^14C'est pourquoi voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où l'on ne dira plus: L'Eternel est vivant, Lui qui a fait monter du pays d'Egypte les enfants d'Israël!

^15Mais on dira: L'Eternel est vivant, Lui qui a fait monter les enfants d'Israël du pays du septentrion Et de tous les pays où il les avait chassés! Je les ramènerai dans leur pays, Que j'avais donné à leurs pères.

^16Voici, j'envoie une multitude de pêcheurs, dit l'Eternel, et ils les pêcheront; Et après cela j'enverrai une multitude de chasseurs, et ils les chasseront De toutes les montagnes et de toutes les collines, Et des fentes des rochers.

^17Car mes yeux sont attentifs à toutes leurs voies, Elles ne sont point cachées devant ma face, Et leur iniquité ne se dérobe point à mes regards.

^18Je leur donnerai d'abord le double salaire de leur iniquité et de leur péché, Parce qu'ils ont profané mon pays, Parce qu'ils ont rempli mon héritage Des cadavres de leurs idoles et de leurs abominations.

^19Eternel, ma force et mon appui, mon refuge au jour de la détresse! Les nations viendront à toi des extrémités de la terre, Et elles diront: Nos pères n'ont hérité que le mensonge, De vaines idoles, qui ne servent à rien.

^20L'homme peut-il se faire des dieux, Qui ne sont pas des dieux? -

^21C'est pourquoi voici, je leur fais connaître, cette fois, Je leur fais connaître ma puissance et ma force; Et ils sauront que mon nom est l'Eternel.

Jérémie 17

^1Le péché de Juda est écrit avec un burin de fer, Avec une pointe de diamant; Il est gravé sur la table de leur coeur, Et sur les cornes de vos autels.

^2Comme ils pensent à leurs enfants, ainsi pensent-ils à leurs autels Et à leurs idoles d'Astarté près des arbres verts, Sur les collines élevées.

^3Je livre au pillage ma montagne et ses champs, tes biens, tous tes trésors, Et tes hauts lieux, à cause de tes péchés, sur tout ton territoire.

^4Tu perdras par ta faute l'héritage que je t'avais donné; Je t'asservirai à ton ennemi dans un pays que tu ne connais pas; Car vous avez allumé le feu de ma colère, Et il brûlera toujours.

^5Ainsi parle l'Eternel: Maudit soit l'homme qui se confie dans l'homme, Qui prend la chair pour son appui, Et qui détourne son coeur de l'Eternel!

^6Il est comme un misérable dans le désert, Et il ne voit point arriver le bonheur; Il habite les lieux brûlés du désert, Une terre salée et sans habitants.

^7Béni soit l'homme qui se confie dans l'Eternel, Et dont l'Eternel est l'espérance!

^8Il est comme un arbre planté près des eaux, Et qui étend ses racines vers le courant; Il n'aperçoit point la chaleur quand elle vient, Et son feuillage reste vert; Dans l'année de la sécheresse, il n'a point de crainte, Et il ne cesse de porter du fruit.

^9Le coeur est tortueux par-dessus tout, et il est méchant: Qui peut le connaître?

^10Moi, l'Eternel, j'éprouve le coeur, je sonde les reins, Pour rendre à chacun selon ses voies, Selon le fruit de ses oeuvres.

^11Comme une perdrix qui couve des oeufs qu'elle n'a point pondus, Tel est celui qui acquiert des richesses injustement; Au milieu de ses jours il doit les quitter, Et à la fin il n'est qu'un insensé.

^12Il est un trône de gloire, élevé dès le commencement, C'est le lieu de notre sanctuaire.

^13Toi qui es l'espérance d'Israël, ô Eternel! Tous ceux qui t'abandonnent seront confondus. -Ceux qui se détournent de moi seront inscrits sur la terre, Car ils abandonnent la source d'eau vive, l'Eternel.

^14Guéris-moi, Eternel, et je serai guéri; Sauve-moi, et je serai sauvé; Car tu es ma gloire.

^15Voici, ils me disent: Où est la parole de l'Eternel? Qu'elle s'accomplisse donc!

^16Et moi, pour t'obéir, je n'ai pas refusé d'être pasteur; Je n'ai pas non plus désiré le jour du malheur, tu le sais; Ce qui est sorti de mes lèvres a été découvert devant toi.

^17Ne sois pas pour moi un sujet d'effroi, Toi, mon refuge au jour du malheur!

^18Que mes persécuteurs soient confus, et que je ne sois pas confus; Qu'ils tremblent, et que je ne tremble pas, moi! Fais venir sur eux le jour du malheur, Frappe-les d'une double plaie!

^19Ainsi m'a parlé l'Eternel: Va, et tiens-toi à la porte des enfants du peuple, par laquelle entrent et sortent les rois de Juda, et à toutes les portes de Jérusalem.

^20Tu leur diras: Ecoutez la parole de l'Eternel, rois de Juda, et tout Juda, et vous tous, habitants de Jérusalem, qui entrez par ces portes!

^21Ainsi parle l'Eternel: Prenez garde à vos âmes; Ne portez point de fardeau le jour du sabbat, Et n'en introduisez point par les portes de Jérusalem.

^22Ne sortez de vos maisons aucun fardeau le jour du sabbat, Et ne faites aucun ouvrage; Mais sanctifiez le jour du sabbat, Comme je l'ai ordonné à vos pères.

^23Ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l'oreille; Ils ont raidi leur cou, Pour ne point écouter et ne point recevoir instruction.

^24Si vous m'écoutez, dit l'Eternel, Si vous n'introduisez point de fardeau Par les portes de cette ville le jour du sabbat, Si vous sanctifiez le jour du sabbat, Et ne faites aucun ouvrage ce jour-là,

^25Alors entreront par les portes de cette ville Les rois et les princes assis sur le trône de David, Montés sur des chars et sur des chevaux, Eux et leurs princes, les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem, Et cette ville sera habitée à toujours.

^26On viendra des villes de Juda et des environs de Jérusalem, Du pays de Benjamin, de la vallée, De la montagne et du midi, Pour amener des holocaustes et des victimes, Pour apporter des offrandes et de l'encens, Et pour offrir des sacrifices d'actions de grâces dans la maison de l'Eternel.

^27Mais si vous n'écoutez pas quand je vous ordonne De sanctifier le jour du sabbat, De ne porter aucun fardeau, De ne point en introduire par les portes de Jérusalem le jour du sabbat, Alors j'allumerai un feu aux portes de la ville, Et il dévorera les palais de Jérusalem et ne s'éteindra point.

Jérémie 18

^1La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de l'Eternel, en ces mots:

^2Lève-toi, et descends dans la maison du potier; Là, je te ferai entendre mes paroles.

^3Je descendis dans la maison du potier, Et voici, il travaillait sur un tour.

^4Le vase qu'il faisait ne réussit pas, Comme il arrive à l'argile dans la main du potier; Il en refit un autre vase, Tel qu'il trouva bon de le faire.

^5Et la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^6Ne puis-je pas agir envers vous comme ce potier, maison d'Israël? Dit l'Eternel. Voici, comme l'argile est dans la main du potier, Ainsi vous êtes dans ma main, maison d'Israël!

^7Soudain je parle, sur une nation, sur un royaume, D'arracher, d'abattre et de détruire;

^8Mais si cette nation, sur laquelle j'ai parlé, revient de sa méchanceté, Je me repens du mal que j'avais pensé lui faire.

^9Et soudain je parle, sur une nation, sur un royaume, De bâtir et de planter;

^10Mais si cette nation fait ce qui est mal à mes yeux, Et n'écoute pas ma voix, Je me repens du bien que j'avais eu l'intention de lui faire.

^11Parle maintenant aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem, et dis: Ainsi parle l'Eternel: Voici, je prépare contre vous un malheur, Je médite un projet contre vous. Revenez chacun de votre mauvaise voie, Réformez vos voies et vos oeuvres!

^12Mais ils disent: C'est en vain! Car nous suivrons nos pensées, Nous agirons chacun selon les penchants de notre mauvais coeur.

^13C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel: Interrogez les nations! Qui a jamais entendu pareilles choses? La vierge d'Israël a commis d'horribles excès.

^14La neige du Liban abandonne-t-elle le rocher des champs? Ou voit-on tarir les eaux qui viennent de loin, fraîches et courantes?

^15Cependant mon peuple m'a oublié, il offre de l'encens à des idoles; Il a été conduit à chanceler dans ses voies, à quitter les anciens sentiers, Pour suivre des sentiers, des chemins non frayés.

^16Ils ont fait de leur pays, un objet de désolation, d'éternelle moquerie; Tous ceux qui y passent sont stupéfaits et secouent la tête.

^17Pareil au vent d'orient, je les disperserai devant l'ennemi; Je leur tournerai le dos, je ne les regarderai pas au jour de leur détresse.

^18Et ils ont dit: Venez, complotons contre Jérémie! Car la loi ne périra pas faute de sacrificateurs, Ni le conseil faute de sages, ni la parole faute de prophètes. Venez, tuons-le avec la langue; Ne prenons pas garde à tous ses discours!

^19Ecoute-moi, Eternel! Et entends la voix de mes adversaires!

^20Le mal sera-t-il rendu pour le bien? Car ils ont creusé une fosse pour m'ôter la vie. Souviens-t'en, je me suis tenu devant toi, Afin de parler en leur faveur, Et de détourner d'eux ta colère.

^21C'est pourquoi livre leurs enfants à la famine, Précipite-les par le glaive; Que leurs femmes soient privées d'enfants et deviennent veuves, Et que leurs maris soient enlevés par la peste; Que leurs jeunes gens soient frappés par l'épée dans le combat!

^22Qu'on entende des cris sortir de leurs maisons, Quand soudain tu feras fondre sur eux des bandes armées! Car ils ont creusé une fosse pour me prendre, Ils ont tendu des filets sous mes pieds.

^23Et toi, Eternel, tu connais tous leurs complots pour me faire mourir; Ne pardonne pas leur iniquité, N'efface pas leur péché de devant toi! Qu'ils soient renversés en ta présence! Agis contre eux au temps de ta colère!

Jérémie 20

^1Paschhur, fils d'Immer, sacrificateur et inspecteur en chef dans la maison de l'Eternel, entendit Jérémie qui prophétisait ces choses.

^2Et Paschhur frappa Jérémie, le prophète, et le mit dans la prison qui était à la porte supérieure de Benjamin, dans la maison de l'Eternel.

^3Mais le lendemain, Paschhur fit sortir Jérémie de prison. Et Jérémie lui dit: Ce n'est pas le nom de Paschhur que l'Eternel te donne, c'est celui de Magor-Missabib.

^4Car ainsi parle l'Eternel: Voici, je te livrerai à la terreur, toi et tous tes amis; ils tomberont par l'épée de leurs ennemis, et tes yeux le verront. Je livrerai aussi tout Juda entre les mains du roi de Babylone, qui les emmènera captifs à Babylone et les frappera de l'épée.

^5Je livrerai toutes les richesses de cette ville, tout le produit de son travail, tout ce qu'elle a de précieux, je livrerai tous les trésors des rois de Juda entre les mains de leurs ennemis, qui les pilleront, les enlèveront et les transporteront à Babylone.

^6Et toi, Paschhur, et tous ceux qui demeurent dans ta maison, vous irez en captivité; tu iras à Babylone, et là tu mourras, et là tu seras enterré, toi et tous tes amis auxquels tu as prophétisé le mensonge.

^7Tu m'as persuadé, Eternel, et je me suis laissé persuader; Tu m'as saisi, tu m'as vaincu. Et je suis chaque jour un objet de raillerie, Tout le monde se moque de moi.

^8Car toutes les fois que je parle, il faut que je crie, Que je crie à la violence et à l'oppression! Et la parole de l'Eternel est pour moi Un sujet d'opprobre et de risée chaque jour.

^9Si je dis: Je ne ferai plus mention de lui, Je ne parlerai plus en son nom, Il y a dans mon coeur comme un feu dévorant Qui est renfermé dans mes os. Je m'efforce de le contenir, et je ne le puis.

^10Car j'apprends les mauvais propos de plusieurs, L'épouvante qui règne à l'entour: Accusez-le, et nous l'accuserons! Tous ceux qui étaient en paix avec moi Observent si je chancelle: Peut-être se laissera-t-il surprendre, Et nous serons maîtres de lui, Nous tirerons vengeance de lui!

^11Mais l'Eternel est avec moi comme un héros puissant; C'est pourquoi mes persécuteurs chancellent et n'auront pas le dessus; Ils seront remplis de confusion pour n'avoir pas réussi: Ce sera une honte éternelle qui ne s'oubliera pas.

^12L'Eternel des armées éprouve le juste, Il pénètre les reins et les coeurs. Je verrai ta vengeance s'exercer contre eux, Car c'est à toi que je confie ma cause.

^13Chantez à l'Eternel, louez l'Eternel! Car il délivre l'âme du malheureux de la main des méchants.

^14Maudit soit le jour où je suis né! Que le jour où ma mère m'a enfanté Ne soit pas béni!

^15Maudit soit l'homme qui porta cette nouvelle à mon père: Il t'est né un enfant mâle, Et qui le combla de joie!

^16Que cet homme soit comme les villes Que l'Eternel a détruites sans miséricorde! Qu'il entende des gémissements le matin, Et des cris de guerre à midi!

^17Que ne m'a-t-on fait mourir dans le sein de ma mère! Que ne m'a-t-elle servi de tombeau! Que n'est-elle restée éternellement enceinte!

^18Pourquoi suis-je sorti du sein maternel Pour voir la souffrance et la douleur, Et pour consumer mes jours dans la honte?

Jérémie 21

^1La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de l'Eternel, lorsque le roi Sédécias lui envoya Paschhur, fils de Malkija, et Sophonie, fils de Maaséja, le sacrificateur, pour lui dire:

^2Consulte pour nous l'Eternel; car Nebucadnetsar, roi de Babylone, nous fait la guerre; peut-être l'Eternel fera-t-il en notre faveur quelqu'un de ses miracles, afin qu'il s'éloigne de nous.

^3Jérémie leur répondit: Vous direz à Sédécias:

^4Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Voici, je vais détourner les armes de guerre qui sont dans vos mains, et avec lesquelles vous combattez en dehors des murailles le roi de Babylone et les Chaldéens qui vous assiègent, et je les rassemblerai au milieu de cette ville.

^5Puis je combattrai contre vous, la main étendue et le bras fort, avec colère, avec fureur, avec une grande irritation.

^6Je frapperai les habitants de cette ville, les hommes et les bêtes; ils mourront d'une peste affreuse.

^7Après cela, dit l'Eternel, je livrerai Sédécias, roi de Juda, ses serviteurs, le peuple, et ceux qui dans cette ville échapperont à la peste, à l'épée et à la famine, je les livrerai entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, entre les mains de leurs ennemis, entre les mains de ceux qui en veulent à leur vie; et Nebucadnetsar les frappera du tranchant de l'épée, il ne les épargnera pas, il n'aura point de pitié, point de compassion.

^8Tu diras à ce peuple: Ainsi parle l'Eternel: Voici, je mets devant vous le chemin de la vie et le chemin de la mort.

^9Celui qui restera dans cette ville mourra par l'épée, par la famine ou par la peste; mais celui qui sortira pour se rendre aux Chaldéens qui vous assiègent aura la vie sauve, et sa vie sera son butin.

^10Car je dirige mes regards contre cette ville pour faire du mal et non du bien, dit l'Eternel; elle sera livrée entre les mains du roi de Babylone, qui la brûlera par le feu.

^11Et tu diras à la maison du roi de Juda: Ecoutez la parole de l'Eternel!

^12Maison de David! Ainsi parle l'Eternel: Rendez la justice dès le matin, Et délivrez l'opprimé des mains de l'oppresseur, De peur que ma colère n'éclate comme un feu, Et ne s'enflamme, sans qu'on puisse l'éteindre, A cause de la méchanceté de vos actions.

^13Voici, j'en veux à toi, Ville assise dans la vallée, sur le rocher de la plaine, Dit l'Eternel, A vous qui dites: Qui descendra contre nous? Qui entrera dans nos demeures?

^14Je vous châtierai selon le fruit de vos oeuvres, dit l'Eternel; Je mettrai le feu à votre forêt, Et il en dévorera tous les alentours.

Jérémie 22

^1Ainsi parle l'Eternel: Descends dans la maison du roi de Juda, et là prononce cette parole.

^2Tu diras: Ecoute la parole de l'Eternel, roi de Juda, qui es assis sur le trône de David, toi, tes serviteurs, et ton peuple, qui entrez par ces portes!

^3Ainsi parle l'Eternel: Pratiquez la justice et l'équité; délivrez l'opprimé des mains de l'oppresseur; ne maltraitez pas l'étranger, l'orphelin et la veuve; n'usez pas de violence, et ne répandez point de sang innocent dans ce lieu.

^4Car si vous agissez selon cette parole, les rois assis sur le trône de David entreront par les portes de cette maison, montés sur des chars et sur des chevaux, eux, leurs serviteurs et leur peuple.

^5Mais si vous n'écoutez pas ces paroles, je le jure par moi-même, dit l'Eternel, cette maison deviendra une ruine.

^6Car ainsi parle l'Eternel sur la maison du roi de Juda: Tu es pour moi comme Galaad, comme le sommet du Liban; Mais certes, je ferai de toi un désert, Une ville sans habitants.

^7Je prépare contre toi des destructeurs, Chacun avec ses armes; Ils abattront tes plus beaux cèdres, Et les jetteront au feu.

^8Des nations nombreuses passeront près de cette ville, Et elles se diront l'une à l'autre: Pourquoi l'Eternel a-t-il ainsi traité cette grande ville?

^9Et l'on répondra: Parce qu'ils ont abandonné L'alliance de l'Eternel, leur Dieu, Parce qu'ils se sont prosternés devant d'autres dieux et les ont servis.

^10Ne pleurez point celui qui est mort, Et ne vous lamentez pas sur lui; Pleurez, pleurez celui qui s'en va, Car il ne reviendra plus, Il ne reverra plus le pays de sa naissance.

^11Car ainsi parle l'Eternel sur Schallum, fils de Josias, roi de Juda, Qui régnait à la place de Josias, son père, Et qui est sorti de ce lieu: Il n'y reviendra plus;

^12Mais il mourra dans le lieu où on l'emmène captif, Et il ne verra plus ce pays.

^13Malheur à celui qui bâtit sa maison par l'injustice, Et ses chambres par l'iniquité; Qui fait travailler son prochain sans le payer, Sans lui donner son salaire;

^14Qui dit: Je me bâtirai une maison vaste, Et des chambres spacieuses; Et qui s'y fait percer des fenêtres, La lambrisse de cèdre, Et la peint en couleur rouge!

^15Est-ce que tu règnes, parce que tu as de la passion pour le cèdre? Ton père ne mangeait-il pas, ne buvait-il pas? Mais il pratiquait la justice et l'équité, Et il fut heureux;

^16Il jugeait la cause du pauvre et de l'indigent, Et il fut heureux. N'est-ce pas là me connaître? dit l'Eternel.

^17Mais tu n'as des yeux et un coeur Que pour te livrer à la cupidité, Pour répandre le sang innocent, Et pour exercer l'oppression et la violence.

^18C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel sur Jojakim, fils de Josias, roi de Juda: On ne le pleurera pas, en disant: Hélas, mon frère! hélas, ma soeur! On ne le pleurera pas, en disant: Hélas, seigneur! hélas, sa majesté!

^19Il aura la sépulture d'un âne, Il sera traîné et jeté hors des portes de Jérusalem.

^20Monte sur le Liban, et crie! Elève ta voix sur le Basan! Crie du haut d'Abarim! Car tous ceux qui t'aimaient sont brisés.

^21Je t'ai parlé dans le temps de ta prospérité; Tu disais: Je n'écouterai pas. C'est ainsi que tu as agi dès ta jeunesse; Tu n'as pas écouté ma voix.

^22Tous tes pasteurs seront la pâture du vent, Et ceux qui t'aiment iront en captivité; C'est alors que tu seras dans la honte, dans la confusion, A cause de toute ta méchanceté.

^23Toi qui habites sur le Liban, Qui as ton nid dans les cèdres, Combien tu gémiras quand les douleurs t'atteindront, Douleurs semblables à celles d'une femme en travail!

^24Je suis vivant! dit l'Eternel, Quand Jeconia, fils de Jojakim, roi de Juda, serait Un anneau à ma main droite, Je t'arracherais de là.

^25Je te livrerai entre les mains de ceux qui en veulent à ta vie, Entre les mains de ceux devant qui tu trembles, Entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, Entre les mains des Chaldéens.

^26Je te jetterai, toi et ta mère qui t'a enfanté, Dans un autre pays où vous n'êtes pas nés, Et là vous mourrez;

^27Mais dans le pays où ils auront le désir de retourner, Ils ne retourneront pas.

^28Est-il donc un vase méprisé, brisé, ce Jeconia? Est-il un objet auquel on n'attache aucun prix? Pourquoi sont-ils jetés, lui et sa postérité, Lancés dans un pays qu'ils ne connaissent pas? -

^29Terre, terre, terre, Ecoute la parole de l'Eternel!

^30Ainsi parle l'Eternel: Inscrivez cet homme comme privé d'enfants, Comme un homme dont les jours ne seront pas prospères; Car nul de ses descendants ne réussira A s'asseoir sur le trône de David Et à régner sur Juda.

Jérémie 23

^1Malheur aux pasteurs qui détruisent et dispersent Le troupeau de mon pâturage! dit l'Eternel.

^2C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël, Sur les pasteurs qui paissent mon peuple: Vous avez dispersé mes brebis, vous les avez chassées, Vous n'en avez pas pris soin; Voici, je vous châtierai à cause de la méchanceté de vos actions, Dit l'Eternel.

^3Et je rassemblerai le reste de mes brebis De tous les pays où je les ai chassées; Je les ramènerai dans leur pâturage; Elles seront fécondes et multiplieront.

^4J'établirai sur elles des pasteurs qui les paîtront; Elles n'auront plus de crainte, plus de terreur, Et il n'en manquera aucune, dit l'Eternel.

^5Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où je susciterai à David un germe juste; Il régnera en roi et prospérera, Il pratiquera la justice et l'équité dans le pays.

^6En son temps, Juda sera sauvé, Israël aura la sécurité dans sa demeure; Et voici le nom dont on l'appellera: L'Eternel notre justice.

^7C'est pourquoi voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où l'on ne dira plus: L'Eternel est vivant, Lui qui a fait monter du pays d'Egypte les enfants d'Israël!

^8Mais on dira: L'Eternel est vivant, Lui qui a fait monter et qui a ramené La postérité de la maison d'Israël du pays du septentrion Et de tous les pays où je les avais chassés! Et ils habiteront dans leur pays.

^9Sur les prophètes. Mon coeur est brisé au dedans de moi, Tous mes os tremblent; Je suis comme un homme ivre, Comme un homme pris de vin, A cause de l'Eternel et à cause de ses paroles saintes.

^10Car le pays est rempli d'adultères; Le pays est en deuil à cause de la malédiction; Les plaines du désert sont desséchées. Ils courent au mal, Ils n'ont de la force que pour l'iniquité.

^11Prophètes et sacrificateurs sont corrompus; Même dans ma maison j'ai trouvé leur méchanceté, Dit l'Eternel.

^12C'est pourquoi leur chemin sera glissant et ténébreux, Ils seront poussés et ils tomberont; Car je ferai venir sur eux le malheur, L'année où je les châtierai, dit l'Eternel.

^13Dans les prophètes de Samarie j'ai vu de l'extravagance; Ils ont prophétisé par Baal, Ils ont égaré mon peuple d'Israël.

^14Mais dans les prophètes de Jérusalem j'ai vu des choses horribles; Ils sont adultères, ils marchent dans le mensonge; Ils fortifient les mains des méchants, Afin qu'aucun ne revienne de sa méchanceté; Ils sont tous à mes yeux comme Sodome, Et les habitants de Jérusalem comme Gomorrhe.

^15C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées sur les prophètes: Voici, je vais les nourrir d'absinthe, Et je leur ferai boire des eaux empoisonnées; Car c'est par les prophètes de Jérusalem Que l'impiété s'est répandue dans tout le pays.

^16Ainsi parle l'Eternel des armées: N'écoutez pas les paroles des prophètes qui vous prophétisent! Ils vous entraînent à des choses de néant; Ils disent les visions de leur coeur, Et non ce qui vient de la bouche de l'Eternel.

^17Ils disent à ceux qui me méprisent: L'Eternel a dit: Vous aurez la paix; Et ils disent à tous ceux qui suivent les penchants de leur coeur: Il ne vous arrivera aucun mal.

^18Qui donc a assisté au conseil de l'Eternel Pour voir, pour écouter sa parole? Qui a prêté l'oreille à sa parole, qui l'a entendue?

^19Voici, la tempête de l'Eternel, la fureur éclate, L'orage se précipite, Il fond sur la tête des méchants.

^20La colère de l'Eternel ne se calmera pas, Jusqu'à ce qu'il ait accompli, exécuté les desseins de son coeur. Vous le comprendrez dans la suite des temps.

^21Je n'ai point envoyé ces prophètes, et ils ont couru; Je ne leur ai point parlé, et ils ont prophétisé.

^22S'ils avaient assisté à mon conseil, Ils auraient dû faire entendre mes paroles à mon peuple, Et les faire revenir de leur mauvaise voie, De la méchanceté de leurs actions.

^23Ne suis-je un Dieu que de près, dit l'Eternel, Et ne suis-je pas aussi un Dieu de loin?

^24Quelqu'un se tiendra-t-il dans un lieu caché, Sans que je le voie? dit l'Eternel. Ne remplis-je pas, moi, les cieux et la terre? dit l'Eternel.

^25J'ai entendu ce que disent les prophètes Qui prophétisent en mon nom le mensonge, disant: J'ai eu un songe! j'ai eu un songe!

^26Jusques à quand ces prophètes veulent-ils prophétiser le mensonge, Prophétiser la tromperie de leur coeur?

^27Ils pensent faire oublier mon nom à mon peuple Par les songes que chacun d'eux raconte à son prochain, Comme leurs pères ont oublié mon nom pour Baal.

^28Que le prophète qui a eu un songe raconte ce songe, Et que celui qui a entendu ma parole rapporte fidèlement ma parole. Pourquoi mêler la paille au froment? dit l'Eternel.

^29Ma parole n'est-elle pas comme un feu, dit l'Eternel, Et comme un marteau qui brise le roc?

^30C'est pourquoi voici, dit l'Eternel, j'en veux aux prophètes Qui se dérobent mes paroles l'un à l'autre.

^31Voici, dit l'Eternel, j'en veux aux prophètes Qui prennent leur propre parole et la donnent pour ma parole.

^32Voici, dit l'Eternel, j'en veux à ceux qui prophétisent des songes faux, Qui les racontent, et qui égarent mon peuple Par leurs mensonges et par leur témérité; Je ne les ai point envoyés, je ne leur ai point donné d'ordre, Et ils ne sont d'aucune utilité à ce peuple, dit l'Eternel.

^33Si ce peuple, ou un prophète, ou un sacrificateur te demande: Quelle est la menace de l'Eternel? Tu leur diras quelle est cette menace: Je vous rejetterai, dit l'Eternel.

^34Et le prophète, le sacrificateur, ou celui du peuple Qui dira: Menace de l'Eternel, Je le châtierai, lui et sa maison.

^35Vous direz, chacun à son prochain, chacun à son frère: Qu'a répondu l'Eternel? Qu'a dit l'Eternel?

^36Mais vous ne direz plus: Menace de l'Eternel! Car la parole de chacun sera pour lui une menace; Vous tordez les paroles du Dieu vivant, De l'Eternel des armées, notre Dieu.

^37Tu diras au prophète: Que t'a répondu l'Eternel? Qu'a dit l'Eternel?

^38Et si vous dites encore: Menace de l'Eternel! Alors ainsi parle l'Eternel: Parce que vous dites ce mot: Menace de l'Eternel! Quoique j'aie envoyé vers vous pour dire: Vous ne direz pas: Menace de l'Eternel!

^39A cause de cela voici, je vous oublierai, Et je vous rejetterai, vous et la ville Que j'avais donnée à vous et à vos pères, Je vous rejetterai loin de ma face;

^40Je mettrai sur vous un opprobre éternel Et une honte éternelle, Qui ne s'oublieront pas.

Jérémie 24

^1L'Eternel me fit voir deux paniers de figues posés devant le temple de l'Eternel, après que Nebucadnetsar, roi de Babylone, eut emmené de Jérusalem et conduit à Babylone Jeconia, fils de Jojakim, roi de Juda, les chefs de Juda, les charpentiers et les serruriers.

^2L'un des paniers contenait de très bonnes figues, comme les figues de la première récolte, et l'autre panier de très mauvaises figues, qu'on ne pouvait manger à cause de leur mauvaise qualité.

^3L'Eternel me dit: Que vois-tu, Jérémie? Je répondis: Des figues, Les bonnes figues sont très bonnes, et les mauvaises sont très mauvaises et ne peuvent être mangées à cause de leur mauvaise qualité.

^4La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^5Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Comme tu distingues ces bonnes figues, ainsi je distinguerai, pour leur être favorable, les captifs de Juda, que j'ai envoyés de ce lieu dans le pays des Chaldéens.

^6Je les regarderai d'un oeil favorable, et je les ramènerai dans ce pays; je les établirai et ne les détruirai plus, je les planterai et ne les arracherai plus.

^7Je leur donnerai un coeur pour qu'ils connaissent que je suis l'Eternel; ils seront mon peuple, et je serai leur Dieu, s'ils reviennent à moi de tout leur coeur.

^8Et comme les mauvaises figues qui ne peuvent être mangées à cause de leur mauvaise qualité, dit l'Eternel, ainsi ferai-je devenir Sédécias, roi de Juda, ses chefs, et le reste de Jérusalem, ceux qui sont restés dans ce pays et ceux qui habitent dans le pays d'Egypte.

^9Je les rendrai un objet d'effroi, de malheur, pour tous les royaumes de la terre, un sujet d'opprobre, de sarcasme, de raillerie, et de malédiction, dans tous les lieux où je les chasserai.

^10J'enverrai parmi eux l'épée, la famine et la peste, jusqu'à ce qu'ils aient disparu du pays que j'avais donné à eux et à leurs pères.

Jérémie 25

^1La parole fut adressée à Jérémie sur tout le peuple de Juda, la quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, -c'était la première année de Nebucadnetsar, roi de Babylone, -

^2parole que Jérémie prononça devant tout le peuple de Juda et devant tous les habitants de Jérusalem, en disant:

^3Depuis la treizième année de Josias, fils d'Amon, roi de Juda, il y a vingt-trois ans que la parole de l'Eternel m'a été adressée; je vous ai parlé, je vous ai parlé dès le matin, et vous n'avez pas écouté.

^4L'Eternel vous a envoyé tous ses serviteurs, les prophètes, il les a envoyés dès le matin; et vous n'avez pas écouté, vous n'avez pas prêté l'oreille pour écouter.

^5Ils ont dit: Revenez chacun de votre mauvaise voie et de la méchanceté de vos actions, et vous resterez dans le pays que j'ai donné à vous et à vos pères, d'éternité en éternité;

^6n'allez pas après d'autres dieux, pour les servir et pour vous prosterner devant eux, ne m'irritez pas par l'ouvrage de vos mains, et je ne vous ferai aucun mal.

^7Mais vous ne m'avez pas écouté, dit l'Eternel, afin de m'irriter par l'ouvrage de vos mains, pour votre malheur.

^8C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées: Parce que vous n'avez point écouté mes paroles,

^9j'enverrai chercher tous les peuples du septentrion, dit l'Eternel, et j'enverrai auprès de Nebucadnetsar, roi de Babylone, mon serviteur; je le ferai venir contre ce pays et contre ses habitants, et contre toutes ces nations à l'entour, afin de les dévouer par interdit, et d'en faire un objet de désolation et de moquerie, des ruines éternelles.

^10Je ferai cesser parmi eux les cris de réjouissance et les cris d'allégresse, les chants du fiancé et les chants de la fiancée, le bruit de la meule et la lumière de la lampe.

^11Tout ce pays deviendra une ruine, un désert, et ces nations seront asservies au roi de Babylone pendant soixante-dix ans.

^12Mais lorsque ces soixante-dix ans seront accomplis, je châtierai le roi de Babylone et cette nation, dit l'Eternel, à cause de leurs iniquités; je punirai le pays des Chaldéens, et j'en ferai des ruines éternelles.

^13Je ferai venir sur ce pays toutes les choses que j'ai annoncées sur lui, tout ce qui est écrit dans ce livre, ce que Jérémie a prophétisé sur toutes les nations.

^14Car des nations puissantes et de grands rois les asserviront, eux aussi, et je leur rendrai selon leurs oeuvres et selon l'ouvrage de leurs mains.

^15Car ainsi m'a parlé l'Eternel, le Dieu d'Israël: Prends de ma main cette coupe remplie du vin de ma colère, Et fais-la boire à toutes les nations Vers lesquelles je t'enverrai.

^16Ils boiront, et ils chancelleront et seront comme fous, A la vue du glaive que j'enverrai au milieu d'eux.

^17Et je pris la coupe de la main de l'Eternel, Et je la fis boire à toutes les nations Vers lesquelles l'Eternel m'envoyait:

^18A Jérusalem et aux villes de Juda, A ses rois et à ses chefs, Pour en faire une ruine, Un objet de désolation, de moquerie et de malédiction, Comme cela se voit aujourd'hui;

^19A Pharaon, roi d'Egypte, A ses serviteurs, à ses chefs, et à tout son peuple;

^20A toute l'Arabie, à tous les rois du pays d'Uts, A tous les rois du pays des Philistins, A Askalon, à Gaza, à Ekron, et à ce qui reste d'Asdod;

^21A Edom, A Moab, et aux enfants d'Ammon;

^22A tous les rois de Tyr, à tous les rois de Sidon, Et aux rois des îles qui sont au delà de la mer;

^23A Dedan, à Théma, à Buz, Et à tous ceux qui se rasent les coins de la barbe;

^24A tous les rois d'Arabie, Et à tous les rois des Arabes qui habitent dans le désert;

^25A tous les rois de Zimri, A tous les rois d'Elam, Et à tous les rois de Médie;

^26A tous les rois du septentrion, Proches ou éloignés, Aux uns et aux autres, Et à tous les royaumes du monde Qui sont sur la face de la terre. Et le roi de Schéschac boira après eux.

^27Tu leur diras: Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Buvez, enivrez-vous, et vomissez, Et tombez sans vous relever, A la vue du glaive que j'enverrai au milieu de vous!

^28Et s'ils refusent de prendre de ta main la coupe pour boire, Dis-leur: Ainsi parle l'Eternel des armées: Vous boirez!

^29Car voici, dans la ville sur laquelle mon nom est invoqué Je commence à faire du mal; Et vous, vous resteriez impunis! Vous ne resterez pas impunis; Car j'appellerai le glaive sur tous les habitants de la terre, Dit l'Eternel des armées.

^30Et toi, tu leur prophétiseras toutes ces choses, Et tu leur diras: L'Eternel rugira d'en haut; De sa demeure sainte il fera retentir sa voix; Il rugira contre le lieu de sa résidence; Il poussera des cris, comme ceux qui foulent au pressoir, Contre tous les habitants de la terre.

^31Le bruit parvient jusqu'à l'extrémité de la terre; Car l'Eternel est en dispute avec les nations, Il entre en jugement contre toute chair; Il livre les méchants au glaive, dit l'Eternel.

^32Ainsi parle l'Eternel des armées: Voici, la calamité va de nation en nation, Et une grande tempête s'élève des extrémités de la terre.

^33Ceux que tuera l'Eternel en ce jour seront étendus D'un bout à l'autre de la terre; Ils ne seront ni pleurés, ni recueillis, ni enterrés, Ils seront comme du fumier sur la terre.

^34Gémissez, pasteurs, et criez! Roulez-vous dans la cendre, conducteurs de troupeaux! Car les jours sont venus où vous allez être égorgés. Je vous briserai, et vous tomberez comme un vase de prix.

^35Plus de refuge pour les pasteurs! Plus de salut pour les conducteurs de troupeaux!

^36On entend les cris des pasteurs, Les gémissements des conducteurs de troupeaux; Car l'Eternel ravage leur pâturage.

^37Les habitations paisibles sont détruites Par la colère ardente de l'Eternel.

^38Il a abandonné sa demeure comme un lionceau sa tanière; Car leur pays est réduit en désert Par la fureur du destructeur Et par son ardente colère.

Jérémie 26

^1Au commencement du règne de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut prononcée de la part de l'Eternel, en ces mots:

^2Ainsi parle l'Eternel: Tiens-toi dans le parvis de la maison de l'Eternel, et dis à ceux qui de toutes les villes de Juda viennent se prosterner dans la maison de l'Eternel toutes les paroles que je t'ordonne de leur dire; n'en retranche pas un mot.

^3Peut-être écouteront-ils, et reviendront-ils chacun de leur mauvaise voie; alors je me repentirai du mal que j'avais pensé leur faire à cause de la méchanceté de leurs actions.

^4Tu leur diras: Ainsi parle l'Eternel: Si vous ne m'écoutez pas quand je vous ordonne de suivre ma loi que j'ai mise devant vous,

^5d'écouter les paroles de mes serviteurs, les prophètes, que je vous envoie, que je vous ai envoyés dès le matin, et que vous n'avez pas écoutés,

^6alors je traiterai cette maison comme Silo, et je ferai de cette ville un objet de malédiction pour toutes les nations de la terre.

^7Les sacrificateurs, les prophètes, et tout le peuple, entendirent Jérémie prononcer ces paroles dans la maison de l'Eternel.

^8Et comme Jérémie achevait de dire tout ce que l'Eternel lui avait ordonné de dire à tout le peuple, les sacrificateurs, les prophètes, et tout le peuple, se saisirent de lui, en disant: Tu mourras!

^9Pourquoi prophétises-tu au nom de l'Eternel, en disant: Cette maison sera comme Silo, et cette ville sera dévastée, privée d'habitants? Tout le peuple s'attroupa autour de Jérémie dans la maison de l'Eternel.

^10Lorsque les chefs de Juda eurent appris ces choses, ils montèrent de la maison du roi à la maison de l'Eternel, et s'assirent à l'entrée de la porte neuve de la maison de l'Eternel.

^11Alors les sacrificateurs et les prophètes parlèrent ainsi aux chefs et à tout le peuple: Cet homme mérite la mort; car il a prophétisé contre cette ville, comme vous l'avez entendu de vos oreilles.

^12Jérémie dit à tous les chefs et à tout le peuple: L'Eternel m'a envoyé pour prophétiser contre cette maison et contre cette ville, toutes les choses que vous avez entendues.

^13Maintenant réformez vos voies et vos oeuvres, écoutez la voix de l'Eternel, votre Dieu, et l'Eternel se repentira du mal qu'il a prononcé contre vous.

^14Pour moi, me voici entre vos mains; traitez-moi comme il vous semblera bon et juste.

^15Seulement sachez que, si vous me faites mourir, vous vous chargez du sang innocent, vous, cette ville et ses habitants; car l'Eternel m'a véritablement envoyé vers vous pour prononcer à vos oreilles toutes ces paroles.

^16Les chefs et tout le peuple dirent aux sacrificateurs et aux prophètes: Cet homme ne mérite point la mort; car c'est au nom de l'Eternel, notre Dieu, qu'il nous a parlé.

^17Et quelques-uns des anciens du pays se levèrent, et dirent à toute l'assemblée du peuple:

^18Michée, de Moréscheth, prophétisait du temps d'Ezéchias, roi de Juda, et il disait à tout le peuple de Juda: Ainsi parle l'Eternel des armées: Sion sera labourée comme un champ, Jérusalem deviendra un monceau de pierres, Et la montagne de la maison une haute forêt.

^19Ezéchias, roi de Juda, et tout Juda l'ont-ils fait mourir? Ezéchias ne craignit-il pas l'Eternel? N'implora-t-il pas l'Eternel? Alors l'Eternel se repentit du mal qu'il avait prononcé contre eux. Et nous, nous chargerions notre âme d'un si grand crime!

^20Il y eut aussi un homme qui prophétisait au nom de l'Eternel, Urie, fils de Schemaeja, de Kirjath-Jearim. Il prophétisa contre cette ville et contre ce pays entièrement les mêmes choses que Jérémie.

^21Le roi Jojakim, tous ses vaillants hommes, et tous ses chefs, entendirent ses paroles, et le roi chercha à le faire mourir. Urie, qui en fut informé, eut peur, prit la fuite, et alla en Egypte.

^22Le roi Jojakim envoya des gens en Egypte, Elnathan, fils d'Acbor, et des gens avec lui en Egypte.

^23Ils firent sortir d'Egypte Urie et l'amenèrent au roi Jojakim, qui le fit mourir par l'épée et jeta son cadavre sur les sépulcres des enfants du peuple.

^24Cependant la main d'Achikam, fils de Schaphan, fut avec Jérémie, et empêcha qu'il ne fût livré au peuple pour être mis à mort.

Jérémie 30

^1La parole qui fut adressée à Jérémie de la part de l'Eternel, en ces mots:

^2Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Ecris dans un livre toutes les paroles que je t'ai dites.

^3Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, où je ramènerai les captifs de mon peuple d'Israël et de Juda, dit l'Eternel; je les ramènerai dans le pays que j'ai donné à leurs pères, et ils le posséderont.

^4Ce sont ici les paroles que l'Eternel a prononcées sur Israël et sur Juda.

^5Ainsi parle l'Eternel: Nous entendons des cris d'effroi; C'est l'épouvante, ce n'est pas la paix.

^6Informez-vous, et regardez si un mâle enfante! Pourquoi vois-je tous les hommes les mains sur leurs reins, Comme une femme en travail? Pourquoi tous les visages sont-ils devenus pâles?

^7Malheur! car ce jour est grand; Il n'y en a point eu de semblable. C'est un temps d'angoisse pour Jacob; Mais il en sera délivré.

^8En ce jour-là, dit l'Eternel des armées, Je briserai son joug de dessus ton cou, Je romprai tes liens, Et des étrangers ne t'assujettiront plus.

^9Ils serviront l'Eternel, leur Dieu, Et David, leur roi, que je leur susciterai.

^10Et toi, mon serviteur Jacob, ne crains pas, dit l'Eternel; Ne t'effraie pas, Israël! Car je te délivrerai de la terre lointaine, Je délivrerai ta postérité du pays où elle est captive; Jacob reviendra, il jouira du repos et de la tranquillité, Et il n'y aura personne pour le troubler.

^11Car je suis avec toi, dit l'Eternel, pour te délivrer; J'anéantirai toutes les nations parmi lesquelles je t'ai dispersé, Mais toi, je ne t'anéantirai pas; Je te châtierai avec équité, Je ne puis pas te laisser impuni.

^12Ainsi parle l'Eternel: Ta blessure est grave, Ta plaie est douloureuse.

^13Nul ne défend ta cause, pour bander ta plaie; Tu n'as ni remède, ni moyen de guérison.

^14Tous ceux qui t'aimaient t'oublient, Aucun ne prend souci de toi; Car je t'ai frappée comme frappe un ennemi, Je t'ai châtiée avec violence, A cause de la multitude de tes iniquités, Du grand nombre de tes péchés.

^15Pourquoi te plaindre de ta blessure, De la douleur que cause ton mal? C'est à cause de la multitude de tes iniquités, Du grand nombre de tes péchés, Que je t'ai fait souffrir ces choses.

^16Cependant, tous ceux qui te dévorent seront dévorés, Et tous tes ennemis, tous, iront en captivité; Ceux qui te dépouillent seront dépouillés, Et j'abandonnerai au pillage tous ceux qui te pillent.

^17Mais je te guérirai, je panserai tes plaies, Dit l'Eternel. Car ils t'appellent la repoussée, Cette Sion dont nul ne prend souci.

^18Ainsi parle l'Eternel: Voici, je ramène les captifs des tentes de Jacob, J'ai compassion de ses demeures; La ville sera rebâtie sur ses ruines, Le palais sera rétabli comme il était.

^19Du milieu d'eux s'élèveront des actions de grâces Et des cris de réjouissance; Je les multiplierai, et ils ne diminueront pas; Je les honorerai, et ils ne seront pas méprisés.

^20Ses fils seront comme autrefois, Son assemblée subsistera devant moi, Et je châtierai tous ses oppresseurs.

^21Son chef sera tiré de son sein, Son dominateur sortira du milieu de lui; Je le ferai approcher, et il viendra vers moi; Car qui oserait de lui-même s'approcher de moi? Dit l'Eternel.

^22Vous serez mon peuple, Et je serai votre Dieu.

^23Voici, la tempête de l'Eternel, la fureur éclate, L'orage se précipite, Il fond sur la tête des méchants.

^24La colère ardente de l'Eternel ne se calmera pas, Jusqu'à ce qu'il ait accompli, exécuté les desseins de son coeur. Vous le comprendrez dans la suite des temps.

Jérémie 31

^1En ce temps-là, dit l'Eternel, Je serai le Dieu de toutes les familles d'Israël, Et ils seront mon peuple.

^2Ainsi parle l'Eternel: Il a trouvé grâce dans le désert, Le peuple de ceux qui ont échappé au glaive; Israël marche vers son lieu de repos.

^3De loin l'Eternel se montre à moi: Je t'aime d'un amour éternel; C'est pourquoi je te conserve ma bonté.

^4Je te rétablirai encore, et tu seras rétablie, Vierge d'Israël! Tu auras encore tes tambourins pour parure, Et tu sortiras au milieu des danses joyeuses.

^5Tu planteras encore des vignes sur les montagnes de Samarie; Les planteurs planteront, et cueilleront les fruits.

^6Car le jour vient où les gardes crieront sur la montagne d'Ephraïm: Levez-vous, montons à Sion, vers l'Eternel, notre Dieu!

^7Car ainsi parle l'Eternel: Poussez des cris de joie sur Jacob, Eclatez d'allégresse à la tête des nations! Elevez vos voix, chantez des louanges, et dites: Eternel, délivre ton peuple, le reste d'Israël!

^8Voici, je les ramène du pays du septentrion, Je les rassemble des extrémités de la terre; Parmi eux sont l'aveugle et le boiteux, La femme enceinte et celle en travail; C'est une grande multitude, qui revient ici.

^9Ils viennent en pleurant, et je les conduis au milieu de leurs supplications; Je les mène vers des torrents d'eau, Par un chemin uni où ils ne chancellent pas; Car je suis un père pour Israël, Et Ephraïm est mon premier-né.

^10Nations, écoutez la parole de l'Eternel, Et publiez-la dans les îles lointaines! Dites: Celui qui a dispersé Israël le rassemblera, Et il le gardera comme le berger garde son troupeau.

^11Car l'Eternel rachète Jacob, Il le délivre de la main d'un plus fort que lui.

^12Ils viendront, et pousseront des cris de joie sur les hauteurs de Sion; Ils accourront vers les biens de l'Eternel, Le blé, le moût, l'huile, Les brebis et les boeufs; Leur âme sera comme un jardin arrosé, Et ils ne seront plus dans la souffrance.

^13Alors les jeunes filles se réjouiront à la danse, Les jeunes hommes et les vieillards se réjouiront aussi; Je changerai leur deuil en allégresse, et je les consolerai; Je leur donnerai de la joie après leurs chagrins.

^14Je rassasierai de graisse l'âme des sacrificateurs, Et mon peuple se rassasiera de mes biens, dit l'Eternel.

^15Ainsi parle l'Eternel: On entend des cris à Rama, Des lamentations, des larmes amères; Rachel pleure ses enfants; Elle refuse d'être consolée sur ses enfants, Car ils ne sont plus.

^16Ainsi parle l'Eternel: Retiens tes pleurs, Retiens les larmes de tes yeux; Car il y aura un salaire pour tes oeuvres, dit l'Eternel; Ils reviendront du pays de l'ennemi.

^17Il y a de l'espérance pour ton avenir, dit l'Eternel; Tes enfants reviendront dans leur territoire.

^18J'entends Ephraïm qui se lamente: Tu m'as châtié, et j'ai été châtié Comme un veau qui n'est pas dompté; Fais-moi revenir, et je reviendrai, Car tu es l'Eternel, mon Dieu.

^19Après m'être détourné, j'éprouve du repentir; Et après avoir reconnu mes fautes, je frappe sur ma cuisse; Je suis honteux et confus, Car je porte l'opprobre de ma jeunesse. -

^20Ephraïm est-il donc pour moi un fils chéri, Un enfant qui fait mes délices? Car plus je parle de lui, plus encore son souvenir est en moi; Aussi mes entrailles sont émues en sa faveur: J'aurai pitié de lui, dit l'Eternel. -

^21Dresse des signes, place des poteaux, Prends garde à la route, au chemin que tu as suivi... Reviens, vierge d'Israël, Reviens dans ces villes qui sont à toi!

^22Jusques à quand seras-tu errante, Fille égarée? Car l'Eternel crée une chose nouvelle sur la terre: La femme recherchera l'homme.

^23Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici encore ce que l'on dira dans le pays de Juda et dans ses villes, Quand j'aurai ramené leurs captifs: Que l'Eternel te bénisse, demeure de la justice, Montagne sainte!

^24Là s'établiront Juda et toutes ses villes, Les laboureurs et ceux qui conduisent les troupeaux.

^25Car je rafraîchirai l'âme altérée, Et je rassasierai toute âme languissante.

^26Là-dessus je me suis réveillé, et j'ai regardé; Mon sommeil m'avait été agréable.

^27Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où j'ensemencerai la maison d'Israël et la maison de Juda D'une semence d'hommes et d'une semence de bêtes.

^28Et comme j'ai veillé sur eux Pour arracher, abattre, détruire, ruiner et faire du mal, Ainsi je veillerai sur eux pour bâtir et pour planter, Dit l'Eternel.

^29En ces jours-là, on ne dira plus: Les pères ont mangé des raisins verts, Et les dents des enfants en ont été agacées.

^30Mais chacun mourra pour sa propre iniquité; Tout homme qui mangera des raisins verts, Ses dents en seront agacées.

^31Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où je ferai avec la maison d'Israël et la maison de Juda Une alliance nouvelle,

^32Non comme l'alliance que je traitai avec leurs pères, Le jour où je les saisis par la main Pour les faire sortir du pays d'Egypte, Alliance qu'ils ont violée, Quoique je fusse leur maître, dit l'Eternel.

^33Mais voici l'alliance que je ferai avec la maison d'Israël, Après ces jours-là, dit l'Eternel: Je mettrai ma loi au dedans d'eux, Je l'écrirai dans leur coeur; Et je serai leur Dieu, Et ils seront mon peuple.

^34Celui-ci n'enseignera plus son prochain, Ni celui-là son frère, en disant: Connaissez l'Eternel! Car tous me connaîtront, Depuis le plus petit jusqu'au plus grand, dit l'Eternel; Car je pardonnerai leur iniquité, Et je ne me souviendrai plus de leur péché.

^35Ainsi parle l'Eternel, qui a fait le soleil pour éclairer le jour, Qui a destiné la lune et les étoiles à éclairer la nuit, Qui soulève la mer et fait mugir ses flots, Lui dont le nom est l'Eternel des armées:

^36Si ces lois viennent à cesser devant moi, dit l'Eternel, La race d'Israël aussi cessera pour toujours d'être une nation devant moi.

^37Ainsi parle l'Eternel: Si les cieux en haut peuvent être mesurés, Si les fondements de la terre en bas peuvent être sondés, Alors je rejetterai toute la race d'Israël, A cause de tout ce qu'ils ont fait, dit l'Eternel.

^38Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où la ville sera rebâtie à l'honneur de l'Eternel, Depuis la tour de Hananeel jusqu'à la porte de l'angle.

^39Le cordeau s'étendra encore vis-à-vis, Jusqu'à la colline de Gareb, Et fera un circuit du côté de Goath.

^40Toute la vallée des cadavres et de la cendre, Et tous les champs jusqu'au torrent de Cédron, Jusqu'à l'angle de la porte des chevaux à l'orient, Seront consacrés à l'Eternel, Et ne seront plus à jamais ni renversés ni détruits.

Jérémie 33

^1La parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie une seconde fois, en ces mots, pendant qu'il était encore enfermé dans la cour de la prison:

^2Ainsi parle l'Eternel, qui fait ces choses, L'Eternel, qui les conçoit et les exécute, Lui, dont le nom est l'Eternel:

^3Invoque-moi, et je te répondrai; Je t'annoncerai de grandes choses, des choses cachées, Que tu ne connais pas.

^4Car ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël, Sur les maisons de cette ville Et sur les maisons des rois de Juda, Qui seront abattues par les terrasses et par l'épée,

^5Quand on s'avancera pour combattre les Chaldéens, Et qu'elles seront remplies des cadavres des hommes Que je frapperai dans ma colère et dans ma fureur, Et à cause de la méchanceté desquels je cacherai ma face à cette ville;

^6Voici, je lui donnerai la guérison et la santé, je les guérirai, Et je leur ouvrirai une source abondante de paix et de fidélité.

^7Je ramènerai les captifs de Juda et les captifs d'Israël, Et je les rétablirai comme autrefois.

^8Je les purifierai de toutes les iniquités qu'ils ont commises contre moi, Je leur pardonnerai toutes les iniquités par lesquelles ils m'ont offensé, Par lesquelles ils se sont révoltés contre moi.

^9Cette ville sera pour moi un sujet de joie, de louange et de gloire, Parmi toutes les nations de la terre, Qui apprendront tout le bien que je leur ferai; Elles seront étonnées et émues de tout le bonheur Et de toute la prospérité que je leur accorderai.

^10Ainsi parle l'Eternel: On entendra encore dans ce lieu Dont vous dites: Il est désert, il n'y a plus d'hommes, plus de bêtes; On entendra dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, Dévastées, privées d'hommes, d'habitants, de bêtes,

^11Les cris de réjouissance et les cris d'allégresse, Les chants du fiancé et les chants de la fiancée, La voix de ceux qui disent: Louez l'Eternel des armées, Car l'Eternel est bon, car sa miséricorde dure à toujours! La voix de ceux qui offrent des sacrifices d'actions de grâces Dans la maison de l'Eternel. Car je ramènerai les captifs du pays, je les rétablirai comme autrefois, Dit l'Eternel.

^12Ainsi parle l'Eternel des armées: Il y aura encore dans ce lieu Qui est désert, sans hommes ni bêtes, Et dans toutes ses villes, Il y aura des demeures pour les bergers Faisant reposer leurs troupeaux.

^13Dans les villes de la montagne, dans les villes de la plaine, Dans les villes du midi, Dans le pays de Benjamin et aux environs de Jérusalem, Et dans les villes de Juda, Les brebis passeront encore sous la main de celui qui les compte, Dit l'Eternel.

^14Voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où j'accomplirai la bonne parole Que j'ai dite sur la maison d'Israël et sur la maison de Juda.

^15En ces jours et en ce temps-là, Je ferai éclore à David un germe de justice; Il pratiquera la justice et l'équité dans le pays.

^16En ces jours-là, Juda sera sauvé, Jérusalem aura la sécurité dans sa demeure; Et voici comment on l'appellera: L'Eternel notre justice.

^17Car ainsi parle l'Eternel: David ne manquera jamais d'un successeur Assis sur le trône de la maison d'Israël;

^18Les sacrificateurs, les Lévites, ne manqueront jamais devant moi de successeurs Pour offrir des holocaustes, brûler de l'encens avec les offrandes, Et faire des sacrifices tous les jours.

^19La parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie, en ces mots:

^20Ainsi parle l'Eternel: Si vous pouvez rompre mon alliance avec le jour Et mon alliance avec la nuit, En sorte que le jour et la nuit ne soient plus en leur temps,

^21Alors aussi mon alliance sera rompue avec David, mon serviteur, En sorte qu'il n'aura point de fils régnant sur son trône, Et mon alliance avec les Lévites, les sacrificateurs, qui font mon service.

^22De même qu'on ne peut compter l'armée des cieux, Ni mesurer le sable de la mer, De même je multiplierai la postérité de David, mon serviteur, Et les Lévites qui font mon service.

^23La parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie, en ces mots:

^24N'as-tu pas remarqué ce que disent ces gens: Les deux familles que l'Eternel avait choisies, il les a rejetées? Ainsi ils méprisent mon peuple, Au point de ne plus le regarder comme une nation.

^25Ainsi parle l'Eternel: Si je n'ai pas fait mon alliance avec le jour et avec la nuit, Si je n'ai pas établi les lois des cieux et de la terre,

^26Alors aussi je rejetterai la postérité de Jacob et de David, mon serviteur, Et je ne prendrai plus dans sa postérité ceux qui domineront Sur les descendants d'Abraham, d'Isaac et de Jacob. Car je ramènerai leurs captifs, et j'aurai pitié d'eux.

Jérémie 36

^1La quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut adressée à Jérémie de la part de l'Eternel, en ces mots:

^2Prends un livre, et tu y écriras toutes les paroles que je t'ai dites sur Israël et sur Juda, et sur toutes les nations, depuis le jour où je t'ai parlé, au temps de Josias, jusqu'à ce jour.

^3Quand la maison de Juda entendra tout le mal que je pense lui faire, peut-être reviendront-ils chacun de leur mauvaise voie; alors je pardonnerai leur iniquité et leur péché.

^4Jérémie appela Baruc, fils de Nérija; et Baruc écrivit dans un livre, sous la dictée de Jérémie, toutes les paroles que l'Eternel avait dites à Jérémie.

^5Puis Jérémie donna cet ordre à Baruc: Je suis retenu, et je ne peux pas aller à la maison de l'Eternel.

^6Tu iras toi-même, et tu liras dans le livre que tu as écrit sous ma dictée les paroles de l'Eternel, aux oreilles du peuple, dans la maison de l'Eternel, le jour du jeûne; tu les liras aussi aux oreilles de tous ceux de Juda qui seront venus de leurs villes.

^7Peut-être l'Eternel écoutera-t-il leurs supplications, et reviendront ils chacun de leur mauvaise voie; car grande est la colère, la fureur dont l'Eternel a menacé ce peuple.

^8Baruc, fils de Nérija, fit tout ce que lui avait ordonné Jérémie, le prophète, et lut dans le livre les paroles de l'Eternel, dans la maison de l'Eternel.

^9La cinquième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda, le neuvième mois, on publia un jeûne devant l'Eternel pour tout le peuple de Jérusalem et pour tout le peuple venu des villes de Juda à Jérusalem.

^10Et Baruc lut dans le livre les paroles de Jérémie, aux oreilles de tout le peuple, dans la maison de l'Eternel, dans la chambre de Guemaria, fils de Schaphan, le secrétaire, dans le parvis supérieur, à l'entrée de la porte neuve de la maison de l'Eternel.

^11Michée, fils de Guemaria, fils de Schaphan, ayant entendu toutes les paroles de l'Eternel contenues dans le livre,

^12descendit à la maison du roi, dans la chambre du secrétaire, où étaient assis tous les chefs, Elischama, le secrétaire, Delaja, fils de Schemaeja, Elnathan, fils d'Acbor, Guemaria, fils de Schaphan, Sédécias, fils de Hanania, et tous les autres chefs.

^13Et Michée leur rapporta toutes les paroles qu'il avait entendues, lorsque Baruc lisait dans le livre, aux oreilles du peuple.

^14Alors tous les chefs envoyèrent vers Baruc Jehudi, fils de Nethania, fils de Schélémia, fils de Cuschi, pour lui dire: Prends en main le livre dans lequel tu as lu, aux oreilles du peuple, et viens! Baruc, fils de Nérija, prit en main le livre, et se rendit auprès d'eux.

^15Ils lui dirent: Assieds-toi, et lis-le à nos oreilles. Et Baruc lut à leurs oreilles.

^16Lorsqu'ils eurent entendu toutes les paroles, ils se regardèrent avec effroi les uns les autres, et ils dirent à Baruc: Nous rapporterons au roi toutes ces paroles.

^17Ils posèrent encore à Baruc cette question: Dis-nous comment tu as écrit toutes ces paroles sous sa dictée.

^18Baruc leur répondit: Il m'a dicté de sa bouche toutes ces paroles, et je les ai écrites dans ce livre avec de l'encre.

^19Les chefs dirent à Baruc: Va, cache-toi, ainsi que Jérémie, et que personne ne sache où vous êtes.

^20Ils allèrent ensuite vers le roi dans la cour, laissant le livre dans la chambre d'Elischama, le secrétaire, et ils en rapportèrent toutes les paroles aux oreilles du roi.

^21Le roi envoya Jehudi pour prendre le livre, Jehudi le prit dans la chambre d'Elischama, le secrétaire, et il le lut aux oreilles du roi et aux oreilles de tous les chefs qui étaient auprès du roi.

^22Le roi était assis dans la maison d'hiver, -c'était au neuvième mois, -et un brasier était allumé devant lui.

^23Lorsque Jehudi eut lu trois ou quatre feuilles, le roi coupa le livre avec le canif du secrétaire, et le jeta dans le feu du brasier, où il fut entièrement consumé.

^24Le roi et tous ses serviteurs, qui entendirent toutes ces paroles, ne furent point effrayés et ne déchirèrent point leurs vêtements.

^25Elnathan, Delaja et Guemaria, avaient fait des instances auprès du roi pour qu'il ne brûlât pas le livre; mais il ne les écouta pas.

^26Le roi ordonna à Jerachmeel, fils du roi, à Seraja, fils d'Azriel, et à Schélémia, fils d'Abdeel, de saisir Baruc, le secrétaire, et Jérémie, le prophète. Mais l'Eternel les cacha.

^27La parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie, en ces mots, après que le roi eut brûlé le livre contenant les paroles que Baruc avait écrites sous la dictée de Jérémie:

^28Prends de nouveau un autre livre, et tu y écriras toutes les paroles qui étaient dans le premier livre qu'a brûlé Jojakim, roi de Juda.

^29Et sur Jojakim, roi de Juda, tu diras: Ainsi parle l'Eternel: Tu as brûlé ce livre, en disant: Pourquoi y as-tu écrit ces paroles: Le roi de Babylone viendra, il détruira ce pays, et il en fera disparaître les hommes et les bêtes?

^30C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel sur Jojakim, roi de Juda: Aucun des siens ne sera assis sur le trône de David, et son cadavre sera exposé à la chaleur pendant le jour et au froid pendant la nuit.

^31Je le châtierai, lui, sa postérité, et ses serviteurs, à cause de leur iniquité, et je ferai venir sur eux, sur les habitants de Jérusalem et sur les hommes de Juda tous les malheurs dont je les ai menacés, sans qu'ils aient voulu m'écouter.

^32Jérémie prit un autre livre, et le donna à Baruc, fils de Nérija, le secrétaire. Baruc y écrivit, sous la dictée de Jérémie, toutes les paroles du livre qu'avait brûlé au feu Jojakim, roi de Juda. Beaucoup d'autres paroles semblables y furent encore ajoutées.

Jérémie 37

^1Sédécias, fils de Josias, régna à la place de Jeconia, fils de Jojakim, et fut établi roi dans le pays de Juda par Nebucadnetsar, roi de Babylone.

^2Ni lui, ni ses serviteurs, ni le peuple du pays, n'écoutèrent les paroles que l'Eternel prononça par Jérémie, le prophète.

^3Le roi Sédécias envoya Jucal, fils de Schélémia, et Sophonie, fils de Maaséja, le sacrificateur, vers Jérémie, le prophète, pour lui dire: Intercède en notre faveur auprès de l'Eternel, notre Dieu.

^4Or Jérémie allait et venait parmi le peuple; on ne l'avait pas encore mis en prison.

^5L'armée de Pharaon était sortie d'Egypte; et les Chaldéens, qui assiégeaient Jérusalem, ayant appris cette nouvelle, s'étaient retirés de Jérusalem.

^6Alors la parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie, le prophète, en ces mots:

^7Ainsi parle l'Eternel, le Dieu d'Israël: Vous direz au roi de Juda, qui vous a envoyés vers moi pour me consulter: Voici, l'armée de Pharaon, qui était en marche pour vous secourir, retourne dans son pays, en Egypte;

^8et les Chaldéens reviendront, ils attaqueront cette ville, ils la prendront, et la brûleront par le feu.

^9Ainsi parle l'Eternel: Ne vous faites pas d'illusion, en disant: Les Chaldéens s'en iront loin de nous! Car ils ne s'en iront pas.

^10Et même quand vous battriez toute l'armée des Chaldéens qui vous font la guerre, quand il ne resterait d'eux que des hommes blessés, ils se relèveraient chacun dans sa tente, et brûleraient cette ville par le feu.

^11Pendant que l'armée des Chaldéens s'était éloignée de Jérusalem, à cause de l'armée de Pharaon,

^12Jérémie voulut sortir de Jérusalem, pour aller dans le pays de Benjamin et s'échapper du milieu du peuple.

^13Lorsqu'il fut à la porte de Benjamin, le commandant de la garde, nommé Jireija, fils de Schélémia, fils de Hanania, se trouvait là, et il saisit Jérémie, le prophète, en disant: Tu passes aux Chaldéens!

^14Jérémie répondit: C'est faux! je ne passe pas aux Chaldéens. Mais Jireija ne l'écouta point; il arrêta Jérémie, et le conduisit devant les chefs.

^15Les chefs, irrités contre Jérémie, le frappèrent, et le mirent en prison dans la maison de Jonathan, le secrétaire; car ils en avaient fait une prison.

^16Ce fut ainsi que Jérémie entra dans la prison et dans les cachots, où il resta longtemps.

^17Le roi Sédécias l'envoya chercher, et l'interrogea secrètement dans sa maison. Il dit: Y a-t-il une parole de la part de l'Eternel? Jérémie répondit: Oui. Et il ajouta: Tu seras livré entre les mains du roi de Babylone.

^18Jérémie dit encore au roi Sédécias: En quoi ai-je péché contre toi, contre tes serviteurs, et contre ce peuple, pour que vous m'ayez mis en prison?

^19Et où sont vos prophètes qui vous prophétisaient, en disant: Le roi de Babylone ne viendra pas contre vous, ni contre ce pays?

^20Maintenant, écoute, je te prie, ô roi, mon seigneur, et que mes supplications soient favorablement reçues devant toi! Ne me renvoie pas dans la maison de Jonathan, le secrétaire, de peur que je n'y meure!

^21Le roi Sédécias ordonna qu'on gardât Jérémie dans la cour de la prison, et qu'on lui donnât chaque jour un pain de la rue des boulangers, jusqu'à ce que tout le pain de la ville fût consommé. Ainsi Jérémie demeura dans la cour de la prison.

Jérémie 38

^1Schephathia, fils de Matthan, Guedalia, fils de Paschhur, Jucal, fils de Schélémia, et Paschhur, fils de Malkija, entendirent les paroles que Jérémie adressait à tout le peuple, en disant:

^2Ainsi parle l'Eternel: Celui qui restera dans cette ville mourra par l'épée, par la famine ou par la peste; mais celui qui sortira pour se rendre aux Chaldéens, aura la vie sauve, sa vie sera son butin, et il vivra.

^3Ainsi parle l'Eternel: Cette ville sera livrée à l'armée du roi de Babylone, qui la prendra.

^4Et les chefs dirent au roi: Que cet homme soit mis à mort! car il décourage les hommes de guerre qui restent dans cette ville, et tout le peuple, en leur tenant de pareils discours; cet homme ne cherche pas le bien de ce peuple, il ne veut que son malheur.

^5Le roi Sédécias répondit: Voici, il est entre vos mains; car le roi ne peut rien contre vous.

^6Alors ils prirent Jérémie, et le jetèrent dans la citerne de Malkija, fils du roi, laquelle se trouvait dans la cour de la prison; ils descendirent Jérémie avec des cordes. Il n'y avait point d'eau dans la citerne, mais il y avait de la boue; et Jérémie enfonça dans la boue.

^7Ebed-Mélec, l'Ethiopien, eunuque qui était dans la maison du roi, apprit qu'on avait mis Jérémie dans la citerne. Le roi était assis à la porte de Benjamin.

^8Ebed-Mélec sortit de la maison du roi, et parla ainsi au roi:

^9O roi, mon seigneur, ces hommes ont mal agi en traitant de la sorte Jérémie, le prophète, en le jetant dans la citerne; il mourra de faim là où il est, car il n'y a plus de pain dans la ville.

^10Le roi donna cet ordre à Ebed-Mélec, l'Ethiopien: Prends ici trente hommes avec toi, et tu retireras de la citerne Jérémie, le prophète, avant qu'il ne meure.

^11Ebed-Mélec prit avec lui les hommes, et se rendit à la maison du roi, dans un lieu au-dessous du trésor; il en sortit des lambeaux usés et de vieux haillons, et les descendit à Jérémie dans la citerne, avec des cordes.

^12Ebed-Mélec, l'Ethiopien, dit à Jérémie: Mets ces lambeaux usés et ces haillons sous tes aisselles, sous les cordes. Et Jérémie fit ainsi.

^13Ils tirèrent Jérémie avec les cordes, et le firent monter hors de la citerne. Jérémie resta dans la cour de la prison.

^14Le roi Sédécias envoya chercher Jérémie, le prophète, et le fit venir auprès de lui dans la troisième entrée de la maison de l'Eternel. Et le roi dit à Jérémie: J'ai une chose à te demander; ne me cache rien.

^15Jérémie répondit à Sédécias: Si je te la dis, ne me feras-tu pas mourir? Et si je te donne un conseil, tu ne m'écouteras pas.

^16Le roi Sédécias jura secrètement à Jérémie, en disant: L'Eternel est vivant, lui qui nous a donné la vie! je ne te ferai pas mourir, et je ne te livrerai pas entre les mains de ces hommes qui en veulent à ta vie.

^17Jérémie dit alors à Sédécias: Ainsi parle l'Eternel, le Dieu des armées, le Dieu d'Israël: Si tu vas te rendre aux chefs du roi de Babylone, tu auras la vie sauve, et cette ville ne sera pas brûlée par le feu; tu vivras, toi et ta maison.

^18Mais si tu ne te rends pas aux chefs du roi de Babylone, cette ville sera livrée entre les mains des Chaldéens, qui la brûleront par le feu; et toi, tu n'échapperas pas à leurs mains.

^19Le roi Sédécias dit à Jérémie: Je crains les Juifs qui ont passé aux Chaldéens; je crains qu'on ne me livre entre leurs mains, et qu'ils ne m'outragent.

^20Jérémie répondit: On ne te livrera pas. Ecoute la voix de l'Eternel dans ce que je te dis; tu t'en trouveras bien, et tu auras la vie sauve.

^21Mais si tu refuses de sortir, voici ce que l'Eternel m'a révélé:

^22Toutes les femmes qui restent dans la maison du roi de Juda seront menées aux chefs du roi de Babylone, et elles diront: Tu as été trompé, dominé, par ceux qui t'annonçaient la paix; et quand tes pieds sont enfoncés dans la boue, ils se retirent.

^23Toutes tes femmes et tes enfants seront menés aux Chaldéens; et toi, tu n'échapperas pas à leurs mains, tu seras saisi par la main du roi de Babylone, et cette ville sera brûlée par le feu.

^24Sédécias dit à Jérémie: Que personne ne sache rien de ces discours, et tu ne mourras pas.

^25Si les chefs apprennent que je t'ai parlé, et s'ils viennent te dire: Rapporte-nous ce que tu as dit au roi, et ce que le roi t'a dit, ne nous cache rien, et nous ne te ferons pas mourir, -

^26tu leur répondras: J'ai supplié le roi de ne pas me renvoyer dans la maison de Jonathan, de peur que je n'y meure.

^27Tous les chefs vinrent auprès de Jérémie et le questionnèrent. Il leur répondit entièrement comme le roi l'avait ordonné. Ils gardèrent alors le silence et se retirèrent, car la chose ne s'était pas répandue.

^28Jérémie resta dans la cour de la prison jusqu'au jour de la prise de Jérusalem. Lorsque Jérusalem fut prise, -

Jérémie 43

^1Lorsque Jérémie eut achevé de dire à tout le peuple toutes les paroles de l'Eternel, leur Dieu, toutes ces paroles que l'Eternel, leur Dieu, l'avait chargé de leur dire,

^2Azaria, fils d'Hosée, Jochanan, fils de Karéach, et tous ces hommes orgueilleux, dirent à Jérémie: Tu dis un mensonge: l'Eternel, notre Dieu, ne t'a point chargé de nous dire: N'allez pas en Egypte pour y demeurer.

^3Mais c'est Baruc, fils de Nérija, qui t'excite contre nous, afin de nous livrer entre les mains des Chaldéens, pour qu'ils nous fassent mourir ou nous emmènent captifs à Babylone.

^4Jochanan, fils de Karéach, tous les chefs des troupes, et tout le peuple, n'obéirent point à la voix de l'Eternel, qui leur ordonnait de rester dans le pays de Juda.

^5Et Jochanan, fils de Karéach, et tous les chefs des troupes, prirent tous les restes de Juda, qui, après avoir été dispersés parmi toutes les nations, étaient revenus pour habiter le pays de Juda,

^6les hommes, les femmes, les enfants, les filles du roi, et toutes les personnes que Nebuzaradan, chef des gardes, avait laissées avec Guedalia, fils d'Achikam, fils de Schaphan, et aussi Jérémie, le prophète, et Baruc, fils de Nérija.

^7Ils allèrent au pays d'Egypte, car ils n'obéirent pas à la voix de l'Eternel, et ils arrivèrent à Tachpanès.

^8La parole de l'Eternel fut adressée à Jérémie, à Tachpanès, en ces mots:

^9Prends dans ta main de grandes pierres, et cache-les, en présence des Juifs, dans l'argile du four à briques qui est à l'entrée de la maison de Pharaon à Tachpanès.

^10Et tu diras aux Juifs: Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici, j'enverrai chercher Nebucadnetsar, roi de Babylone, mon serviteur, et je placerai son trône sur ces pierres que j'ai cachées, et il étendra son tapis sur elles.

^11Il viendra, et il frappera le pays d'Egypte; à la mort ceux qui sont pour la mort, à la captivité ceux qui sont pour la captivité, à l'épée ceux qui sont pour l'épée!

^12Je mettrai le feu aux maisons des dieux de l'Egypte; Nebucadnetsar les brûlera, il emmènera captives les idoles, il s'enveloppera du pays d'Egypte comme le berger s'enveloppe de son vêtement, et il sortira de là en paix.

^13Il brisera les statues de Beth-Schémesch au pays d'Egypte, et il brûlera par le feu les maisons des dieux de l'Egypte.

Jérémie 44

^1La parole fut adressée à Jérémie sur tous les Juifs demeurant au pays d'Egypte, demeurant à Migdol, à Tachpanès, à Noph et au pays de Pathros, en ces mots:

^2Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Vous avez vu tous les malheurs que j'ai fait venir sur Jérusalem et sur toutes les villes de Juda; voici, elles ne sont plus aujourd'hui que des ruines, et il n'y a plus d'habitants,

^3cause de la méchanceté avec laquelle ils ont agi pour m'irriter, en allant encenser et servir d'autres dieux, inconnus à eux, à vous et à vos pères.

^4Je vous ai envoyé tous mes serviteurs, les prophètes, je les ai envoyés dès le matin, pour vous dire: Ne faites pas ces abominations, que je hais.

^5Mais ils n'ont pas écouté, ils n'ont pas prêté l'oreille, ils ne sont pas revenus de leur méchanceté, et ils n'ont pas cessé d'offrir de l'encens à d'autres dieux.

^6Ma colère et ma fureur se sont répandues, et ont embrasé les villes de Juda et les rues de Jérusalem, qui ne sont plus que des ruines et un désert, comme on le voit aujourd'hui.

^7Maintenant ainsi parle l'Eternel, le Dieu des armées, le Dieu d'Israël: Pourquoi vous faites-vous à vous-mêmes un si grand mal, que de faire exterminer du milieu de Juda hommes, femmes, enfants et nourrissons, en sorte qu'il n'y ait plus de vous aucun reste?

^8Pourquoi m'irritez-vous par les oeuvres de vos mains, en offrant de l'encens aux autres dieux du pays d'Egypte, où vous êtes venus pour y demeurer, afin de vous faire exterminer et d'être un objet de malédiction et d'opprobre parmi toutes les nations de la terre?

^9Avez-vous oublié les crimes de vos pères, les crimes des rois de Juda, les crimes de leurs femmes, vos crimes et les crimes de vos femmes, commis dans le pays de Juda et dans les rues de Jérusalem?

^10Ils ne se sont point humiliés jusqu'à ce jour, ils n'ont point eu de crainte, ils n'ont point suivi ma loi et mes commandements, que j'ai mis devant vous et devant vos pères.

^11C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici, je tourne ma face contre vous pour faire du mal, et pour exterminer tout Juda.

^12Je prendrai les restes de Juda qui ont tourné le visage pour aller au pays d'Egypte, afin d'y demeurer; ils seront tous consumés, ils tomberont dans le pays d'Egypte; ils seront consumés par l'épée, par la famine, depuis le plus petit jusqu'au plus grand; ils périront par l'épée et par la famine; et ils seront un sujet d'exécration, d'épouvante, de malédiction et d'opprobre.

^13Je châtierai ceux qui demeurent au pays d'Egypte, comme j'ai châtié Jérusalem, par l'épée, par la famine et par la peste.

^14Nul n'échappera, ne fuira, parmi les restes de Juda qui sont venus pour demeurer au pays d'Egypte, avec l'intention de retourner dans le pays de Juda, où ils ont le désir de retourner s'établir; car ils n'y retourneront pas, sinon quelques réchappés.

^15Tous les hommes qui savaient que leurs femmes offraient de l'encens à d'autres dieux, toutes les femmes qui se trouvaient là en grand nombre, et tout le peuple qui demeurait au pays d'Egypte, à Pathros, répondirent ainsi à Jérémie:

^16Nous ne t'obéirons en rien de ce que tu nous as dit au nom de l'Eternel.

^17Mais nous voulons agir comme l'a déclaré notre bouche, offrir de l'encens à la reine du ciel, et lui faire des libations, comme nous l'avons fait, nous et nos pères, nos rois et nos chefs, dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem. Alors nous avions du pain pour nous rassasier, nous étions heureux, et nous n'éprouvions point de malheur.

^18Et depuis que nous avons cessé d'offrir de l'encens à la reine du ciel et de lui faire des libations, nous avons manqué de tout, et nous avons été consumés par l'épée et par la famine...

^19D'ailleurs, lorsque nous offrons de l'encens à la reine du ciel et que nous lui faisons des libations, est-ce sans la volonté de nos maris que nous lui préparons des gâteaux pour l'honorer et que nous lui faisons des libations?

^20Jérémie dit alors à tout le peuple, aux hommes, aux femmes, à tous ceux qui lui avaient fait cette réponse:

^21L'Eternel ne s'est-il pas rappelé, n'a-t-il pas eu à la pensée l'encens que vous avez brûlé dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, vous et vos pères, vos rois et vos chefs, et le peuple du pays?

^22L'Eternel n'a pas pu le supporter davantage, à cause de la méchanceté de vos actions, à cause des abominations que vous avez commises; et votre pays est devenu une ruine, un désert, un objet de malédiction, comme on le voit aujourd'hui.

^23C'est parce que vous avez brûlé de l'encens et péché contre l'Eternel, parce que vous n'avez pas écouté la voix de l'Eternel, et que vous n'avez pas observé sa loi, ses ordonnances, et ses préceptes, c'est pour cela que ces malheurs vous sont arrivés, comme on le voit aujourd'hui.

^24Jérémie dit encore à tout le peuple et à toutes les femmes: Ecoutez la parole de l'Eternel, vous tous de Juda, qui êtes au pays d'Egypte!

^25Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Vous et vos femmes, vous avez déclaré de vos bouches et exécuté de vos mains ce que vous dites: Nous voulons accomplir les voeux que nous avons faits, offrir de l'encens à la reine du ciel, et lui faire des libations. Maintenant que vous avez accompli vos voeux, exécuté vos promesses,

^26coutez la parole de l'Eternel, vous tous de Juda, qui demeurez au pays d'Egypte! Voici, je le jure par mon grand nom, dit l'Eternel, mon nom ne sera plus invoqué par la bouche d'aucun homme de Juda, et dans tout le pays d'Egypte aucun ne dira: Le Seigneur, l'Eternel est vivant!

^27Voici, je veillerai sur eux pour faire du mal et non du bien; et tous les hommes de Juda qui sont dans le pays d'Egypte seront consumés par l'épée et par la famine, jusqu'à ce qu'ils soient anéantis.

^28Ceux, en petit nombre, qui échapperont à l'épée, retourneront du pays d'Egypte au pays de Juda. Mais tout le reste de Juda, tous ceux qui sont venus au pays d'Egypte pour y demeurer, sauront si ce sera ma parole ou la leur qui s'accomplira.

^29Et voici, dit l'Eternel, un signe auquel vous connaîtrez que je vous châtierai dans ce lieu, afin que vous sachiez que mes paroles s'accompliront sur vous pour votre malheur.

^30Ainsi parle l'Eternel: Voici, je livrerai Pharaon Hophra, roi d'Egypte, entre les mains de ses ennemis, entre les mains de ceux qui en veulent à sa vie, comme j'ai livré Sédécias, roi de Juda, entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, son ennemi, qui en voulait à sa vie.

Jérémie 46

^1La parole de l'Eternel qui fut adressée à Jérémie, le prophète, sur les nations.

^2Sur l'Egypte. Sur l'armée de Pharaon Neco, roi d'Egypte, qui était près du fleuve de l'Euphrate, à Carkemisch, et qui fut battue par Nebucadnetsar, roi de Babylone, la quatrième année de Jojakim, fils de Josias, roi de Juda.

^3Préparez le petit et le grand bouclier, Et marchez au combat!

^4Attelez les chevaux, Montez, cavaliers! Paraissez avec vos casques, Polissez vos lances, Revêtez la cuirasse!...

^5Que vois-je? Ils ont peur, ils reculent; Leurs vaillants hommes sont battus; Ils fuient sans se retourner... L'épouvante est de toutes parts, dit l'Eternel.

^6Que le plus léger ne trouve aucun salut dans la fuite, Que le plus vaillant n'échappe pas! Au septentrion, sur les rives de l'Euphrate, Ils chancellent, ils tombent.

^7Qui est celui qui s'avance comme le Nil, Et dont les eaux sont agitées comme les torrents?

^8C'est l'Egypte. Elle s'avance comme le Nil, Et ses eaux sont agitées comme les torrents. Elle dit: Je monterai, je couvrirai la terre, Je détruirai les villes et leurs habitants.

^9Montez, chevaux! précipitez-vous, chars! Qu'ils se montrent, les vaillants hommes, Ceux d'Ethiopie et de Puth qui portent le bouclier, Et ceux de Lud qui manient et tendent l'arc!

^10Ce jour est au Seigneur, à l'Eternel des armées; C'est un jour de vengeance, où il se venge de ses ennemis. L'épée dévore, elle se rassasie, Elle s'enivre de leur sang. Car il y a des victimes du Seigneur, de l'Eternel des armées, Au pays du septentrion, sur les rives de l'Euphrate.

^11Monte en Galaad, prends du baume, Vierge, fille de l'Egypte! En vain tu multiplies les remèdes, Il n'y a point de guérison pour toi.

^12Les nations apprennent ta honte, Et tes cris remplissent la terre, Car les guerriers chancellent l'un sur l'autre, Ils tombent tous ensemble.

^13La parole qui fut adressée par l'Eternel à Jérémie, le prophète, sur l'arrivée de Nebucadnetsar, roi de Babylone, qui voulait frapper le pays d'Egypte.

^14Annoncez-le en Egypte, Publiez-le à Migdol, Publiez-le à Noph et à Tachpanès! Dites: Lève-toi, prépare-toi, Car l'épée dévore autour de toi!

^15Pourquoi tes vaillants hommes sont-ils emportés? Ils ne tiennent pas ferme, car l'Eternel les renverse.

^16Il en fait chanceler un grand nombre; Ils tombent l'un sur l'autre, et ils disent: Allons, retournons vers notre peuple, Dans notre pays natal, Loin du glaive destructeur!

^17Là, on s'écrie: Pharaon, roi d'Egypte, Ce n'est qu'un bruit; il a laissé passer le moment.

^18Je suis vivant! dit le roi, Dont l'Eternel des armées est le nom, Comme le Thabor parmi les montagnes, Comme le Carmel qui s'avance dans la mer, il viendra.

^19Fais ton bagage pour la captivité, Habitante, fille de L'Egypte! Car Noph deviendra un désert, Elle sera ravagée, elle n'aura plus d'habitants.

^20L'Egypte est une très belle génisse... Le destructeur vient du septentrion, il arrive...

^21Ses mercenaires aussi sont au milieu d'elle comme des veaux engraissés. Et eux aussi, ils tournent le dos, ils fuient tous sans résister. Car le jour de leur malheur fond sur eux, Le temps de leur châtiment.

^22Sa voix se fait entendre comme celle du serpent; Car ils s'avancent avec une armée, Ils marchent contre elle avec des haches, Pareils à des bûcherons.

^23Ils abattent sa forêt, dit l'Eternel, Bien qu'elle soit impénétrable; Car ils sont plus nombreux que les sauterelles, On ne pourrait les compter.

^24La fille de l'Egypte est confuse, Elle est livrée entre les mains du peuple du septentrion.

^25L'Eternel des armées, le Dieu d'Israël, dit: Voici, je vais châtier Amon de No, Pharaon, l'Egypte, ses dieux et ses rois, Pharaon et ceux qui se confient en lui.

^26Je les livrerai entre les mains de ceux qui en veulent à leur vie, Entre les mains de Nebucadnetsar, roi de Babylone, Et entre les mains de ses serviteurs; Et après cela, l'Egypte sera habitée comme aux jours d'autrefois, Dit l'Eternel.

^27Et toi, mon serviteur Jacob, ne crains pas; Ne t'effraie pas, Israël! Car je te délivrerai de la terre lointaine, Je délivrerai ta postérité du pays où elle est captive; Jacob reviendra, il jouira du repos et de la tranquillité, Et il n'y aura personne pour le troubler.

^28Toi, mon serviteur Jacob, ne crains pas! dit l'Eternel; Car je suis avec toi. J'anéantirai toutes les nations parmi lesquelles je t'ai dispersé, Mais toi, je ne t'anéantirai pas; Je te châtierai avec équité, Je ne puis pas te laisser impuni.

Jérémie 47

^1La parole de l'Eternel qui fut adressée à Jérémie, le prophète, sur les Philistins, avant que Pharaon frappât Gaza.

^2Ainsi parle l'Eternel: Voici, des eaux s'élèvent du septentrion, Elles sont comme un torrent qui déborde; Elles inondent le pays et ce qu'il contient, Les villes et leurs habitants. Les hommes poussent des cris, Tous les habitants du pays se lamentent,

^3A cause du retentissement des sabots de ses puissants chevaux, Du bruit de ses chars et du fracas des roues; Les pères ne se tournent pas vers leurs enfants, Tant les mains sont affaiblies,

^4Parce que le jour arrive où seront détruits tous les Philistins, Exterminés tous ceux qui servaient encore d'auxiliaires à Tyr et à Sidon; Car l'Eternel va détruire les Philistins, Les restes de l'île de Caphtor.

^5Gaza est devenue chauve, Askalon est dans le silence, le reste de leur plaine aussi. Jusques à quand te feras-tu des incisions? -

^6Ah! épée de l'Eternel, quand te reposeras-tu? Rentre dans ton fourreau, Arrête, et sois tranquille! -

^7Comment te reposerais-tu? L'Eternel lui donne ses ordres, C'est contre Askalon et la côte de la mer qu'il la dirige.

Jérémie 48

^1Sur Moab. Ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Malheur à Nebo, car elle est ravagée! Kirjathaïm est confuse, elle est prise; Misgab est confuse, elle est brisée.

^2Elle n'est plus, la gloire de Moab; A Hesbon, on médite sa perte: Allons, exterminons-le du milieu des nations! Toi aussi, Madmen, tu seras détruite; L'épée marche derrière toi.

^3Des cris partent de Choronaïm; C'est un ravage, c'est une grande détresse.

^4Moab est brisé! Les petits font entendre leurs cris.

^5Car on répand des pleurs à la montée de Luchith, Et des cris de détresse retentissent à la descente de Choronaïm.

^6Fuyez, sauvez votre vie, Et soyez comme un misérable dans le désert!

^7Car, parce que tu t'es confié dans tes oeuvres et dans tes trésors, Toi aussi, tu seras pris, Et Kemosch s'en ira en captivité, Avec ses prêtres et avec ses chefs.

^8Le dévastateur entrera dans chaque ville, Et aucune ville n'échappera; La vallée périra et la plaine sera détruite, Comme l'Eternel l'a dit.

^9Donnez des ailes à Moab, Et qu'il parte au vol! Ses villes seront réduites en désert, Elles n'auront plus d'habitants.

^10Maudit soit celui qui fait avec négligence l'oeuvre de l'Eternel, Maudit soit celui qui éloigne son épée du carnage!

^11Moab était tranquille depuis sa jeunesse, Il reposait sur sa lie, Il n'était pas vidé d'un vase dans un autre, Et il n'allait pas en captivité. Aussi son goût lui est resté, Et son odeur ne s'est pas changée.

^12C'est pourquoi voici, les jours viennent, dit l'Eternel, Où je lui enverrai des gens qui le transvaseront; Ils videront ses vases, Et feront sauter ses outres.

^13Moab aura honte de Kemosch, Comme la maison d'Israël a eu honte De Béthel, qui la remplissait de confiance.

^14Comment pouvez-vous dire: Nous sommes de vaillants hommes, Des soldats prêts à combattre?

^15Moab est ravagé, ses villes montent en fumée, L'élite de sa jeunesse est égorgée, Dit le roi, dont l'Eternel des armées est le nom.

^16La ruine de Moab est près d'arriver, Son malheur vient en grande hâte.

^17Lamentez-vous sur lui, vous tous qui l'environnez, Vous tous qui connaissez son nom! Dites: Comment ce sceptre puissant a-t-il été brisé, Ce bâton majestueux?

^18Descends du séjour de la gloire, assieds-toi sur la terre desséchée, Habitante, fille de Dibon! Car le dévastateur de Moab monte contre toi, Il détruit tes forteresses.

^19Tiens-toi sur le chemin, et regarde, habitante d'Aroër! Interroge le fuyard, le réchappé, Demande: Qu'est-il arrivé? -

^20Moab est confus, car il est brisé. Poussez des gémissements et des cris! Publiez sur l'Arnon Que Moab est ravagé!

^21Le châtiment est venu sur le pays de la plaine, Sur Holon, sur Jahats, sur Méphaath,

^22Sur Dibon, sur Nebo, sur Beth-Diblathaïm,

^23Sur Kirjathaïm, sur Beth-Gamul, sur Beth-Meon,

^24Sur Kerijoth, sur Botsra, Sur toutes les villes du pays de Moab, Eloignées et proches.

^25La force de Moab est abattue, Et son bras est brisé, Dit l'Eternel.

^26Enivrez-le, car il s'est élevé contre l'Eternel! Que Moab se roule dans son vomissement, Et qu'il devienne aussi un objet de raillerie!

^27Israël n'a-t-il pas été pour toi un objet de raillerie? Avait-il donc été surpris parmi les voleurs, Pour que tu ne parles de lui qu'en secouant la tête?

^28Abandonnez les villes, et demeurez dans les rochers, Habitants de Moab! Soyez comme les colombes, Qui font leur nid sur le flanc des cavernes!

^29Nous connaissons l'orgueil du superbe Moab, Sa hauteur, sa fierté, son arrogance, et son coeur altier.

^30Je connais, dit l'Eternel, sa présomption et ses vains discours, Et ses oeuvres de néant.

^31C'est pourquoi je gémis sur Moab, Je gémis sur tout Moab; On soupire pour les gens de Kir-Hérès.

^32Vigne de Sibma, je pleure sur toi plus que sur Jaezer; Tes rameaux allaient au delà de la mer, Ils s'étendaient jusqu'à la mer de Jaezer; Le dévastateur s'est jeté sur ta récolte et sur ta vendange.

^33La joie et l'allégresse ont disparu des campagnes Et du pays de Moab; J'ai fait tarir le vin dans les cuves; On ne foule plus gaîment au pressoir; Il y a des cris de guerre, et non des cris de joie.

^34Les cris de Hesbon retentissent jusqu'à Elealé, Et ils font entendre leur voix jusqu'à Jahats, Depuis Tsoar jusqu'à Choronaïm, Jusqu'à Eglath-Schelischija; Car les eaux de Nimrim sont aussi ravagées.

^35Je veux en finir dans Moab, dit l'Eternel, Avec celui qui monte sur les hauts lieux, Et qui offre de l'encens à son dieu.

^36Aussi mon coeur gémit comme une flûte sur Moab, Mon coeur gémit comme une flûte sur les gens de Kir-Hérès, Parce que tous les biens qu'ils ont amassés sont perdus.

^37Car toutes les têtes sont rasées, Toutes les barbes sont coupées; Sur toutes les mains il y a des incisions, Et sur les reins des sacs.

^38Sur tous les toits de Moab et dans ses places, Ce ne sont que lamentations, Parce que j'ai brisé Moab comme un vase qui n'a pas de prix, Dit l'Eternel.

^39Comme il est brisé! Poussez des gémissements! Comme Moab tourne honteusement le dos! Moab devient un objet de raillerie et d'effroi Pour tous ceux qui l'environnent.

^40Car ainsi parle l'Eternel: Voici, il vole comme l'aigle, Et il étend ses ailes sur Moab.

^41Kerijoth est prise, Les forteresses sont emportées, Et le coeur des héros de Moab est en ce jour Comme le coeur d'une femme en travail.

^42Moab sera exterminé, il cessera d'être un peuple, Car il s'est élevé contre l'Eternel.

^43La terreur, la fosse, et le filet, Sont sur toi, habitant de Moab! Dit l'Eternel.

^44Celui qui fuit devant la terreur tombe dans la fosse, Et celui qui remonte de la fosse se prend au filet; Car je fais venir sur lui, sur Moab, L'année de son châtiment, dit l'Eternel.

^45A l'ombre de Hesbon les fuyards s'arrêtent épuisés; Mais il sort un feu de Hesbon, Une flamme du milieu de Sihon; Elle dévore les flancs de Moab, Et le sommet de la tête des fils du tumulte.

^46Malheur à toi, Moab! Le peuple de Kemosch est perdu! Car tes fils sont emmenés captifs, Et tes filles captives.

^47Mais je ramènerai les captifs de Moab, dans la suite des temps, Dit l'Eternel. Tel est le jugement sur Moab.

Jérémie 50

^1La parole que l'Eternel prononça sur Babylone, sur le pays des Chaldéens, par Jérémie, le prophète:

^2Annoncez-le parmi les nations, publiez-le, élevez une bannière! Publiez-le, ne cachez rien! Dites: Babylone est prise! Bel est confondu, Merodac est brisé! Ses idoles sont confondues, ses idoles sont brisées!

^3Car une nation monte contre elle du septentrion, Elle réduira son pays en désert, Il n'y aura plus d'habitants; Hommes et bêtes fuient, s'en vont.

^4En ces jours, en ce temps-là, dit l'Eternel, Les enfants d'Israël et les enfants de Juda reviendront ensemble; Ils marcheront en pleurant, Et ils chercheront l'Eternel, leur Dieu.

^5Ils s'informeront du chemin de Sion, Ils tourneront vers elle leurs regards: Venez, attachez-vous à l'Eternel, Par une alliance éternelle qui ne soit jamais oubliée!

^6Mon peuple était un troupeau de brebis perdues; Leurs bergers les égaraient, les faisaient errer par les montagnes; Elles allaient des montagnes sur les collines, Oubliant leur bercail.

^7Tous ceux qui les trouvaient les dévoraient, Et leurs ennemis disaient: Nous ne sommes point coupables, Puisqu'ils ont péché contre l'Eternel, la demeure de la justice, Contre l'Eternel, l'espérance de leurs pères.

^8Fuyez de Babylone, sortez du pays des Chaldéens, Et soyez comme des boucs à la tête du troupeau!

^9Car voici, je vais susciter et faire monter contre Babylone Une multitude de grandes nations du pays du septentrion; Elles se rangeront en bataille contre elle, et s'en empareront; Leurs flèches sont comme un habile guerrier, Qui ne revient pas à vide.

^10Et la Chaldée sera livrée au pillage; Tous ceux qui la pilleront seront rassasiés, dit l'Eternel.

^11Oui, soyez dans la joie, dans l'allégresse, Vous qui avez pillé mon héritage! Oui, bondissez comme une génisse dans l'herbe, Hennissez comme des chevaux fougueux!

^12Votre mère est couverte de confusion, Celle qui vous a enfantés rougit de honte; Voici, elle est la dernière des nations, C'est un désert, une terre sèche et aride.

^13A cause de la colère de l'Eternel, elle ne sera plus habitée, Elle ne sera plus qu'une solitude. Tous ceux qui passeront près de Babylone Seront dans l'étonnement et siffleront sur toutes ses plaies.

^14Rangez-vous en bataille autour de Babylone, vous tous, archers! Tirez contre elle, n'épargnez pas les flèches! Car elle a péché contre l'Eternel.

^15Poussez de tous côtés contre elle un cri de guerre! Elle tend les mains; Ses fondements s'écroulent; Ses murs sont renversés. Car c'est la vengeance de l'Eternel. Vengez-vous sur elle! Faites-lui comme elle a fait!

^16Exterminez de Babylone celui qui sème, Et celui qui manie la faucille au temps de la moisson! Devant le glaive destructeur, Que chacun se tourne vers son peuple, Que chacun fuie vers son pays.

^17Israël est une brebis égarée, que les lions ont chassée; Le roi d'Assyrie l'a dévorée le premier; Et ce dernier lui a brisé les os, Nebucadnetsar, roi de Babylone.

^18C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel des armées, le Dieu d'Israël: Voici, je châtierai le roi de Babylone et son pays, Comme j'ai châtié le roi d'Assyrie.

^19Je ramènerai Israël dans sa demeure; Il aura ses pâturages du Carmel et du Basan, Et son âme se rassasiera sur la montagne d'Ephraïm et dans Galaad.

^20En ces jours, en ce temps-là, dit l'Eternel, On cherchera l'iniquité d'Israël, et elle n'existera plus, Le péché de Juda, et il ne se trouvera plus; Car je pardonnerai au reste que j'aurai laissé.

^21Monte contre le pays doublement rebelle, Contre ses habitants, et châtie-les! Poursuis, massacre, extermine-les! dit l'Eternel, Exécute entièrement mes ordres!

^22Des cris de guerre retentissent dans le pays, Et le désastre est grand.

^23Eh quoi! il est rompu, brisé, le marteau de toute la terre! Babylone est détruite au milieu des nations!

^24Je t'ai tendu un piège, et tu as été prise, Babylone, A l'improviste; Tu as été atteinte, saisie, Parce que tu as lutté contre l'Eternel.

^25L'Eternel a ouvert son arsenal, Et il en a tiré les armes de sa colère; Car c'est là une oeuvre du Seigneur, de l'Eternel des armées, Dans le pays des Chaldéens.

^26Pénétrez de toutes parts dans Babylone, ouvrez ses greniers, Faites-y des monceaux comme des tas de gerbes, Et détruisez-la! Qu'il ne reste plus rien d'elle!

^27Tuez tous ses taureaux, qu'on les égorge! Malheur à eux! car leur jour est arrivé, Le temps de leur châtiment.

^28Ecoutez les cris des fuyards, de ceux qui se sauvent du pays de Babylone Pour annoncer dans Sion la vengeance de l'Eternel, notre Dieu, La vengeance de son temple!

^29Appelez contre Babylone les archers, vous tous qui maniez l'arc! Campez autour d'elle, que personne n'échappe, Rendez-lui selon ses oeuvres, Faites-lui entièrement comme elle a fait! Car elle s'est élevée avec fierté contre l'Eternel, Contre le Saint d'Israël.

^30C'est pourquoi ses jeunes gens tomberont dans les rues, Et tous ses hommes de guerre périront en ce jour, Dit l'Eternel.

^31Voici, j'en veux à toi, orgueilleuse! Dit le Seigneur, l'Eternel des armées; Car ton jour est arrivé, Le temps de ton châtiment.

^32L'orgueilleuse chancellera et tombera, Et personne ne la relèvera; Je mettrai le feu à ses villes, Et il en dévorera tous les alentours.

^33Ainsi parle l'Eternel des armées: Les enfants d'Israël et les enfants de Juda sont ensemble opprimés; Tous ceux qui les ont emmenés captifs les retiennent, Et refusent de les relâcher.

^34Mais leur vengeur est puissant, Lui dont l'Eternel des armées est le nom; Il défendra leur cause, Afin de donner le repos au pays, Et de faire trembler les habitants de Babylone.

^35L'épée contre les Chaldéens! dit l'Eternel, Contre les habitants de Babylone, ses chefs et ses sages!

^36L'épée contre les prophètes de mensonge! qu'ils soient comme des insensés! L'épée contre ses vaillants hommes! qu'ils soient consternés!

^37L'épée contre ses chevaux et ses chars! Contre les gens de toute espèce qui sont au milieu d'elle! Qu'ils deviennent semblables à des femmes! L'épée contre ses trésors! qu'ils soient pillés!

^38La sécheresse contre ses eaux! qu'elles tarissent! Car c'est un pays d'idoles; Ils sont fous de leurs idoles.

^39C'est pourquoi les animaux du désert s'y établiront avec les chacals, Et les autruches y feront leur demeure; Elle ne sera plus jamais habitée, Elle ne sera plus jamais peuplée.

^40Comme Sodome et Gomorrhe, et les villes voisines, que Dieu détruisit, Dit l'Eternel, Elle ne sera plus habitée, Elle ne sera le séjour d'aucun homme.

^41Voici, un peuple vient du septentrion, Une grande nation et des rois puissants Se lèvent des extrémités de la terre.

^42Ils portent l'arc et le javelot; Ils sont cruels, sans miséricorde; Leur voix mugit comme la mer; Ils sont montés sur des chevaux, Prêts à combattre comme un seul homme, Contre toi, fille de Babylone!

^43Le roi de Babylone apprend la nouvelle, Et ses mains s'affaiblissent, L'angoisse le saisit, Comme la douleur d'une femme qui accouche...

^44Voici, tel qu'un lion, il monte des rives orgueilleuses du Jourdain Contre la demeure forte; Soudain je les en chasserai, Et j'établirai sur elle celui que j'ai choisi. Car qui est semblable à moi? qui me donnera des ordres? Et quel est le chef qui me résistera?

^45C'est pourquoi écoutez la résolution que l'Eternel a prise contre Babylone, Et les desseins qu'il a conçus contre le pays des Chaldéens! Certainement on les traînera comme de faibles brebis, Certainement on ravagera leur demeure.

^46Au bruit de la prise de Babylone la terre tremble, Et un cri se fait entendre parmi les nations.

Lamentations 3

^1Je suis l'homme qui a vu la misère Sous la verge de sa fureur.

^2Il m'a conduit, mené dans les ténèbres, Et non dans la lumière.

^3Contre moi il tourne et retourne sa main Tout le jour.

^4Il a fait dépérir ma chair et ma peau, Il a brisé mes os.

^5Il a bâti autour de moi, Il m'a environné de poison et de douleur.

^6Il me fait habiter dans les ténèbres, Comme ceux qui sont morts dès longtemps.

^7Il m'a entouré d'un mur, pour que je ne sorte pas; Il m'a donné de pesantes chaînes.

^8J'ai beau crier et implorer du secours, Il ne laisse pas accès à ma prière.

^9Il a fermé mon chemin avec des pierres de taille, Il a détruit mes sentiers.

^10Il a été pour moi un ours en embuscade, Un lion dans un lieu caché.

^11Il a détourné mes voies, il m'a déchiré, Il m'a jeté dans la désolation.

^12Il a tendu son arc, et il m'a placé Comme un but pour sa flèche.

^13Il a fait entrer dans mes reins Les traits de son carquois.

^14Je suis pour tout mon peuple un objet de raillerie, Chaque jour l'objet de leurs chansons.

^15Il m'a rassasié d'amertume, Il m'a enivré d'absinthe.

^16Il a brisé mes dents avec des cailloux, Il m'a couvert de cendre.

^17Tu m'as enlevé la paix; Je ne connais plus le bonheur.

^18Et j'ai dit: Ma force est perdue, Je n'ai plus d'espérance en l'Eternel!

^19Quand je pense à ma détresse et à ma misère, A l'absinthe et au poison;

^20Quand mon âme s'en souvient, Elle est abattue au dedans de moi.

^21Voici ce que je veux repasser en mon coeur, Ce qui me donnera de l'espérance.

^22Les bontés de l'Eternel ne sont pas épuisées, Ses compassions ne sont pas à leur terme;

^23Elles se renouvellent chaque matin. Oh! que ta fidélité est grande!

^24L'Eternel est mon partage, dit mon âme; C'est pourquoi je veux espérer en lui.

^25L'Eternel a de la bonté pour qui espère en lui, Pour l'âme qui le cherche.

^26Il est bon d'attendre en silence Le secours de l'Eternel.

^27Il est bon pour l'homme De porter le joug dans sa jeunesse.

^28Il se tiendra solitaire et silencieux, Parce que l'Eternel le lui impose;

^29Il mettra sa bouche dans la poussière, Sans perdre toute espérance;

^30Il présentera la joue à celui qui le frappe, Il se rassasiera d'opprobres.

^31Car le Seigneur Ne rejette pas à toujours.

^32Mais, lorsqu'il afflige, Il a compassion selon sa grande miséricorde;

^33Car ce n'est pas volontiers qu'il humilie Et qu'il afflige les enfants des hommes.

^34Quand on foule aux pieds Tous les captifs du pays,

^35Quand on viole la justice humaine A la face du Très-Haut,

^36Quand on fait tort à autrui dans sa cause, Le Seigneur ne le voit-il pas?

^37Qui dira qu'une chose arrive, Sans que le Seigneur l'ait ordonnée?

^38N'est-ce pas de la volonté du Très-Haut que viennent Les maux et les biens?

^39Pourquoi l'homme vivant se plaindrait-il? Que chacun se plaigne de ses propres péchés.

^40Recherchons nos voies et sondons, Et retournons à l'Eternel;

^41Elevons nos coeurs et nos mains Vers Dieu qui est au ciel:

^42Nous avons péché, nous avons été rebelles! Tu n'as point pardonné!

^43Tu t'es caché dans ta colère, et tu nous as poursuivis; Tu as tué sans miséricorde;

^44Tu t'es enveloppé d'un nuage, Pour fermer accès à la prière.

^45Tu nous as rendus un objet de mépris et de dédain Au milieu des peuples.

^46Ils ouvrent la bouche contre nous, Tous ceux qui sont nos ennemis.

^47Notre partage a été la terreur et la fosse, Le ravage et la ruine.

^48Des torrents d'eau coulent de mes yeux, A cause de la ruine de la fille de mon peuple.

^49Mon oeil fond en larmes, sans repos, Sans relâche,

^50Jusqu'à ce que l'Eternel regarde et voie Du haut des cieux;

^51Mon oeil me fait souffrir, A cause de toutes les filles de ma ville.

^52Ils m'ont donné la chasse comme à un oiseau, Ceux qui sont à tort mes ennemis.

^53Ils ont voulu anéantir ma vie dans une fosse, Et ils ont jeté des pierres sur moi.

^54Les eaux ont inondé ma tête; Je disais: Je suis perdu!

^55J'ai invoqué ton nom, ô Eternel, Du fond de la fosse.

^56Tu as entendu ma voix: Ne ferme pas l'oreille à mes soupirs, à mes cris!

^57Au jour où je t'ai invoqué, tu t'es approché, Tu as dit: Ne crains pas!

^58Seigneur, tu as défendu la cause de mon âme, Tu as racheté ma vie.

^59Eternel, tu as vu ce qu'on m'a fait souffrir: Rends-moi justice!

^60Tu as vu toutes leurs vengeances, Tous leurs complots contre moi.

^61Eternel, tu as entendu leurs outrages, Tous leurs complots contre moi,

^62Les discours de mes adversaires, et les projets Qu'ils formaient chaque jour contre moi.

^63Regarde quand ils sont assis et quand ils se lèvent: Je suis l'objet de leurs chansons.

^64Tu leur donneras un salaire, ô Eternel, Selon l'oeuvre de leurs mains;

^65Tu les livreras à l'endurcissement de leur coeur, A ta malédiction contre eux;

^66Tu les poursuivras dans ta colère, et tu les extermineras De dessous les cieux, ô Eternel!

Lamentations 4

^1Eh quoi! l'or a perdu son éclat! L'or pur est altéré! Les pierres du sanctuaire sont dispersées Aux coins de toutes les rues!

^2Les nobles fils de Sion, Estimés à l'égal de l'or pur, Sont regardés, hélas! comme des vases de terre, Ouvrage des mains du potier!

^3Les chacals mêmes présentent la mamelle, Et allaitent leurs petits; Mais la fille de mon peuple est devenue cruelle Comme les autruches du désert.

^4La langue du nourrisson s'attache à son palais, Desséchée par la soif; Les enfants demandent du pain, Et personne ne leur en donne.

^5Ceux qui se nourrissaient de mets délicats Périssent dans les rues; Ceux qui étaient élevés dans la pourpre Embrassent les fumiers.

^6Le châtiment de la fille de mon peuple est plus grand Que celui de Sodome, Détruite en un instant, Sans que personne ait porté la main sur elle.

^7Ses princes étaient plus éclatants que la neige, Plus blancs que le lait; Ils avaient le teint plus vermeil que le corail; Leur figure était comme le saphir.

^8Leur aspect est plus sombre que le noir; On ne les reconnaît pas dans les rues; Ils ont la peau collée sur les os, Sèche comme du bois.

^9Ceux qui périssent par l'épée sont plus heureux Que ceux qui périssent par la faim, Qui tombent exténués, Privés du fruit des champs.

^10Les femmes, malgré leur tendresse, Font cuire leurs enfants; Ils leur servent de nourriture, Au milieu du désastre de la fille de mon peuple.

^11L'Eternel a épuisé sa fureur, Il a répandu son ardente colère; Il a allumé dans Sion un feu Qui en dévore les fondements.

^12Les rois de la terre n'auraient pas cru, Aucun des habitants du monde n'aurait cru Que l'adversaire, que l'ennemi entrerait Dans les portes de Jérusalem.

^13Voilà le fruit des péchés de ses prophètes, Des iniquités de ses sacrificateurs, Qui ont répandu dans son sein Le sang des justes!

^14Ils erraient en aveugles dans les rues, Souillés de sang; On ne pouvait Toucher leurs vêtements.

^15Eloignez-vous, impurs! leur criait-on, Eloignez-vous, éloignez-vous, ne nous touchez pas! Ils sont en fuite, ils errent çà et là; On dit parmi les nations: Ils n'auront plus leur demeure!

^16L'Eternel les a dispersés dans sa colère, Il ne tourne plus les regards vers eux; On n'a eu ni respect pour les sacrificateurs, Ni pitié pour les vieillards.

^17Nos yeux se consumaient encore, Et nous attendions vainement du secours; Nos regards se portaient avec espérance Vers une nation qui ne nous a pas délivrés.

^18On épiait nos pas, Pour nous empêcher d'aller sur nos places; Notre fin s'approchait, nos jours étaient accomplis... Notre fin est arrivée!

^19Nos persécuteurs étaient plus légers Que les aigles du ciel; Ils nous ont poursuivis sur les montagnes, Ils nous ont dressé des embûches dans le désert.

^20Celui qui nous faisait respirer, l'oint de l'Eternel, A été pris dans leurs fosses, Lui de qui nous disions: Nous vivrons sous son ombre parmi les nations.

^21Réjouis-toi, tressaille d'allégresse, fille d'Edom, Habitante du pays d'Uts! Vers toi aussi passera la coupe; Tu t'enivreras, et tu seras mise à nu.

^22Fille de Sion, ton iniquité est expiée; Il ne t'enverra plus en captivité. Fille d'Edom, il châtiera ton iniquité, Il mettra tes péchés à découvert.

Lamentations 5

^1Souviens-toi, Eternel, de ce qui nous est arrivé! Regarde, vois notre opprobre!

^2Notre héritage a passé à des étrangers, Nos maisons à des inconnus.

^3Nous sommes orphelins, sans père; Nos mères sont comme des veuves.

^4Nous buvons notre eau à prix d'argent, Nous payons notre bois.

^5Nous sommes poursuivis, le joug sur le cou; Nous sommes épuisés, nous n'avons point de repos.

^6Nous avons tendu la main vers l'Egypte, vers l'Assyrie, Pour nous rassasier de pain.

^7Nos pères ont péché, ils ne sont plus, Et c'est nous qui portons la peine de leurs iniquités.

^8Des esclaves dominent sur nous, Et personne ne nous délivre de leurs mains.

^9Nous cherchons notre pain au péril de notre vie, Devant l'épée du désert.

^10Notre peau est brûlante comme un four, Par l'ardeur de la faim.

^11Ils ont déshonoré les femmes dans Sion, Les vierges dans les villes de Juda.

^12Des chefs ont été pendus par leurs mains; La personne des vieillards n'a pas été respectée.

^13Les jeunes hommes ont porté la meule, Les enfants chancelaient sous des fardeaux de bois.

^14Les vieillards ne vont plus à la porte, Les jeunes hommes ont cessé leurs chants.

^15La joie a disparu de nos coeurs, Le deuil a remplacé nos danses.

^16La couronne de notre tête est tombée! Malheur à nous, parce que nous avons péché!

^17Si notre coeur est souffrant, Si nos yeux sont obscurcis,

^18C'est que la montagne de Sion est ravagée, C'est que les renards s'y promènent.

^19Toi, l'Eternel, tu règnes à jamais; Ton trône subsiste de génération en génération.

^20Pourquoi nous oublierais-tu pour toujours, Nous abandonnerais-tu pour de longues années?

^21Fais-nous revenir vers toi, ô Eternel, et nous reviendrons! Donne-nous encore des jours comme ceux d'autrefois!

^22Nous aurais-tu entièrement rejetés, Et t'irriterais-tu contre nous jusqu'à l'excès!

Ezéchiel 2

^1Il me dit: Fils de l'homme, tiens-toi sur tes pieds, et je te parlerai.

^2Dès qu'il m'eut adressé ces mots, l'esprit entra en moi et me fit tenir sur mes pieds; et j'entendis celui qui me parlait.

^3Il me dit: Fils de l'homme, je t'envoie vers les enfants d'Israël, vers ces peuples rebelles, qui se sont révoltés contre moi; eux et leurs pères ont péché contre moi, jusqu'au jour même où nous sommes.

^4Ce sont des enfants à la face impudente et au coeur endurci; je t'envoie vers eux, et tu leur diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel.

^5Qu'ils écoutent, ou qu'ils n'écoutent pas, -car c'est une famille de rebelles, -ils sauront qu'un prophète est au milieu d'eux.

^6Et toi, fils de l'homme, ne les crains pas et ne crains pas leurs discours, quoique tu aies auprès de toi des ronces et des épines, et que tu habites avec des scorpions; ne crains pas leurs discours et ne t'effraie pas de leurs visages, quoiqu'ils soient une famille de rebelles.

^7Tu leur diras mes paroles, qu'ils écoutent ou qu'ils n'écoutent pas, car ce sont des rebelles.

^8Et toi, fils de l'homme, écoute ce que je vais te dire! Ne sois pas rebelle, comme cette famille de rebelles! Ouvre ta bouche, et mange ce que je te donnerai!

^9Je regardai, et voici, une main était étendue vers moi, et elle tenait un livre en rouleau.

^10Il le déploya devant moi, et il était écrit en dedans et en dehors; des lamentations, des plaintes et des gémissements y étaient écrits.

Ezéchiel 5

^1Et toi, fils de l'homme, prends un instrument tranchant, un rasoir de barbier; prends-le, et passe-le sur ta tête et sur ta barbe. Prends ensuite une balance à peser, et partage les cheveux.

^2Brûles-en un tiers dans le feu, au milieu de la ville, lorsque les jours du siège seront accomplis; prends-en un tiers, et frappe-le avec le rasoir tout autour de la ville; disperses-en un tiers au vent, et je tirerai l'épée derrière eux.

^3Tu en prendras une petite quantité, que tu serreras dans les bords de ton vêtement.

^4Et de ceux-là tu en prendras encore quelques-uns, que tu jetteras au feu et que tu brûleras dans le feu. De là sortira un feu contre toute la maison d'Israël.

^5Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: C'est là cette Jérusalem que j'avais placée au milieu des nations et des pays d'alentour.

^6Elle a violé mes lois et mes ordonnances, et s'est rendue plus coupable que les nations et les pays d'alentour; car elle a méprisé mes lois, elle n'a pas suivi mes ordonnances.

^7C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que vous avez été plus rebelles que les nations qui vous entourent, parce que vous n'avez pas suivi mes ordonnances et pratiqué mes lois, et que vous n'avez pas agi selon les lois des nations qui vous entourent; -

^8cause de cela, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, et j'exécuterai au milieu de toi mes jugements sous les yeux des nations.

^9A cause de toutes tes abominations, je te ferai ce que je n'ai point encore fait, ce que je ne ferai jamais.

^10C'est pourquoi des pères mangeront leurs enfants au milieu de toi, et des enfants mangeront leurs pères; j'exercerai mes jugements contre toi, et je disperserai à tous les vents tout ce qui restera de toi.

^11C'est pourquoi, je suis vivant! dit le Seigneur, l'Eternel, parce que tu as souillé mon sanctuaire par toutes tes idoles et toutes tes abominations, moi aussi je retirerai mon oeil, et mon oeil sera sans pitié, moi aussi je n'aurai point de miséricorde.

^12Un tiers de tes habitants mourra de la peste et sera consumé par la famine au milieu de toi; un tiers tombera par l'épée autour de toi; et j'en disperserai un tiers à tous les vents, et je tirerai l'épée derrière eux.

^13J'assouvirai ainsi ma colère, je ferai reposer ma fureur sur eux, je me donnerai satisfaction; et ils sauront que moi, l'Eternel, j'ai parlé dans ma colère, en répandant sur eux ma fureur.

^14Je ferai de toi un désert, un sujet d'opprobre parmi les nations qui t'entourent, aux yeux de tous les passants.

^15Tu seras un sujet d'opprobre et de honte, un exemple et un objet d'effroi pour les nations qui t'entourent, quand j'exécuterai contre toi mes jugements, avec colère, avec fureur, et par des châtiments rigoureux, -c'est moi, l'Eternel, qui parle, -

^16quand je lancerai sur eux les flèches pernicieuses de la famine, qui donnent la mort, et que j'enverrai pour vous détruire; car j'ajouterai la famine à vos maux, je briserai pour vous le bâton du pain.

^17J'enverrai contre vous la famine et les bêtes féroces, qui te priveront d'enfants; la peste et le sang passeront au milieu de toi; je ferai venir l'épée sur toi. C'est moi, l'Eternel, qui parle.

Ezéchiel 6

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tourne ta face vers les montagnes d'Israël, Et prophétise contre elles!

^3Tu diras: Montagnes d'Israël, Ecoutez la parole du Seigneur, de l'Eternel! Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, Aux montagnes et aux collines, aux ravins et aux vallées: Voici, je fais venir l'épée contre vous, Et je détruirai vos hauts lieux.

^4Vos autels seront dévastés, Vos statues du soleil seront brisées, Et je ferai tomber vos morts devant vos idoles.

^5Je mettrai les cadavres des enfants d'Israël devant leurs idoles, Et je disperserai vos ossements autour de vos autels.

^6Partout où vous habitez, vos villes seront ruinées, Et vos hauts lieux dévastés; Vos autels seront délaissés et abandonnés, Vos idoles seront brisées et disparaîtront, Vos statues du soleil seront abattues, Et vos ouvrages anéantis.

^7Les morts tomberont au milieu de vous, Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^8Mais je laisserai quelques restes d'entre vous, Qui échapperont à l'épée parmi les nations, Lorsque vous serez dispersés en divers pays.

^9Vos réchappés se souviendront de moi Parmi les nations où ils seront captifs, Parce que j'aurai brisé leur coeur adultère et infidèle, Et leurs yeux qui se sont prostitués après leurs idoles; Ils se prendront eux-mêmes en dégoût, A cause des infamies qu'ils ont commises, A cause de toutes leurs abominations.

^10Et ils sauront que je suis l'Eternel, Et que ce n'est pas en vain que je les ai menacés De leur envoyer tous ces maux.

^11Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Frappe de la main, frappe du pied, et dis: Hélas! Sur toutes les méchantes abominations de la maison d'Israël, Qui tombera par l'épée, par la famine et par la peste.

^12Celui qui sera loin mourra de la peste, Celui qui sera près tombera par l'épée, Celui qui restera et sera assiégé périra par la famine. J'assouvirai ainsi ma fureur sur eux.

^13Et vous saurez que je suis l'Eternel, Quand leurs morts seront au milieu de leurs idoles, Autour de leurs autels, Sur toute colline élevée, sur tous les sommets des montagnes, Sous tout arbre vert, sous tout chêne touffu, Là où ils offraient des parfums d'une agréable odeur A toutes leurs idoles.

^14J'étendrai ma main contre eux, Et je rendrai le pays plus solitaire et plus désolé Que le désert de Dibla, Partout où ils habitent. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 7

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Et toi, fils de l'homme, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, Sur le pays d'Israël: Voici la fin! La fin vient sur les quatre extrémités du pays!

^3Maintenant la fin vient sur toi; J'enverrai ma colère contre toi, Je te jugerai selon tes voies, Je te chargerai de toutes tes abominations.

^4Mon oeil sera pour toi sans pitié, Et je n'aurai point de miséricorde; Mais je te chargerai de tes voies, Et tes abominations seront au milieu de toi; Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^5Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Un malheur, un malheur unique! voici, il vient!

^6La fin vient, la fin vient, elle se réveille contre toi! Voici, elle vient!

^7Ton tour arrive, habitant du pays! Le temps vient, le jour approche, jour de trouble, Et plus de cris de joie dans les montagnes!

^8Maintenant je vais bientôt répandre ma fureur sur toi, Assouvir sur toi ma colère; Je te jugerai selon tes voies, Je te chargerai de toutes tes abominations.

^9Mon oeil sera sans pitié, Et je n'aurai point de miséricorde; Je te chargerai de tes voies, Et tes abominations seront au milieu de toi. Et vous saurez que je suis l'Eternel, celui qui frappe.

^10Voici le jour! voici, il vient! Le tour arrive! La verge fleurit! L'orgueil s'épanouit!

^11La violence s'élève, pour servir de verge à la méchanceté: Plus rien d'eux, de leur foule bruyante, de leur multitude! On ne se lamente pas sur eux!

^12Le temps vient, le jour approche! Que l'acheteur ne se réjouisse pas, Que le vendeur ne s'afflige pas! Car la colère éclate contre toute leur multitude.

^13Non, le vendeur ne recouvrera pas ce qu'il a vendu, Fût-il encore parmi les vivants; Car la prophétie contre toute leur multitude ne sera pas révoquée, Et à cause de son iniquité nul ne conservera sa vie.

^14On sonne de la trompette, tout est prêt, Mais personne ne marche au combat; Car ma fureur éclate contre toute leur multitude.

^15L'épée au dehors, la peste et la famine au dedans! Celui qui est aux champs mourra par l'épée, Celui qui est dans la ville sera dévoré par la famine et par la peste.

^16Leurs fuyards s'échappent, Ils sont sur les montagnes, comme les colombes des vallées, Tous gémissant, Chacun sur son iniquité.

^17Toutes les mains sont affaiblies, Tous les genoux se fondent en eau.

^18Ils se ceignent de sacs, Et la terreur les enveloppe; Tous les visages sont confus, Toutes les têtes sont rasées.

^19Ils jetteront leur argent dans les rues, Et leur or sera pour eux un objet d'horreur; Leur argent et leur or ne pourront les sauver, Au jour de la fureur de l'Eternel; Ils ne pourront ni rassasier leur âme, Ni remplir leurs entrailles; Car c'est ce qui les a fait tomber dans leur iniquité.

^20Ils étaient fiers de leur magnifique parure, Et ils en ont fabriqué les images de leurs abominations, de leurs idoles. C'est pourquoi je la rendrai pour eux un objet d'horreur;

^21Je la donnerai en pillage aux mains des étrangers, Et comme butin aux impies de la terre, Afin qu'ils la profanent.

^22Je détournerai d'eux ma face, Et l'on souillera mon sanctuaire; Des furieux y pénétreront, et le profaneront.

^23Prépare les chaînes! Car le pays est rempli de meurtres, La ville est pleine de violence.

^24Je ferai venir les plus méchants des peuples, Pour qu'ils s'emparent de leurs maisons; Je mettrai fin à l'orgueil des puissants, Et leurs sanctuaires seront profanés.

^25La ruine vient! Ils cherchent le salut, et point de salut!

^26Il arrive malheur sur malheur, Un bruit succède à un bruit; Ils demandent des visions aux prophètes; Les sacrificateurs ne connaissent plus la loi, Les anciens n'ont plus de conseils.

^27Le roi se désole, le prince s'épouvante, Les mains du peuple du pays sont tremblantes. Je les traiterai selon leurs voies, Je les jugerai comme ils le méritent, Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 9

^1Puis il cria d'une voix forte à mes oreilles: Approchez, vous qui devez châtier la ville, chacun son instrument de destruction à la main!

^2Et voici, six hommes arrivèrent par le chemin de la porte supérieure du côté du septentrion, chacun son instrument de destruction à la main. Il y avait au milieu d'eux un homme vêtu de lin, et portant une écritoire à la ceinture. Ils vinrent se placer près de l'autel d'airain.

^3La gloire du Dieu d'Israël s'éleva du chérubin sur lequel elle était, et se dirigea vers le seuil de la maison; et il appela l'homme vêtu de lin, et portant une écritoire à la ceinture.

^4L'Eternel lui dit: Passe au milieu de la ville, au milieu de Jérusalem, et fais une marque sur le front des hommes qui soupirent et qui gémissent à cause de toutes les abominations qui s'y commettent.

^5Et, à mes oreilles, il dit aux autres: Passez après lui dans la ville, et frappez; que votre oeil soit sans pitié, et n'ayez point de miséricorde!

^6Tuez, détruisez les vieillards, les jeunes hommes, les vierges, les enfants et les femmes; mais n'approchez pas de quiconque aura sur lui la marque; et commencez par mon sanctuaire! Ils commencèrent par les anciens qui étaient devant la maison.

^7Il leur dit: Souillez la maison, et remplissez de morts les parvis!... Sortez!... Ils sortirent, et ils frappèrent dans la ville.

^8Comme ils frappaient, et que je restais encore, je tombai sur ma face, et je m'écriai: Ah! Seigneur Eternel, détruiras-tu tout ce qui reste d'Israël, en répandant ta fureur sur Jérusalem?

^9Il me répondit: L'iniquité de la maison d'Israël et de Juda est grande, excessive; le pays est rempli de meurtres, la ville est pleine d'injustice, car ils disent: L'Eternel a abandonné le pays, l'Eternel ne voit rien.

^10Moi aussi, je serai sans pitié, et je n'aurai point de miséricorde; je ferai retomber leurs oeuvres sur leur tête.

^11Et voici, l'homme vêtu de lin, et portant une écritoire à la ceinture, rendit cette réponse: J'ai fait ce que tu m'as ordonné.

Ezéchiel 10

^1Je regardai, et voici, sur le ciel qui était au-dessus de la tête des chérubins, il y avait comme une pierre de saphir; on voyait au-dessus d'eux quelque chose de semblable à une forme de trône.

^2Et l'Eternel dit à l'homme vêtu de lin: Va entre les roues sous les chérubins, remplis tes mains de charbons ardents que tu prendras entre les chérubins, et répands-les sur la ville! Et il y alla devant mes yeux.

^3Les chérubins étaient à la droite de la maison, quand l'homme alla, et la nuée remplit le parvis intérieur.

^4La gloire de l'Eternel s'éleva de dessus les chérubins, et se dirigea vers le seuil de la maison; la maison fut remplie de la nuée, et le parvis fut rempli de la splendeur de la gloire de l'Eternel.

^5Le bruit des ailes des chérubins se fit entendre jusqu'au parvis extérieur, pareil à la voix du Dieu tout-puissant lorsqu'il parle.

^6Ainsi l'Eternel donna cet ordre à l'homme vêtu de lin: Prends du feu entre les roues, entre les chérubins! Et cet homme alla se placer près des roues.

^7Alors un chérubin étendit la main entre les chérubins vers le feu qui était entre les chérubins; il en prit, et le mit dans les mains de l'homme vêtu de lin. Et cet homme le prit, et sortit.

^8On voyait aux chérubins une forme de main d'homme sous leurs ailes.

^9Je regardai, et voici, il y avait quatre roues près des chérubins, une roue près de chaque chérubin; et ces roues avaient l'aspect d'une pierre de chrysolithe.

^10A leur aspect, toutes les quatre avaient la même forme; chaque roue paraissait être au milieu d'une autre roue.

^11En cheminant, elles allaient de leurs quatre côtés, et elles ne se tournaient point dans leur marche; mais elles allaient dans la direction de la tête, sans se tourner dans leur marche.

^12Tout le corps des chérubins, leur dos, leurs mains, et leurs ailes, étaient remplis d'yeux, aussi bien que les roues tout autour, les quatre roues.

^13J'entendis qu'on appelait les roues tourbillon.

^14Chacun avait quatre faces; la face du premier était une face de chérubin, la face du second une face d'homme, celle du troisième une face de lion, et celle du quatrième une face d'aigle.

^15Et les chérubins s'élevèrent. C'étaient les animaux que j'avais vus près du fleuve du Kebar.

^16Quand les chérubins marchaient, les roues cheminaient à côté d'eux; et quand les chérubins déployaient leurs ailes pour s'élever de terre, les roues aussi ne se détournaient point d'eux.

^17Quand ils s'arrêtaient, elles s'arrêtaient, et quand ils s'élevaient, elles s'élevaient avec eux, car l'esprit des animaux était en elles.

^18La gloire de l'Eternel se retira du seuil de la maison, et se plaça sur les chérubins.

^19Les chérubins déployèrent leurs ailes, et s'élevèrent de terre sous mes yeux quand ils partirent, accompagnés des roues. Ils s'arrêtèrent à l'entrée de la porte de la maison de l'Eternel vers l'orient; et la gloire du Dieu d'Israël était sur eux, en haut.

^20C'étaient les animaux que j'avais vus sous le Dieu d'Israël près du fleuve du Kebar, et je reconnus que c'étaient des chérubins.

^21Chacun avait quatre faces, chacun avait quatre ailes, et une forme de main d'homme était sous leurs ailes.

^22Leurs faces étaient semblables à celles que j'avais vues près du fleuve du Kebar; c'était le même aspect, c'était eux-mêmes. Chacun marchait droit devant soi.

Ezéchiel 11

^1L'esprit m'enleva, et me transporta à la porte orientale de la maison de l'Eternel, à celle qui regarde l'orient. Et voici, à l'entrée de la porte, il y avait vingt-cinq hommes; et je vis au milieu d'eux Jaazania, fils d'Azzur, et Pelathia, fils de Benaja, chefs du peuple.

^2Et l'Eternel me dit: Fils de l'homme, ce sont les hommes qui méditent l'iniquité, et qui donnent de mauvais conseils dans cette ville.

^3Ils disent: Ce n'est pas le moment! Bâtissons des maisons! La ville est la chaudière, et nous sommes la viande.

^4C'est pourquoi prophétise contre eux, prophétise, fils de l'homme!

^5Alors l'esprit de l'Eternel tomba sur moi. Et il me dit: Dis: Ainsi parle l'Eternel: Vous parlez de la sorte, maison d'Israël! Et ce qui vous monte à la pensée, je le sais.

^6Vous avez multiplié les meurtres dans cette ville, Vous avez rempli les rues de cadavres.

^7C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Vos morts que vous avez étendus au milieu d'elle, C'est la viande, et elle, c'est la chaudière; Mais vous, on vous en fera sortir.

^8Vous avez peur de l'épée, Et je ferai venir sur vous l'épée, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^9Je vous ferai sortir du milieu d'elle, Je vous livrerai entre les mains des étrangers, Et j'exercerai contre vous mes jugements.

^10Vous tomberez par l'épée, Je vous jugerai sur la frontière d'Israël, Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^11La ville ne sera pas pour vous une chaudière, Et vous ne serez pas la viande au milieu d'elle: C'est sur la frontière d'Israël que je vous jugerai.

^12Et vous saurez que je suis l'Eternel, Dont vous n'avez pas suivi les ordonnances Et pratiqué les lois; Mais vous avez agi selon les lois des nations qui vous entourent.

^13Comme je prophétisais, Pelathia, fils de Benaja, mourut. Je tombai sur ma face, et je m'écriai à haute voix: Ah! Seigneur Eternel, anéantiras-tu ce qui reste d'Israël?

^14Et la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^15Fils de l'homme, ce sont tes frères, tes frères, Ceux de ta parenté, et la maison d'Israël tout entière, A qui les habitants de Jérusalem disent: Restez loin de l'Eternel, Le pays nous a été donné en propriété.

^16C'est pourquoi tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Si je les tiens éloignés parmi les nations, Si je les ai dispersés en divers pays, Je serai pour eux quelque temps un asile Dans les pays où ils sont venus.

^17C'est pourquoi tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Je vous rassemblerai du milieu des peuples, Je vous recueillerai des pays où vous êtes dispersés, Et je vous donnerai la terre d'Israël.

^18C'est là qu'ils iront, Et ils en ôteront toutes les idoles et toutes les abominations.

^19Je leur donnerai un même coeur, Et je mettrai en vous un esprit nouveau; J'ôterai de leur corps le coeur de pierre, Et je leur donnerai un coeur de chair,

^20Afin qu'ils suivent mes ordonnances, Et qu'ils observent et pratiquent mes lois; Et ils seront mon peuple, et je serai leur Dieu.

^21Mais pour ceux dont le coeur se plaît à leurs idoles et à leurs abominations, Je ferai retomber leurs oeuvres sur leur tête, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^22Les chérubins déployèrent leurs ailes, accompagnés des roues; et la gloire du Dieu d'Israël était sur eux, en haut.

^23La gloire de l'Eternel s'éleva du milieu de la ville, et elle se plaça sur la montagne qui est à l'orient de la ville.

^24L'esprit m'enleva, et me transporta en Chaldée auprès des captifs, en vision par l'esprit de Dieu; et la vision que j'avais eue disparut au-dessus de moi.

^25Je dis aux captifs toutes les paroles de l'Eternel, qu'il m'avait révélées.

Ezéchiel 12

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tu habites au milieu d'une famille de rebelles, qui ont des yeux pour voir et qui ne voient point, des oreilles pour entendre et qui n'entendent point; car c'est une famille de rebelles.

^3Et toi, fils de l'homme, prépare tes effets de voyage, et pars de jour, sous leurs yeux! Pars, en leur présence, du lieu où tu es pour un autre lieu: peut-être verront-ils qu'ils sont une famille de rebelles.

^4Sors tes effets comme des effets de voyage, de jour sous leurs yeux; et toi, pars le soir, en leur présence, comme partent des exilés.

^5Sous leurs yeux, tu perceras la muraille, et tu sortiras tes effets par là.

^6Sous leurs yeux, tu les mettras sur ton épaule, tu les sortiras pendant l'obscurité, tu te couvriras le visage, et tu ne regarderas pas la terre; car je veux que tu sois un signe pour la maison d'Israël.

^7Je fis ce qui m'avait été ordonné: je sortis de jour mes effets comme des effets de voyage, le soir je perçai la muraille avec la main, et je les sortis pendant l'obscurité et les mis sur mon épaule, en leur présence.

^8Le matin, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^9Fils de l'homme, la maison d'Israël, cette famille de rebelles ne t'a-t-elle pas dit: Que fais-tu?

^10Dis-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Cet oracle concerne le prince qui est à Jérusalem, et toute la maison d'Israël qui s'y trouve.

^11Dis: Je suis pour vous un signe. Ce que j'ai fait, c'est ce qui leur sera fait: Ils iront en exil, en captivité.

^12Le prince qui est au milieu d'eux Mettra son bagage sur l'épaule pendant l'obscurité et partira; On percera la muraille pour le faire sortir; Il se couvrira le visage, Pour que ses yeux ne regardent pas la terre.

^13J'étendrai mon rets sur lui, Et il sera pris dans mon filet; Je l'emmènerai à Babylone, dans le pays des Chaldéens; Mais il ne le verra pas, et il y mourra.

^14Tous ceux qui l'entourent et lui sont en aide, Et toutes ses troupes, je les disperserai à tous les vents, Et je tirerai l'épée derrière eux.

^15Et ils sauront que je suis l'Eternel, Quand je les répandrai parmi les nations, Quand je les disperserai en divers pays.

^16Mais je laisserai d'eux quelques hommes Qui échapperont à l'épée, à la famine et à la peste, Afin qu'ils racontent toutes leurs abominations Parmi les nations où ils iront. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^17La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^18Fils de l'homme, tu mangeras ton pain avec tremblement, Tu boiras ton eau avec inquiétude et angoisse.

^19Dis au peuple du pays: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, Sur les habitants de Jérusalem dans la terre d'Israël! Ils mangeront leur pain avec angoisse, Et ils boiront leur eau avec épouvante; Car leur pays sera dépouillé de tout ce qu'il contient, A cause de la violence de tous ceux qui l'habitent.

^20Les villes peuplées seront détruites, Et le pays sera ravagé. Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^21La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^22Fils de l'homme, que signifient ces discours moqueurs Que vous tenez dans le pays d'Israël: Les jours se prolongent, Et toutes les visions restent sans effet?

^23C'est pourquoi dis-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Je ferai cesser ces discours moqueurs; On ne les tiendra plus en Israël. Dis-leur, au contraire: Les jours approchent, Et toutes les visions s'accompliront.

^24Car il n'y aura plus de visions vaines, Ni d'oracles trompeurs, Au milieu de la maison d'Israël.

^25Car moi, l'Eternel, je parlerai; Ce que je dirai s'accomplira, Et ne sera plus différé; Oui, de vos jours, famille de rebelles, Je prononcerai une parole et je l'accomplirai, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^26La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^27Fils de l'homme, voici, la maison d'Israël dit: Les visions qu'il a ne sont pas près de s'accomplir; Il prophétise pour des temps éloignés.

^28C'est pourquoi dis-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Il n'y aura plus de délai dans l'accomplissement de mes paroles; La parole que je prononcerai s'accomplira, Dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 16

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, fais connaître à Jérusalem ses abominations!

^3Tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, à Jérusalem: Par ton origine et ta naissance tu es du pays de Canaan; ton père était un Amoréen, et ta mère une Héthienne.

^4A ta naissance, au jour où tu naquis, ton nombril n'a pas été coupé, tu n'as pas été lavée dans l'eau pour être purifiée, tu n'as pas été frottée avec du sel, tu n'as pas été enveloppée dans des langes.

^5Nul n'a porté sur toi un regard de pitié pour te faire une seule de ces choses, par compassion pour toi; mais tu as été jetée dans les champs, le jour de ta naissance, parce qu'on avait horreur de toi.

^6Je passai près de toi, je t'aperçus baignée dans ton sang, et je te dis: Vis dans ton sang! je te dis: Vis dans ton sang!

^7Je t'ai multipliée par dix milliers, comme les herbes des champs. Et tu pris de l'accroissement, tu grandis, tu devins d'une beauté parfaite; tes seins se formèrent, ta chevelure se développa. Mais tu étais nue, entièrement nue.

^8Je passai près de toi, je te regardai, et voici, ton temps était là, le temps des amours. J'étendis sur toi le pan de ma robe, je couvris ta nudité, je te jurai fidélité, je fis alliance avec toi, dit le Seigneur, l'Eternel, et tu fus à moi.

^9Je te lavai dans l'eau, je fis disparaître le sang qui était sur toi, et je t'oignis avec de l'huile.

^10Je te donnai des vêtements brodés, et une chaussure de peaux teintes en bleu; je te ceignis de fin lin, et je te couvris de soie.

^11Je te parai d'ornements: je mis des bracelets à tes mains, un collier à ton cou,

^12je mis un anneau à ton nez, des pendants à tes oreilles, et une couronne magnifique sur ta tête.

^13Ainsi tu fus parée d'or et d'argent, et tu fus vêtue de fin lin, de soie et d'étoffes brodées. La fleur de farine, le miel et l'huile, furent ta nourriture. Tu étais d'une beauté accomplie, digne de la royauté.

^14Et ta renommée se répandit parmi les nations, à cause de ta beauté; car elle était parfaite, grâce à l'éclat dont je t'avais ornée, dit le Seigneur, l'Eternel.

^15Mais tu t'es confiée dans ta beauté, et tu t'es prostituée, à la faveur de ton nom; tu as prodigué tes prostitutions à tous les passants, tu t'es livrée à eux.

^16Tu as pris de tes vêtements, tu t'es fait des hauts lieux que tu as garnis d'étoffes de toutes couleurs, et tu t'y es prostituée: rien de semblable n'était arrivé et n'arrivera jamais.

^17Tu as pris ta magnifique parure d'or et d'argent, que je t'avais donnée, et tu en as fait des simulacres d'hommes, auxquels tu t'es prostituée.

^18Tu as pris tes vêtements brodés, tu les en as couverts, et tu as offert à ces simulacres mon huile et mon encens.

^19Le pain que je t'avais donné, la fleur de farine, l'huile et le miel, dont je te nourrissais, tu leur as offert ces choses comme des parfums d'une odeur agréable. Voilà ce qui est arrivé, dit le Seigneur, l'Eternel.

^20Tu as pris tes fils et tes filles, que tu m'avais enfantés, et tu les leur as sacrifiés pour qu'ils leur servent d'aliment: n'était-ce pas assez de tes prostitutions?

^21Tu as égorgé mes fils, et tu les as donnés, en les faisant passer par le feu en leur honneur.

^22Au milieu de toutes tes abominations et de tes prostitutions, tu ne t'es pas souvenue du temps de ta jeunesse, lorsque tu étais nue, entièrement nue, et baignée dans ton sang.

^23Après toutes tes méchantes actions, -malheur, malheur à toi! dit le Seigneur, l'Eternel, -

^24tu t'es bâti des maisons de prostitution, tu t'es fait des hauts lieux dans toutes les places;

^25l'entrée de chaque chemin tu as construit tes hauts lieux, tu as déshonoré ta beauté, tu t'es livrée à tous les passants, tu as multiplié tes prostitutions.

^26Tu t'es prostituée aux Egyptiens, tes voisins au corps vigoureux, et tu as multiplié tes prostitutions pour m'irriter.

^27Et voici, j'ai étendu ma main contre toi, j'ai diminué la part que je t'avais assignée, je t'ai livrée à la volonté de tes ennemies, les filles des Philistins, qui ont rougi de ta conduite criminelle.

^28Tu t'es prostituée aux Assyriens, parce que tu n'étais pas rassasiée; tu t'es prostituée à eux, et tu n'as pas encore été rassasiée.

^29Tu as multiplié tes prostitutions avec le pays de Canaan et jusqu'en Chaldée, et avec cela tu n'as pas encore été rassasiée.

^30Quelle faiblesse de coeur tu as eue, dit le Seigneur, l'Eternel, en faisant toutes ces choses, qui sont l'oeuvre d'une maîtresse prostituée!

^31Lorsque tu bâtissais tes maisons de prostitution à l'entrée de chaque chemin, lorsque tu faisais tes hauts lieux dans toutes les places, tu n'as pas même été comme la prostituée qui réclame un salaire;

^32tu as été la femme adultère, qui reçoit des étrangers au lieu de son mari.

^33A toutes les prostituées on paie un salaire; mais toi, tu as fait des dons à tous tes amants, tu les as gagnés par des présents, afin de les attirer à toi de toutes parts dans tes prostitutions.

^34Tu as été le contraire des autres prostituées, parce qu'on ne te recherchait pas; et en donnant un salaire au lieu d'en recevoir un, tu as été le contraire des autres.

^35C'est pourquoi, prostituée, écoute la parole de l'Eternel!

^36Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que tes trésors ont été dissipés, et que ta nudité a été découverte dans tes prostitutions avec tes amants et avec toutes tes abominables idoles, et à cause du sang de tes enfants que tu leur as donnés,

^37voici, je rassemblerai tous tes amants avec lesquels tu te plaisais, tous ceux que tu as aimés et tous ceux que tu as haïs, je les rassemblerai de toutes parts contre toi, je leur découvrirai ta nudité, et ils verront toute ta nudité.

^38Je te jugerai comme on juge les femmes adultères et celles qui répandent le sang, et je ferai de toi une victime sanglante de la fureur et de la jalousie.

^39Je te livrerai entre leurs mains; ils abattront tes maisons de prostitution et détruiront tes hauts lieux; ils te dépouilleront de tes vêtements, prendront ta magnifique parure, et te laisseront nue, entièrement nue.

^40Ils amèneront la foule contre toi, ils te lapideront et te perceront à coups d'épée;

^41ils brûleront tes maisons par le feu, et ils feront justice de toi, aux yeux d'une multitude de femmes. Je ferai cesser ainsi ton impudicité et tu ne donneras plus de salaire.

^42J'assouvirai ma colère contre toi, et tu ne seras plus l'objet de ma jalousie; je m'apaiserai, je ne serai plus irrité.

^43Parce que tu ne t'es pas souvenue du temps de ta jeunesse, parce que tu m'as provoqué par toutes ces choses, voici, je ferai retomber ta conduite sur ta tête, dit le Seigneur, l'Eternel, et tu ne commettras plus le crime avec toutes tes abominations.

^44Voici, tous ceux qui disent des proverbes, t'appliqueront ce proverbe: Telle mère, telle fille!

^45Tu es la fille de ta mère, qui a repoussé son mari et ses enfants; tu es la soeur de tes soeurs, qui ont repoussé leurs maris et leurs enfants. Votre mère était une Héthienne, et votre père un Amoréen.

^46Ta grande soeur, qui demeure à ta gauche, c'est Samarie avec ses filles; et ta petite soeur, qui demeure à ta droite, c'est Sodome avec ses filles.

^47Tu n'as pas seulement marché dans leurs voies, commis les mêmes abominations, c'était trop peu; tu as été plus corrompue qu'elles dans toutes tes voies.

^48Je suis vivant! dit le Seigneur, l'Eternel, Sodome, ta soeur, et ses filles n'ont pas fait ce que vous avez fait, toi et tes filles.

^49Voici quel a été le crime de Sodome, ta soeur. Elle avait de l'orgueil, elle vivait dans l'abondance et dans une insouciante sécurité, elle et ses filles, et elle ne soutenait pas la main du malheureux et de l'indigent.

^50Elles sont devenues hautaines, et elles ont commis des abominations devant moi. Je les ai fait disparaître, quand j'ai vu cela.

^51Samarie n'a pas commis la moitié de tes péchés; tes abominations ont été plus nombreuses que les siennes, et tu as justifié tes soeurs par toutes les abominations que tu as faites.

^52Toi qui condamnais tes soeurs, supporte ton opprobre, à cause de tes péchés par lesquels tu t'es rendue plus abominable qu'elles, et qui les font paraître plus justes que toi; sois confuse, et supporte ton opprobre, puisque tu as justifié tes soeurs.

^53Je ramènerai leurs captifs, les captifs de Sodome et de ses filles, les captifs de Samarie et de ses filles, et tes captifs au milieu des leurs,

^54afin que tu subisses ton opprobre, et que tu rougisses de tout ce que tu as fait, en étant pour elles un sujet de consolation.

^55Tes soeurs, Sodome et ses filles, reviendront à leur premier état, Samarie et ses filles reviendront à leur premier état; et toi et tes filles, vous reviendrez à votre premier état.

^56Ne discourais-tu pas sur ta soeur Sodome, dans le temps de ton orgueil,

^57avant que ta méchanceté soit mise à nu, lorsque tu as reçu les outrages des filles de la Syrie et de tous ses alentours, des filles des Philistins, qui te méprisaient de tous côtés!

^58Tu portes tes crimes et tes abominations, dit l'Eternel.

^59Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: J'agirai envers toi comme tu as agi, toi qui as méprisé le serment en rompant l'alliance.

^60Mais je me souviendrai de mon alliance avec toi au temps de ta jeunesse, et j'établirai avec toi une alliance éternelle.

^61Tu te souviendras de ta conduite, et tu en auras honte, quand tu recevras tes soeurs, les grandes et les petites; je te les donnerai pour filles, mais non en vertu de ton alliance.

^62J'établirai mon alliance avec toi, et tu sauras que je suis l'Eternel,

^63Afin que tu te souviennes du passé et que tu rougisses, afin que tu n'ouvres plus la bouche et que tu sois confuse, quand je te pardonnerai tout ce que tu as fait, dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 19

^1Et toi, prononce une complainte sur les princes d'Israël,

^2et dis: Ta mère, qu'était-ce? Une lionne. Elle était couchée parmi les lions; C'est au milieu des lionceaux Qu'elle a élevé ses petits.

^3Elle éleva l'un de ses petits, Qui devint un jeune lion, Et qui apprit à déchirer sa proie; Il dévora des hommes.

^4Les nations entendirent parler de lui, Et il fut pris dans leur fosse; Elles mirent une boucle à ses narines et l'emmenèrent Dans le pays d'Egypte.

^5Quand la lionne vit qu'elle attendait en vain, Qu'elle était trompée dans son espérance, Elle prit un autre de ses petits, Et en fit un jeune lion.

^6Il marcha parmi les lions, Il devint un jeune lion, Et il apprit à déchirer sa proie; Il dévora des hommes.

^7Il força leurs palais, Et détruisit leurs villes; Le pays, tout ce qui s'y trouvait, fut ravagé, Au bruit de ses rugissements.

^8Contre lui se rangèrent les nations D'alentour, des provinces; Elles tendirent sur lui leur rets, Et il fut pris dans leur fosse.

^9Elles mirent une boucle à ses narines, le placèrent dans une cage, Et l'emmenèrent auprès du roi de Babylone; Puis elles le conduisirent dans une forteresse, Afin qu'on n'entende plus sa voix sur les montagnes d'Israël.

^10Ta mère était, comme toi, semblable à une vigne, Plantée près des eaux. Elle était féconde et chargée de branches, A cause de l'abondance des eaux.

^11Elle avait de vigoureux rameaux pour des sceptres de souverains; Par son élévation elle dominait les branches touffues; Elle attirait les regards par sa hauteur, Et par la multitude de ses rameaux.

^12Mais elle a été arrachée avec fureur et jetée par terre; Le vent d'orient a desséché son fruit; Ses rameaux vigoureux ont été rompus et desséchés; Le feu les a dévorés.

^13Et maintenant elle est plantée dans le désert, Dans une terre sèche et aride.

^14Le feu est sorti de ses branches, Et a dévoré son fruit; Elle n'a plus de rameau vigoureux Pour un sceptre de souverain. C'est là une complainte, et cela servira de complainte.

Ezéchiel 21

^1Et la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tourne ta face vers Jérusalem, Et parle contre les lieux saints! Prophétise contre le pays d'Israël!

^3Tu diras au pays d'Israël: Ainsi parle l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, Je tirerai mon épée de son fourreau, Et j'exterminerai du milieu de toi le juste et le méchant.

^4Parce que je veux exterminer du milieu de toi le juste et le méchant, Mon épée sortira de son fourreau, Pour frapper toute chair, Du midi au septentrion.

^5Et toute chair saura Que moi, l'Eternel, j'ai tiré mon épée de son fourreau. Elle n'y rentrera plus.

^6Et toi, fils de l'homme, gémis! Les reins brisés et l'amertume dans l'âme, Gémis sous leurs regards!

^7Et s'ils te disent: Pourquoi gémis-tu? Tu répondras: Parce qu'il arrive une nouvelle... Tous les coeurs s'alarmeront, Toutes les mains deviendront faibles, Tous les esprits seront abattus, Tous les genoux se fondront en eau... Voici, elle arrive, elle est là! Dit le Seigneur, l'Eternel.

^8La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^9Fils de l'homme, prophétise, et dis: Ainsi parle l'Eternel. Dis: L'épée! l'épée! Elle est aiguisée, elle est polie.

^10C'est pour massacrer qu'elle est aiguisée, C'est pour étinceler qu'elle est polie... Nous réjouirons-nous? Le sceptre de mon fils méprise tout bois...

^11On l'a donnée à polir, Pour que la main la saisisse; Elle est aiguisée, l'épée, elle est polie, Pour armer la main de celui qui massacre.

^12Crie et gémis, fils de l'homme! Car elle est tirée contre mon peuple, Contre tous les princes d'Israël; Ils sont livrés à l'épée avec mon peuple. Frappe donc sur ta cuisse!

^13Oui, l'épreuve sera faite; Et que sera-ce, si ce sceptre qui méprise tout est anéanti? Dit le Seigneur, l'Eternel.

^14Et toi, fils de l'homme, prophétise, Et frappe des mains! Et que les coups de l'épée soient doublés, soient triplés! C'est l'épée du carnage, l'épée du grand carnage, L'épée qui doit les poursuivre.

^15Pour jeter l'effroi dans les coeurs, Pour multiplier les victimes, A toutes leurs portes je les menacerai de l'épée. Ah! elle est faite pour étinceler, Elle est aiguisée pour massacrer.

^16Rassemble tes forces, tourne-toi à droite! Place-toi, tourne-toi à gauche! Dirige de tous côtés ton tranchant!

^17Et moi aussi, je frapperai des mains, Et j'assouvirai ma fureur. C'est moi, l'Eternel, qui parle.

^18La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^19Fils de l'homme, trace deux chemins pour servir de passage à l'épée du roi de Babylone; tous les deux doivent sortir du même pays; marque un signe, marque-le à l'entrée du chemin qui conduit à une ville.

^20Tu traceras l'un des chemins pour que l'épée arrive à Rabbath, ville des enfants d'Ammon, et l'autre pour qu'elle arrive en Juda, à Jérusalem, ville fortifiée.

^21Car le roi de Babylone se tient au carrefour, à l'entrée des deux chemins, pour tirer des présages; il secoue les flèches, il interroge les théraphim, il examine le foie.

^22Le sort, qui est dans sa droite, désigne Jérusalem, où l'on devra dresser des béliers, commander le carnage, et pousser des cris de guerre; on dressera des béliers contre les portes, on élèvera des terrasses, on formera des retranchements.

^23Ils ne voient là que de vaines divinations, eux qui ont fait des serments. Mais lui, il se souvient de leur iniquité, en sorte qu'ils seront pris.

^24C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que vous rappelez le souvenir de votre iniquité, en mettant à nu vos transgressions, en manifestant vos péchés dans toutes vos actions; parce que vous en rappelez le souvenir, vous serez saisis par sa main.

^25Et toi, profane, méchant, prince d'Israël, dont le jour arrive au temps où l'iniquité est à son terme!

^26Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: La tiare sera ôtée, le diadème sera enlevé. Les choses vont changer. Ce qui est abaissé sera élevé, et ce qui est élevé sera abaissé.

^27J'en ferai une ruine, une ruine, une ruine. Mais cela n'aura lieu qu'à la venue de celui à qui appartient le jugement et à qui je le remettrai.

^28Et toi, fils de l'homme, prophétise, et dis: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, sur les enfants d'Ammon et sur leur opprobre. Dis: L'épée, l'épée est tirée, elle est polie, pour massacrer, pour dévorer, pour étinceler!

^29Au milieu de tes visions vaines et de tes oracles menteurs, elle te fera tomber parmi les cadavres des méchants, dont le jour arrive au temps où l'iniquité est à son terme.

^30Remets ton épée dans le fourreau. Je te jugerai dans le lieu où tu as été créé, dans le pays de ta naissance.

^31Je répandrai sur toi ma colère, je soufflerai contre toi avec le feu de ma fureur, et je te livrerai entre les mains d'hommes qui dévorent, qui ne travaillent qu'à détruire.

^32Tu seras consumé par le feu; ton sang coulera au milieu du pays; on ne se souviendra plus de toi. Car moi, l'Eternel, j'ai parlé.

Ezéchiel 22

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Et toi, fils de l'homme, jugeras-tu, jugeras-tu la ville sanguinaire? Fais-lui connaître toutes ses abominations!

^3Tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Ville qui répands le sang au milieu de toi, pour que ton jour arrive, et qui te fais des idoles pour te souiller!

^4Tu es coupable à cause du sang que tu as répandu, et tu t'es souillée par les idoles que tu as faites. Tu as ainsi avancé tes jours, et tu es parvenue au terme de tes années. C'est pourquoi je te rends un objet d'opprobre pour les nations et de moquerie pour tous les pays.

^5Ceux qui sont près et ceux qui sont au loin se moqueront de toi, qui es souillée de réputation et pleine de trouble.

^6Voici, au dedans de toi, tous les princes d'Israël usent de leur force pour répandre le sang;

^7au dedans de toi, l'on méprise père et mère, on maltraite l'étranger, on opprime l'orphelin et la veuve.

^8Tu dédaignes mes sanctuaires, tu profanes mes sabbats.

^9Il y a chez toi des calomniateurs pour répandre le sang; chez toi, l'on mange sur les montagnes; on commet le crime dans ton sein.

^10Au milieu de toi, on découvre la nudité du père; au milieu de toi, on fait violence à la femme pendant son impureté.

^11Au milieu de toi, chacun se livre à des abominations avec la femme de son prochain, chacun se souille par l'inceste avec sa belle-fille, chacun déshonore sa soeur, fille de son père.

^12Chez toi, l'on reçoit des présents pour répandre le sang: tu exiges un intérêt et une usure, tu dépouilles ton prochain par la violence, et moi, tu m'oublies, dit le Seigneur, l'Eternel.

^13Voici, je frappe des mains à cause de la cupidité que tu as eue, et du sang qui a été répandu au milieu de toi.

^14Ton coeur sera-t-il ferme, tes mains auront-elles de la force dans les jours où j'agirai contre toi? Moi, l'Eternel, j'ai parlé, et j'agirai.

^15Je te disperserai parmi les nations, je te répandrai en divers pays, et je ferai disparaître ton impureté du milieu de toi.

^16Tu seras souillée par toi-même aux yeux des nations, et tu sauras que je suis l'Eternel.

^17La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^18Fils de l'homme, la maison d'Israël est devenue pour moi comme des scories; ils sont tous de l'airain, de l'étain, du fer, du plomb, dans le creuset; ce sont des scories d'argent.

^19C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que vous êtes tous devenus comme des scories, voici, je vous rassemblerai au milieu de Jérusalem.

^20Comme on rassemble l'argent, l'airain, le fer, le plomb et l'étain, dans le creuset, et qu'on souffle le feu pour les fondre, ainsi je vous rassemblerai dans ma colère et dans ma fureur, et je vous mettrai au creuset pour vous fondre.

^21Je vous rassemblerai, et je soufflerai contre vous avec le feu de ma fureur; et vous serez fondus au milieu de Jérusalem.

^22Comme l'argent fond dans le creuset, ainsi vous serez fondus au milieu d'elle. Et vous saurez que moi, l'Eternel, j'ai répandu ma fureur sur vous.

^23La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^24Fils de l'homme, dis à Jérusalem: Tu es une terre qui n'est pas purifiée, qui n'est pas arrosée de pluie au jour de la colère.

^25Ses prophètes conspirent dans son sein; comme des lions rugissants qui déchirent leur proie, ils dévorent les âmes, ils s'emparent des richesses et des choses précieuses, ils multiplient les veuves au milieu d'elle.

^26Ses sacrificateurs violent ma loi et profanent mes sanctuaires, ils ne distinguent pas ce qui est saint de ce qui est profane, ils ne font pas connaître la différence entre ce qui est impur et ce qui est pur, ils détournent les yeux de mes sabbats, et je suis profané au milieu d'eux.

^27Ses chefs sont dans son sein comme des loups qui déchirent leur proie; ils répandent le sang, perdent les âmes, pour assouvir leur cupidité.

^28Et ses prophètes ont pour eux des enduits de plâtre, de vaines visions, des oracles menteurs; ils disent: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel! Et l'Eternel ne leur a point parlé.

^29Le peuple du pays se livre à la violence, commet des rapines, opprime le malheureux et l'indigent, foule l'étranger contre toute justice.

^30Je cherche parmi eux un homme qui élève un mur, qui se tienne à la brèche devant moi en faveur du pays, afin que je ne le détruise pas; mais je n'en trouve point.

^31Je répandrai sur eux ma fureur, je les consumerai par le feu de ma colère, je ferai retomber leurs oeuvres sur leur tête, dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 23

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, il y avait deux femmes, Filles d'une même mère.

^3Elles se sont prostituées en Egypte, Elles se sont prostituées dans leur jeunesse; Là leurs mamelles ont été pressées, Là leur sein virginal a été touché.

^4L'aînée s'appelait Ohola, Et sa soeur Oholiba; Elles étaient à moi, Et elles ont enfanté des fils et des filles. Ohola, c'est Samarie; Oholiba, c'est Jérusalem.

^5Ohola me fut infidèle; Elle s'enflamma pour ses amants, Les Assyriens ses voisins,

^6Vêtus d'étoffes teintes en bleu, Gouverneurs et chefs, Tous jeunes et charmants, Cavaliers montés sur des chevaux.

^7Elle s'est prostituée à eux, A toute l'élite des enfants de l'Assyrie; Elle s'est souillée avec tous ceux pour lesquels elle s'était enflammée, Elle s'est souillée avec toutes leurs idoles.

^8Elle n'a pas renoncé à ses prostitutions d'Egypte: Car ils avaient couché avec elle dans sa jeunesse, Ils avaient touché son sein virginal, Et ils avaient répandu sur elle leurs prostitutions.

^9C'est pourquoi je l'ai livrée entre les mains de ses amants, Entre les mains des enfants de l'Assyrie, Pour lesquels elle s'était enflammée.

^10Ils ont découvert sa nudité, Ils ont pris ses fils et ses filles, Ils l'ont fait périr elle-même avec l'épée; Elle a été en renom parmi les femmes, Après les jugements exercés sur elle.

^11Sa soeur Oholiba vit cela, Et fut plus déréglée qu'elle dans sa passion; Ses prostitutions dépassèrent celles de sa soeur.

^12Elle s'enflamma pour les enfants de l'Assyrie, Gouverneurs et chefs, ses voisins, Vêtus magnifiquement, Cavaliers montés sur des chevaux, Tous jeunes et charmants.

^13Je vis qu'elle s'était souillée, Que l'une et l'autre avaient suivi la même voie.

^14Elle alla même plus loin dans ses prostitutions. Elle aperçut contre les murailles des peintures d'hommes, Des images de Chaldéens peints en couleur rouge,

^15Avec des ceintures autour des reins, Avec des turbans de couleurs variées flottant sur la tête, Tous ayant l'apparence de chefs, Et figurant des enfants de Babylone, De la Chaldée, leur patrie;

^16Elle s'enflamma pour eux, au premier regard, Et leur envoya des messagers en Chaldée.

^17Et les enfants de Babylone se rendirent auprès d'elle, Pour partager le lit des amours, Et ils la souillèrent par leurs prostitutions. Elle s'est souillée avec eux, Puis son coeur s'est détaché d'eux.

^18Elle a mis à nu son impudicité, Elle a découvert sa nudité; Et mon coeur s'est détaché d'elle, Comme mon coeur s'était détaché de sa soeur.

^19Elle a multiplié ses prostitutions, En pensant aux jours de sa jeunesse, Lorsqu'elle se prostituait au pays d'Egypte.

^20Elle s'est enflammée pour des impudiques, Dont la chair était comme celle des ânes, Et l'approche comme celle des chevaux.

^21Tu t'es souvenue des crimes de ta jeunesse, Lorsque les Egyptiens pressaient tes mamelles, A cause de ton sein virginal.

^22C'est pourquoi, Oholiba, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'excite contre toi tes amants, Ceux dont ton coeur s'est détaché, Et je les amène de toutes parts contre toi;

^23Les enfants de Babylone et tous les Chaldéens, Nobles, princes et seigneurs, Et tous les enfants de l'Assyrie avec eux, Jeunes et charmants, Tous gouverneurs et chefs, Chefs illustres, Tous montés sur des chevaux.

^24Ils marchent contre toi avec des armes, des chars et des roues, Et une multitude de peuples; Avec le grand bouclier et le petit bouclier, avec les casques, Ils s'avancent de toutes parts contre toi. Je leur remets le jugement, Et ils te jugeront selon leurs lois.

^25Je répands ma colère sur toi, Et ils te traiteront avec fureur. Ils te couperont le nez et les oreilles, Et ce qui reste de toi tombera par l'épée; Ils prendront tes fils et tes filles, Et ce qui reste de toi sera dévoré par le feu.

^26Ils te dépouilleront de tes vêtements, Et ils enlèveront les ornements dont tu te pares.

^27Je mettrai fin à tes crimes Et à tes prostitutions du pays d'Egypte; Tu ne porteras plus tes regards vers eux, Tu ne penseras plus à l'Egypte.

^28Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je te livre entre les mains de ceux que tu hais, Entre les mains de ceux dont ton coeur s'est détaché.

^29Ils te traiteront avec haine; Ils enlèveront toutes tes richesses, Et te laisseront nue, entièrement nue; La honte de tes impudicités sera découverte, De tes crimes et de tes prostitutions.

^30Ces choses t'arriveront, Parce que tu t'es prostituée aux nations, Parce que tu t'es souillée par leurs idoles.

^31Tu as marché dans la voie de ta soeur, Et je mets sa coupe dans ta main.

^32Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Tu boiras la coupe de ta soeur, Tu la boiras large et profonde; Elle te rendra un objet de risée et de moquerie; Elle contient beaucoup.

^33Tu seras remplie d'ivresse et de douleur; C'est la coupe de désolation et de destruction, La coupe de ta soeur Samarie.

^34Tu la boiras, tu la videras, Tu la briseras en morceaux, Et tu te déchireras le sein. Car j'ai parlé, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^35C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que tu m'as oublié, Parce que tu m'as rejeté derrière ton dos, Porte donc aussi la peine de tes crimes et de tes prostitutions.

^36L'Eternel me dit: Fils de l'homme, jugeras-tu Ohola et Oholiba? Déclare-leur leurs abominations!

^37Elles se sont livrées à l'adultère, et il y a du sang à leurs mains: Elles ont commis adultère avec leurs idoles; Et les enfants qu'elles m'avaient enfantés, Elles les ont fait passer par le feu Pour qu'ils leur servent d'aliment.

^38Voici encore ce qu'elles m'ont fait: Elles ont souillé mon sanctuaire dans le même jour, Et elles ont profané mes sabbats.

^39Elles ont immolé leurs enfants à leurs idoles, Et elles sont allées le même jour dans mon sanctuaire, Pour le profaner. C'est là ce qu'elles ont fait dans ma maison.

^40Et même elles ont fait chercher des hommes venant de loin, Elles leur ont envoyé des messagers, et voici, ils sont venus. Pour eux tu t'es lavée, tu as mis du fard à tes yeux, Tu t'es parée de tes ornements;

^41Tu t'es assise sur un lit magnifique, Devant lequel une table était dressée, Et tu as placé sur cette table mon encens et mon huile.

^42On entendait les cris d'une multitude joyeuse; Et parmi cette foule d'hommes On a fait venir du désert des Sabéens, Qui ont mis des bracelets aux mains des deux soeurs Et de superbes couronnes sur leurs têtes.

^43Je dis alors au sujet de celle qui a vieilli dans l'adultère: Continuera-t-elle maintenant ses prostitutions, et viendra-t-on à elle?

^44Et l'on est venu vers elle comme l'on va chez une prostituée; C'est ainsi qu'on est allé vers Ohola et Oholiba, Ces femmes criminelles.

^45Mais des hommes justes les jugeront, Comme on juge les femmes adultères, Comme on juge celles qui répandent le sang; Car elles sont adultères, et il y a du sang à leurs mains.

^46Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Je ferai monter contre elles une multitude, Et je les livrerai à la terreur et au pillage.

^47Cette multitude les lapidera, Et les abattra à coups d'épée; On tuera leurs fils et leurs filles, On brûlera leurs maisons par le feu.

^48Je ferai cesser ainsi le crime dans le pays; Toutes les femmes recevront instruction, Et ne commettront pas de crime comme le vôtre.

^49On fera retomber votre crime sur vous, Et vous porterez les péchés de vos idoles. Et vous saurez que je suis le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 24

^1La neuvième année, le dixième jour du dixième mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, mets par écrit la date de ce jour, de ce jour-ci! Le roi de Babylone s'approche de Jérusalem en ce jour même.

^3Propose une parabole à la famille de rebelles, et dis-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Place, place la chaudière, et verses-y de l'eau.

^4Mets-y les morceaux, tous les bons morceaux, la cuisse, l'épaule; remplis-la des meilleurs os.

^5Choisis dans le troupeau, et entasse du bois sous la chaudière; fais bouillir à gros bouillons, et que les os qui sont dedans cuisent aussi.

^6C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Malheur à la ville sanguinaire, chaudière pleine de rouille, et dont la rouille ne se détache pas! Tires-en les morceaux les uns après les autres, sans recourir au sort.

^7Car le sang qu'elle a versé est au milieu d'elle; elle l'a mis sur le roc nu, elle ne l'a pas répandu sur la terre pour le couvrir de poussière.

^8Afin de montrer ma fureur, afin de me venger, j'ai répandu son sang sur le roc nu, pour qu'il ne fût pas couvert.

^9C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Malheur à la ville sanguinaire! Moi aussi je veux faire un grand bûcher.

^10Entasse le bois, allume le feu, cuis bien la chair, assaisonne-la, et que les os soient brûlés.

^11Puis mets la chaudière vide sur les charbons, afin qu'elle s'échauffe, que son airain devienne brûlant, que sa souillure se fonde au dedans, et que sa rouille se consume.

^12Les efforts sont inutiles, la rouille dont elle est pleine ne se détache pas; la rouille ne s'en ira que par le feu.

^13Le crime est dans ta souillure; parce que j'ai voulu te purifier et que tu n'es pas devenue pure, tu ne seras plus purifiée de ta souillure jusqu'à ce que j'aie assouvi sur toi ma fureur.

^14Moi, l'Eternel, j'ai parlé; cela arrivera, et je l'exécuterai; je ne reculerai pas, et je n'aurai ni pitié ni repentir. On te jugera selon ta conduite et selon tes actions, dit le Seigneur, l'Eternel.

^15La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^16Fils de l'homme, voici, je t'enlève par une mort soudaine ce qui fait les délices de tes yeux. Tu ne te lamenteras point, tu ne pleureras point, et tes larmes ne couleront pas.

^17Soupire en silence, ne prends pas le deuil des morts, attache ton turban, mets ta chaussure à tes pieds, ne te couvre pas la barbe, et ne mange pas le pain des autres.

^18J'avais parlé au peuple le matin, et ma femme mourut le soir. Le lendemain matin, je fis ce qui m'avait été ordonné.

^19Le peuple me dit: Ne nous expliqueras-tu pas ce que signifie pour nous ce que tu fais?

^20Je leur répondis: La parole de l'Eternel m'a été adressée, en ces mots:

^21Dis à la maison d'Israël: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je vais profaner mon sanctuaire, l'orgueil de votre force, les délices de vos yeux, l'objet de votre amour; et vos fils et vos filles que vous avez laissés tomberont par l'épée.

^22Vous ferez alors comme j'ai fait. Vous ne vous couvrirez pas la barbe, vous ne mangerez pas le pain des autres,

^23vous aurez vos turbans sur la tête et vos chaussures aux pieds, vous ne vous lamenterez pas et vous ne pleurerez pas; mais vous serez frappés de langueur pour vos iniquités, et vous gémirez entre vous.

^24Ezéchiel sera pour vous un signe. Vous ferez entièrement comme il a fait. Et quand ces choses arriveront, vous saurez que je suis le Seigneur, l'Eternel.

^25Et toi, fils de l'homme, le jour où je leur enlèverai ce qui fait leur force, leur joie et leur gloire, les délices de leurs yeux et l'objet de leur amour, leurs fils et leurs filles,

^26ce jour-là un fuyard viendra vers toi pour l'annoncer à tes oreilles.

^27En ce jour, ta bouche s'ouvrira avec le fuyard, et tu parleras, tu ne seras plus muet; tu seras pour eux un signe, et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 25

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tourne ta face vers les enfants d'Ammon, Et prophétise contre eux!

^3Tu diras aux enfants d'Ammon: Ecoutez la parole du Seigneur, de l'Eternel! Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que tu as dit: Ah! ah! Sur mon sanctuaire qui était profané, Sur la terre d'Israël qui était dévastée, Et sur la maison de Juda qui allait en captivité,

^4Voici, je te donne en possession aux fils de l'Orient; Ils établiront au milieu de toi leurs enclos, Et ils y placeront leurs demeures; Ils mangeront tes fruits, Ils boiront ton lait.

^5Je ferai de Rabba un parc pour les chameaux, Et du pays des enfants d'Ammon un bercail pour les brebis. Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^6Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que tu as battu des mains Et frappé du pied, Parce que tu t'es réjoui dédaigneusement et du fond de l'âme Au sujet de la terre d'Israël,

^7Voici, j'étends ma main sur toi, Et je te livre en proie aux nations; Je t'extermine du milieu des peuples, Je te retranche du nombre des pays, Je te détruis. Et tu sauras que je suis l'Eternel.

^8Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que Moab et Séir ont dit: Voici, la maison de Juda est comme toutes les nations!

^9A cause de cela, voici, j'ouvre le territoire de Moab Du côté des villes, de ses villes frontières, L'ornement du pays, Beth-Jeschimoth, Baal-Meon et Kirjathaïm,

^10Je l'ouvre aux fils de l'orient Qui marchent contre les enfants d'Ammon, Et je le leur donne en possession, Afin que les enfants d'Ammon ne soient plus comptés parmi les nations.

^11J'exercerai mes jugements contre Moab. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^12Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce qu'Edom s'est livré à la vengeance Envers la maison de Juda, Parce qu'il s'est rendu coupable Et s'est vengé d'elle,

^13Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: J'étends ma main sur Edom, J'en extermine les hommes et les bêtes, J'en fais un désert, de Théman à Dedan; Ils tomberont par l'épée.

^14J'exercerai ma vengeance sur Edom Par la main de mon peuple d'Israël; Il traitera Edom selon ma colère et ma fureur; Et ils reconnaîtront ma vengeance, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^15Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que les Philistins se sont livrés à la vengeance, Parce qu'ils se sont vengés dédaigneusement et du fond de l'âme, Voulant tout détruire, dans leur haine éternelle,

^16Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'étends ma main sur les Philistins, J'extermine les Kéréthiens, Et je détruis ce qui reste sur la côte de la mer.

^17J'exercerai sur eux de grandes vengeances, En les châtiant avec fureur. Et ils sauront que je suis l'Eternel, Quand j'exercerai sur eux ma vengeance.

Ezéchiel 26

^1La onzième année, le premier jour du mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, parce que Tyr a dit sur Jérusalem: Ah! ah! Elle est brisée, la porte des peuples! On se tourne vers moi, Je me remplirai, elle est déserte!

^3A cause de cela, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, Tyr! Je ferai monter contre toi des nations nombreuses, Comme la mer fait monter ses flots.

^4Elles détruiront les murs de Tyr, Elles abattront ses tours, Et j'en raclerai la poussière; Je ferai d'elle un rocher nu;

^5Elle sera dans la mer un lieu où l'on étendra les filets; Car j'ai parlé, dit le Seigneur, l'Eternel. Elle sera la proie des nations.

^6Ses filles sur son territoire Seront tuées par l'épée. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^7Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'amène du septentrion contre Tyr Nebucadnetsar, roi de Babylone, le roi des rois, avec des chevaux, des chars, des cavaliers, et une grande multitude de peuples.

^8Il tuera par l'épée tes filles sur ton territoire; il fera contre toi des retranchements, il élèvera contre toi des terrasses, et il dressera contre toi le bouclier.

^9Il dirigera les coups de son bélier contre tes murs, et il renversera tes tours avec ses machines.

^10La multitude de ses chevaux te couvrira de poussière; tes murs trembleront au bruit des cavaliers, des roues et des chars, lorsqu'il entrera dans tes portes comme on entre dans une ville conquise.

^11Il foulera toutes tes rues avec les sabots de ses chevaux, il tuera ton peuple par l'épée, et les monuments de ton orgueil tomberont à terre.

^12On enlèvera tes richesses, on pillera tes marchandises, on abattra tes murs, on renversera tes maisons de plaisance, et l'on jettera au milieu des eaux tes pierres, ton bois, et ta poussière.

^13Je ferai cesser le bruit de tes chants, et l'on n'entendra plus le son de tes harpes.

^14Je ferai de toi un rocher nu; tu seras un lieu où l'on étendra les filets; tu ne seras plus rebâtie. Car moi, l'Eternel, j'ai parlé, dit le Seigneur, l'Eternel.

^15Ainsi parle à Tyr le Seigneur, l'Eternel: Au bruit de ta chute, Quand les mourants gémissent, Quand le carnage est dans ton sein, Les îles tremblent.

^16Tous les princes de la mer descendent de leurs trônes, Ils ôtent leurs manteaux, Et quittent leurs vêtements brodés; Ils s'enveloppent de frayeur, et s'asseyent sur la terre; A chaque instant l'épouvante les saisit, Et ils sont consternés à cause de toi.

^17Ils prononcent sur toi une complainte, et te disent: Eh quoi! tu es détruite, Toi que peuplaient ceux qui parcourent les mers, Ville célèbre, qui étais puissante sur la mer! Elle est détruite avec ses habitants, Qui inspiraient la terreur à tous ceux d'alentour!

^18Maintenant les îles tremblent au jour de ta chute, Les îles de la mer sont épouvantées de ta fin.

^19Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Quand je ferai de toi une ville déserte, Comme les villes qui n'ont point d'habitants, Quand je ferai monter contre toi l'abîme, Et que les grandes eaux te couvriront,

^20Je te précipiterai avec ceux qui sont descendus dans la fosse, Vers le peuple d'autrefois, Je te placerai dans les profondeurs de la terre, Dans les solitudes éternelles, Près de ceux qui sont descendus dans la fosse, Afin que tu ne sois plus habitée; Et je réserverai la gloire pour le pays des vivants.

^21Je te réduirai au néant, et tu ne seras plus; On te cherchera, et l'on ne te trouvera plus jamais, Dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 27

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Et toi, fils de l'homme, Prononce sur Tyr une complainte!

^3Tu diras à Tyr: O toi qui es assise au bord de la mer, Et qui trafiques avec les peuples d'un grand nombre d'îles! Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Tyr, tu disais: Je suis parfaite en beauté!

^4Ton territoire est au coeur des mers; Ceux qui t'ont bâtie t'ont rendue parfaite en beauté.

^5Avec des cyprès de Senir ils ont fait tous tes lambris; Ils ont pris des cèdres du Liban pour t'élever un mât;

^6Ils ont fabriqué tes rames avec des chênes de Basan, Et tes bancs avec de l'ivoire travaillé dans du buis, Et apporté des îles de Kittim.

^7Le fin lin d'Egypte avec des broderies Te servait de voiles et de pavillon; Des étoffes teintes en bleu et en pourpre des îles d'Elischa Formaient tes tentures.

^8Les habitants de Sidon et d'Arvad étaient tes rameurs, Et les plus experts du milieu de toi, ô Tyr, étaient tes pilotes.

^9Les anciens de Guebal et ses ouvriers habiles étaient chez toi, Pour réparer tes fissures; Tous les navires de la mer et leurs mariniers étaient chez toi, Pour faire l'échange de tes marchandises.

^10Ceux de Perse, de Lud et de Puth, servaient dans ton armée, C'étaient des hommes de guerre; Ils suspendaient chez toi le bouclier et le casque, Ils te donnaient de la splendeur.

^11Les enfants d'Arvad et tes guerriers garnissaient tes murs, Et de vaillants hommes occupaient tes tours; Ils suspendaient leurs boucliers à tous tes murs, Ils rendaient ta beauté parfaite.

^12Ceux de Tarsis trafiquaient avec toi, A cause de tous les biens que tu avais en abondance; D'argent, de fer, d'étain et de plomb, Ils pourvoyaient tes marchés.

^13Javan, Tubal et Méschec trafiquaient avec toi; Ils donnaient des esclaves et des ustensiles d'airain En échange de tes marchandises.

^14Ceux de la maison de Togarma Pourvoyaient tes marchés de chevaux, de cavaliers et de mulets.

^15Les enfants de Dedan trafiquaient avec toi; Le commerce de beaucoup d'îles passait par tes mains; On te payait avec des cornes d'ivoire et de l'ébène.

^16La Syrie trafiquait avec toi, A cause du grand nombre de tes produits; D'escarboucles, de pourpre, de broderies, De byssus, de corail et de rubis, Elle pourvoyait tes marchés.

^17Juda et le pays d'Israël trafiquaient avec toi; Ils donnaient le froment de Minnith, La pâtisserie, le miel, l'huile et le baume, En échange de tes marchandises.

^18Damas trafiquait avec toi, A cause du grand nombre de tes produits, A cause de tous les biens que tu avais en abondance; Elle te fournissait du vin de Helbon et de la laine blanche.

^19Vedan et Javan, depuis Uzal, Pourvoyaient tes marchés; Le fer travaillé, la casse et le roseau aromatique, Etaient échangés avec toi.

^20Dedan trafiquait avec toi En couvertures pour s'asseoir à cheval.

^21L'Arabie et tous les princes de Kédar trafiquaient avec toi, Et faisaient le commerce en agneaux, en béliers et en boucs.

^22Les marchands de Séba et de Raema trafiquaient avec toi; De tous les meilleurs aromates, De toute espèce de pierres précieuses et d'or, Ils pourvoyaient tes marchés.

^23Charan, Canné et Eden, Les marchands de Séba, d'Assyrie, de Kilmad, Trafiquaient avec toi;

^24Ils trafiquaient avec toi en belles marchandises, En manteaux teints en bleu, en broderies, En riches étoffes contenues dans des coffres Attachés avec des cordes, faits en bois de cèdre, Et amenés sur tes marchés.

^25Les navires de Tarsis naviguaient pour ton commerce; Tu étais au comble de la richesse et de la gloire, Au coeur des mers.

^26Tes rameurs t'ont fait voguer sur les grandes eaux: Un vent d'orient t'a brisée au coeur des mers.

^27Tes richesses, tes marchés et tes marchandises, Tes mariniers et tes pilotes, Ceux qui réparent tes fissures Et ceux qui s'occupent de ton commerce, Tous tes hommes de guerre qui sont chez toi Et toute la multitude qui est au milieu de toi Tomberont dans le coeur des mers, Au jour de ta chute.

^28Aux cris de tes pilotes, Les plages d'alentour trembleront;

^29Et tous ceux qui manient la rame descendront de leurs navires, Les mariniers, tous les pilotes de la mer. Ils se tiendront sur la terre;

^30Ils feront entendre leurs voix sur toi, Et pousseront des cris amers; Ils jetteront de la poussière sur leurs têtes Et se rouleront dans la cendre;

^31Ils se raseront la tête à cause de toi, Ils se revêtiront de sacs, Et ils pleureront sur toi dans l'amertume de leur âme, Avec une vive affliction.

^32Dans leur douleur, ils diront une complainte sur toi, Ils se lamenteront sur toi: Qui était comme Tyr, Comme cette ville détruite au milieu de la mer?

^33Quand tes produits sortaient des mers, Tu rassasiais un grand nombre de peuples; Par l'abondance de tes biens et de tes marchandises, Tu enrichissais les rois de la terre.

^34Et quand tu as été brisée par les mers, Quand tu as disparu dans les profondeurs des eaux, Tes marchandises et toute ta multitude Sont tombées avec toi.

^35Tous les habitants des îles sont dans la stupeur à cause de toi, Leurs rois sont saisis d'épouvante, Leur visage est bouleversé.

^36Les marchands parmi les peuples sifflent sur toi; Tu es réduite au néant, tu ne seras plus à jamais!

Ezéchiel 28

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, dis au prince de Tyr: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Ton coeur s'est élevé, et tu as dit: Je suis Dieu, Je suis assis sur le siège de Dieu, au sein des mers! Toi, tu es homme et non Dieu, Et tu prends ta volonté pour la volonté de Dieu.

^3Voici, tu es plus sage que Daniel, Rien de secret n'est caché pour toi;

^4Par ta sagesse et par ton intelligence Tu t'es acquis des richesses, Tu as amassé de l'or et de l'argent Dans tes trésors;

^5Par ta grande sagesse et par ton commerce Tu as accru tes richesses, Et par tes richesses ton coeur s'est élevé.

^6C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que tu prends ta volonté pour la volonté de Dieu,

^7Voici, je ferai venir contre toi des étrangers, Les plus violents d'entre les peuples; Ils tireront l'épée contre ton éclatante sagesse, Et ils souilleront ta beauté.

^8Ils te précipiteront dans la fosse, Et tu mourras comme ceux qui tombent percés de coups, Au milieu des mers.

^9En face de ton meurtrier, diras-tu: Je suis Dieu? Tu seras homme et non Dieu Sous la main de celui qui te tuera.

^10Tu mourras de la mort des incirconcis, Par la main des étrangers. Car moi, j'ai parlé, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^11La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^12Fils de l'homme, Prononce une complainte sur le roi de Tyr! Tu lui diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Tu mettais le sceau à la perfection, Tu étais plein de sagesse, parfait en beauté.

^13Tu étais en Eden, le jardin de Dieu; Tu étais couvert de toute espèce de pierres précieuses, De sardoine, de topaze, de diamant, De chrysolithe, d'onyx, de jaspe, De saphir, d'escarboucle, d'émeraude, et d'or; Tes tambourins et tes flûtes étaient à ton service, Préparés pour le jour où tu fus créé.

^14Tu étais un chérubin protecteur, aux ailes déployées; Je t'avais placé et tu étais sur la sainte montagne de Dieu; Tu marchais au milieu des pierres étincelantes.

^15Tu as été intègre dans tes voies, Depuis le jour où tu fus créé Jusqu'à celui où l'iniquité a été trouvée chez toi.

^16Par la grandeur de ton commerce Tu as été rempli de violence, et tu as péché; Je te précipite de la montagne de Dieu, Et je te fais disparaître, chérubin protecteur, Du milieu des pierres étincelantes.

^17Ton coeur s'est élevé à cause de ta beauté, Tu as corrompu ta sagesse par ton éclat; Je te jette par terre, Je te livre en spectacle aux rois.

^18Par la multitude de tes iniquités, Par l'injustice de ton commerce, Tu as profané tes sanctuaires; Je fais sortir du milieu de toi un feu qui te dévore, Je te réduis en cendre sur la terre, Aux yeux de tous ceux qui te regardent.

^19Tous ceux qui te connaissent parmi les peuples Sont dans la stupeur à cause de toi; Tu es réduit au néant, tu ne seras plus à jamais!

^20La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^21Fils de l'homme, tourne ta face vers Sidon, Et prophétise contre elle!

^22Tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, Sidon! Je serai glorifié au milieu de toi; Et ils sauront que je suis l'Eternel, Quand j'exercerai mes jugements contre elle, Quand je manifesterai ma sainteté au milieu d'elle.

^23J'enverrai la peste dans son sein, Je ferai couler le sang dans ses rues; Les morts tomberont au milieu d'elle Par l'épée qui de toutes parts viendra la frapper. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^24Alors elle ne sera plus pour la maison d'Israël Une épine qui blesse, une ronce déchirante, Parmi tous ceux qui l'entourent et qui la méprisent. Et ils sauront que je suis le Seigneur, l'Eternel.

^25Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Lorsque je rassemblerai la maison d'Israël du milieu des peuples où elle est dispersée, je manifesterai en elle ma sainteté aux yeux des nations, et ils habiteront leur pays que j'ai donné à mon serviteur Jacob.

^26Ils y habiteront en sécurité, et ils bâtiront des maisons et planteront des vignes; ils y habiteront en sécurité, quand j'exercerai mes jugements contre tous ceux qui les entourent et qui les méprisent. Et ils sauront que je suis l'Eternel, leur Dieu.

Ezéchiel 29

^1La dixième année, le douzième jour du dixième mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tourne ta face vers Pharaon, roi d'Egypte, Et prophétise contre lui et contre toute l'Egypte!

^3Parle, et tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, Pharaon, roi d'Egypte, Grand crocodile, qui te couches au milieu de tes fleuves, Et qui dis: Mon fleuve est à moi, c'est moi qui l'ai fait!

^4Je mettrai une boucle à tes mâchoires, J'attacherai à tes écailles les poissons de tes fleuves, Et je te tirerai du milieu de tes fleuves, Avec tous les poissons qui s'y trouvent Et qui seront attachés à tes écailles.

^5Je te jetterai dans le désert, Toi et tous les poissons de tes fleuves. Tu tomberas sur la face des champs, Tu ne seras ni relevé ni ramassé; Aux bêtes de la terre et aux oiseaux du ciel Je te donnerai pour pâture.

^6Et tous les habitants de l'Egypte sauront que je suis l'Eternel, Parce qu'ils ont été un soutien de roseau pour la maison d'Israël.

^7Lorsqu'ils t'ont pris dans la main, tu t'es rompu, Et tu leur as déchiré toute l'épaule; Lorsqu'ils se sont appuyés sur toi, tu t'es brisé, Et tu as rendu leurs reins immobiles.

^8C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je ferai venir contre toi l'épée, Et j'exterminerai du milieu de toi les hommes et les bêtes.

^9Le pays d'Egypte deviendra une solitude et un désert. Et ils sauront que je suis l'Eternel, Parce qu'il a dit: Le fleuve est à moi, c'est moi qui l'ai fait!

^10C'est pourquoi voici, j'en veux à toi et à tes fleuves, Et je ferai du pays d'Egypte un désert et une solitude, Depuis Migdol jusqu'à Syène et aux frontières de l'Ethiopie.

^11Nul pied d'homme n'y passera, Nul pied d'animal n'y passera, Et il restera quarante ans sans être habité.

^12Je ferai du pays d'Egypte une solitude entre les pays dévastés, Et ses villes seront désertes entre les villes désertes, Pendant quarante ans. Je répandrai les Egyptiens parmi les nations, Je les disperserai en divers pays.

^13Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Au bout de quarante ans je rassemblerai les Egyptiens Du milieu des peuples où ils auront été dispersés.

^14Je ramènerai les captifs de l'Egypte, Je les ramènerai dans le pays de Pathros, Dans le pays de leur origine, Et là ils formeront un faible royaume.

^15Ce sera le moindre des royaumes, Et il ne s'élèvera plus au-dessus des nations, Je les diminuerai, afin qu'ils ne dominent pas sur les nations.

^16Ce royaume ne sera plus pour la maison d'Israël un sujet de confiance; Il lui rappellera son iniquité, quand elle se tournait vers eux. Et ils sauront que je suis le Seigneur, l'Eternel.

^17La vingt-septième année, le premier jour du premier mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^18Fils de l'homme, Nebucadnetsar, roi de Babylone, A fait faire à son armée un service pénible contre Tyr; Toutes les têtes sont chauves, toutes les épaules sont écorchées; Et il n'a retiré de Tyr aucun salaire, ni lui, ni son armée, Pour le service qu'il a fait contre elle.

^19C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je donne à Nebucadnetsar, roi de Babylone, Le pays d'Egypte; Il en emportera les richesses, Il en prendra les dépouilles, Il en pillera le butin; Ce sera un salaire pour son armée.

^20Pour prix du service qu'il a fait contre Tyr, Je lui donne le pays d'Egypte; Car ils ont travaillé pour moi, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^21En ce jour-là, je donnerai de la force à la maison d'Israël, Et je t'ouvrirai la bouche au milieu d'eux; Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 30

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, prophétise, et dis: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Gémissez!... Malheureux jour!

^3Car le jour approche, le jour de l'Eternel approche, Jour ténébreux: ce sera le temps des nations.

^4L'épée fondra sur l'Egypte, Et l'épouvante sera dans l'Ethiopie, Quand les morts tomberont en Egypte, Quand on enlèvera ses richesses, Et que ses fondements seront renversés.

^5L'Ethiopie, Puth, Lud, toute l'Arabie, Cub, Et les fils du pays allié, Tomberont avec eux par l'épée.

^6Ainsi parle l'Eternel: Ils tomberont, les soutiens de l'Egypte, Et l'orgueil de sa force périra; De Migdol à Syène ils tomberont par l'épée, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^7Ils seront dévastés entre les pays dévastés, Et ses villes seront entre les villes désertes.

^8Et ils sauront que je suis l'Eternel, Quand je mettrai le feu dans l'Egypte, Et que tous ses soutiens seront brisés.

^9En ce jour-là, des messagers iront de ma part sur des navires Troubler l'Ethiopie dans sa sécurité; Et l'épouvante sera parmi eux au jour de l'Egypte, Car voici, ces choses arrivent!

^10Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Je ferai disparaître la multitude de l'Egypte, Par la main de Nebucadnetsar, roi de Babylone.

^11Lui et son peuple avec lui, Le plus violent d'entre les peuples, Seront envoyés pour détruire le pays; Ils tireront l'épée contre l'Egypte, Et rempliront le pays de morts.

^12Je mettrai les canaux à sec, Je livrerai le pays entre les mains des méchants; Je ravagerai le pays et ce qu'il renferme, par la main des étrangers. Moi, l'Eternel, j'ai parlé.

^13Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: J'anéantirai les idoles, Et j'ôterai de Noph les vains simulacres; Il n'y aura plus de prince du pays d'Egypte, Et je répandrai la terreur dans le pays d'Egypte.

^14Je dévasterai Pathros, Je mettrai le feu à Tsoan, Et j'exercerai mes jugements sur No.

^15Je répandrai ma fureur sur Sin, la forteresse de l'Egypte, Et j'exterminerai la multitude de No.

^16Je mettrai le feu dans l'Egypte; Sin sera saisie d'angoisse, No sera ouverte par la brèche, Et Noph conquise en plein jour par les ennemis.

^17Les jeunes hommes d'On et de Pi-Béseth tomberont par l'épée, Et ces villes iront en captivité.

^18A Tachpanès le jour s'obscurcira, Quand j'y briserai le joug de l'Egypte, Et que l'orgueil de sa force y prendra fin; Un nuage couvrira Tachpanès, Et ses filles iront en captivité.

^19J'exercerai mes jugements sur l'Egypte, Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^20La onzième année, le septième jour du premier mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^21Fils de l'homme, j'ai rompu le bras de Pharaon, roi d'Egypte; Et voici, on ne l'a point pansé pour le guérir, On ne l'a point enveloppé d'un bandage Pour le lier et le raffermir, Afin qu'il puisse manier l'épée.

^22C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à Pharaon, roi d'Egypte, Et je lui romprai les bras, Celui qui est en bon état et celui qui est cassé. Et je ferai tomber l'épée de sa main.

^23Je répandrai les Egyptiens parmi les nations, Je les disperserai en divers pays.

^24Je fortifierai les bras du roi de Babylone, Et je mettrai mon épée dans sa main; Je romprai les bras de Pharaon, Et il gémira devant lui comme gémissent les mourants.

^25Je fortifierai les bras du roi de Babylone, Et les bras de Pharaon tomberont. Et ils sauront que je suis l'Eternel, Quand je mettrai mon épée dans la main du roi de Babylone, Et qu'il la tournera contre le pays d'Egypte.

^26Je répandrai les Egyptiens parmi les nations, Je les disperserai en divers pays, Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 31

^1La onzième année, le premier jour du troisième mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, dis à Pharaon, roi d'Egypte, et à sa multitude: A qui ressembles-tu dans ta grandeur?

^3Voici, l'Assyrie était un cèdre du Liban; Ses branches étaient belles, Son feuillage était touffu, sa tige élevée, Et sa cime s'élançait au milieu d'épais rameaux.

^4Les eaux l'avaient fait croître, L'abîme l'avait fait pousser en hauteur; Des fleuves coulaient autour du lieu où il était planté, Et envoyaient leurs canaux à tous les arbres des champs.

^5C'est pourquoi sa tige s'élevait au-dessus de tous les arbres des champs, Ses branches avaient multiplié, ses rameaux s'étendaient, Par l'abondance des eaux qui l'avaient fait pousser.

^6Tous les oiseaux du ciel nichaient dans ses branches, Toutes les bêtes des champs faisaient leurs petits sous ses rameaux, Et de nombreuses nations habitaient toutes à son ombre.

^7Il était beau par sa grandeur, par l'étendue de ses branches, Car ses racines plongeaient dans des eaux abondantes.

^8Les cèdres du jardin de Dieu ne le surpassaient point, Les cyprès n'égalaient point ses branches, Et les platanes n'étaient point comme ses rameaux; Aucun arbre du jardin de Dieu ne lui était comparable en beauté.

^9Je l'avais embelli par la multitude de ses branches, Et tous les arbres d'Eden, dans le jardin de Dieu, lui portaient envie.

^10C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce qu'il avait une tige élevée, Parce qu'il lançait sa cime au milieu d'épais rameaux, Et que son coeur était fier de sa hauteur,

^11Je l'ai livré entre les mains du héros des nations, Qui le traitera selon sa méchanceté; je l'ai chassé.

^12Des étrangers, les plus violents des peuples, l'ont abattu et rejeté; Ses branches sont tombées dans les montagnes et dans toutes les vallées. Ses rameaux se sont brisés dans tous les ravins du pays; Et tous les peuples de la terre se sont retirés de son ombre, Et l'ont abandonné.

^13Sur ses débris sont venus se poser tous les oiseaux du ciel, Et toutes les bêtes des champs ont fait leur gîte parmi ses rameaux,

^14Afin que tous les arbres près des eaux n'élèvent plus leur tige, Et qu'ils ne lancent plus leur cime au milieu d'épais rameaux, Afin que tous les chênes arrosés d'eau ne gardent plus leur hauteur; Car tous sont livrés à la mort, aux profondeurs de la terre, Parmi les enfants des hommes, Avec ceux qui descendent dans la fosse.

^15Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Le jour où il est descendu dans le séjour des morts, J'ai répandu le deuil, j'ai couvert l'abîme à cause de lui, Et j'en ai retenu les fleuves; Les grandes eaux ont été arrêtées; J'ai rendu le Liban triste à cause de lui, Et tous les arbres des champs ont été desséchés.

^16Par le bruit de sa chute j'ai fait trembler les nations, Quand je l'ai précipité dans le séjour des morts, Avec ceux qui descendent dans la fosse; Tous les arbres d'Eden ont été consolés dans les profondeurs de la terre, Les plus beaux et les meilleurs du Liban, Tous arrosés par les eaux.

^17Eux aussi sont descendus avec lui dans le séjour des morts, Vers ceux qui ont péri par l'épée; Ils étaient son bras et ils habitaient à son ombre parmi les nations.

^18A qui ressembles-tu ainsi en gloire et en grandeur Parmi les arbres d'Eden? Tu seras précipité avec les arbres d'Eden Dans les profondeurs de la terre, Tu seras couché au milieu des incirconcis, Avec ceux qui ont péri par l'épée. Voilà Pharaon et toute sa multitude! Dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 32

^1La douzième année, le premier jour du douzième mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, Prononce une complainte sur Pharaon, roi d'Egypte! Tu lui diras: Tu ressemblais à un lionceau parmi les nations; Tu étais comme un crocodile dans les mers, Tu t'élançais dans tes fleuves, Tu troublais les eaux avec tes pieds, Tu agitais leurs flots.

^3Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: J'étendrai sur toi mon rets, Dans une foule nombreuse de peuples, Et ils te tireront dans mon filet.

^4Je te laisserai à terre, Je te jetterai sur la face des champs; Je ferai reposer sur toi tous les oiseaux du ciel, Et je rassasierai de toi les bêtes de toute la terre.

^5Je mettrai ta chair sur les montagnes, Et je remplirai les vallées de tes débris;

^6J'arroserai de ton sang le pays où tu nages, Jusqu'aux montagnes, Et les ravins seront remplis de toi.

^7Quand je t'éteindrai, je voilerai les cieux Et j'obscurcirai leurs étoiles, Je couvrirai le soleil de nuages, Et la lune ne donnera plus sa lumière.

^8J'obscurcirai à cause de toi tous les luminaires des cieux, Et je répandrai les ténèbres sur ton pays, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^9J'affligerai le coeur de beaucoup de peuples, Quand j'annoncerai ta ruine parmi les nations A des pays que tu ne connaissais pas.

^10Je frapperai de stupeur beaucoup de peuples à cause de toi, Et leurs rois seront saisis d'épouvante à cause de toi, Quand j'agiterai mon épée devant leur face; Ils trembleront à tout instant chacun pour sa vie, Au jour de ta chute.

^11Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: L'épée du roi de Babylone fondra sur toi.

^12Je ferai tomber ta multitude par l'épée de vaillants hommes, Tous les plus violents d'entre les peuples; Ils anéantiront l'orgueil de l'Egypte, Et toute sa multitude sera détruite.

^13Je ferai périr tout son bétail près des grandes eaux; Le pied de l'homme ne les troublera plus, Le sabot des animaux ne les troublera plus.

^14Alors je calmerai ses eaux, Et je ferai couler ses fleuves comme l'huile, Dit le Seigneur, l'Eternel

^15Quand je ferai du pays d'Egypte une solitude, Et que le pays sera dépouillé de tout ce qu'il contient, Quand je frapperai tous ceux qui l'habitent, Ils sauront que je suis l'Eternel.

^16C'est là une complainte, et on la dira; Les filles des nations diront cette complainte; Elles la prononceront sur l'Egypte et sur toute sa multitude, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^17La douzième année, le quinzième jour du mois, la parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^18Fils de l'homme, Lamente-toi sur la multitude d'Egypte, et précipite-la, Elle et les filles des nations puissantes, Dans les profondeurs de la terre, Avec ceux qui descendent dans la fosse!

^19Qui surpasses-tu en beauté? Descends, et couche-toi avec les incirconcis!

^20Ils tomberont au milieu de ceux qui sont morts par l'épée. Le glaive est donné: Entraînez l'Egypte et toute sa multitude!

^21Les puissants héros lui adresseront la parole Au sein du séjour des morts, Avec ceux qui étaient ses soutiens. Ils sont descendus, ils sont couchés, les incirconcis, Tués par l'épée.

^22Là est l'Assyrien, avec toute sa multitude, Et ses sépulcres sont autour de lui; Tous sont morts, sont tombés par l'épée.

^23Ses sépulcres sont dans les profondeurs de la fosse, Et sa multitude est autour de son sépulcre; Tous sont morts, sont tombés par l'épée; Eux qui répandaient la terreur dans le pays des vivants.

^24Là est Elam, avec toute sa multitude, Autour est son sépulcre; Tous sont morts, sont tombés par l'épée; Ils sont descendus incirconcis dans les profondeurs de la terre, Eux qui répandaient la terreur dans le pays des vivants, Et ils ont porté leur ignominie vers ceux qui descendent dans la fosse.

^25On a fait sa couche parmi les morts avec toute sa multitude, Et ses sépulcres sont autour de lui; Tous ces incirconcis sont morts par l'épée, Car ils répandaient la terreur dans le pays des vivants, Et ils ont porté leur ignominie vers ceux qui descendent dans la fosse; Ils ont été placés parmi les morts.

^26Là sont Méschec, Tubal, et toute leur multitude, Et leurs sépulcres sont autour d'eux; Tous ces incirconcis sont morts par l'épée, Car ils répandaient la terreur dans le pays des vivants.

^27Ils ne sont pas couchés avec les héros, Ceux qui sont tombés d'entre les incirconcis; Ils sont descendus au séjour des morts avec leurs armes de guerre, Ils ont mis leurs épées sous leurs têtes, Et leurs iniquités ont été sur leurs ossements; Car ils étaient la terreur des héros dans le pays des vivants.

^28Toi aussi, tu seras brisé au milieu des incirconcis; Tu seras couché avec ceux qui sont morts par l'épée.

^29Là sont Edom, ses rois et tous ses princes, Qui, malgré leur vaillance, ont été placés Avec ceux qui sont morts par l'épée; Ils sont couchés avec les incirconcis, Avec ceux qui descendent dans la fosse.

^30Là sont tous les princes du septentrion, et tous les Sidoniens, Qui sont descendus vers les morts, Confus, malgré la terreur qu'inspirait leur vaillance; Ces incirconcis sont couchés avec ceux qui sont morts par l'épée, Et ils ont porté leur ignominie vers ceux qui descendent dans la fosse.

^31Pharaon les verra, Et il se consolera au sujet de toute sa multitude, Des siens qui sont morts par l'épée et de toute son armée, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^32Car je répandrai ma terreur dans le pays des vivants; Et ils seront couchés au milieu des incirconcis, Avec ceux qui sont morts par l'épée, Pharaon et toute sa multitude, Dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 34

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, prophétise contre les pasteurs d'Israël! Prophétise, et dis-leur, aux pasteurs: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Malheur aux pasteurs d'Israël, qui se paissaient eux-mêmes! Les pasteurs ne devaient-ils pas paître le troupeau?

^3Vous avez mangé la graisse, vous vous êtes vêtus avec la laine, vous avez tué ce qui était gras, vous n'avez point fait paître les brebis.

^4Vous n'avez pas fortifié celles qui étaient faibles, guéri celle qui était malade, pansé celle qui était blessée; vous n'avez pas ramené celle qui s'égarait, cherché celle qui était perdue; mais vous les avez dominées avec violence et avec dureté.

^5Elles se sont dispersées, parce qu'elles n'avaient point de pasteur; elles sont devenues la proie de toutes les bêtes des champs, elles se sont dispersées.

^6Mon troupeau est errant sur toutes les montagnes et sur toutes les collines élevées, mon troupeau est dispersé sur toute la face du pays; nul n'en prend souci, nul ne le cherche.

^7C'est pourquoi, pasteurs, écoutez la parole de l'Eternel!

^8Je suis vivant! dit le Seigneur, l'Eternel, parce que mes brebis sont au pillage et qu'elles sont devenues la proie de toutes les bêtes des champs, faute de pasteur, parce que mes pasteurs ne prenaient aucun souci de mes brebis, qu'ils se paissaient eux-mêmes, et ne faisaient point paître mes brebis, -

^9cause de cela, pasteurs, écoutez la parole de l'Eternel!

^10Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux aux pasteurs! Je reprendrai mes brebis d'entre leurs mains, je ne les laisserai plus paître mes brebis, et ils ne se paîtront plus eux-mêmes; je délivrerai mes brebis de leur bouche, et elles ne seront plus pour eux une proie.

^11Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'aurai soin moi-même de mes brebis, et j'en ferai la revue.

^12Comme un pasteur inspecte son troupeau quand il est au milieu de ses brebis éparses, ainsi je ferai la revue de mes brebis, et je les recueillerai de tous les lieux où elles ont été dispersées au jour des nuages et de l'obscurité.

^13Je les retirerai d'entre les peuples, je les rassemblerai des diverses contrées, et je les ramènerai dans leur pays; je les ferai paître sur les montagnes d'Israël, le long des ruisseaux, et dans tous les lieux habités du pays.

^14Je les ferai paître dans un bon pâturage, et leur demeure sera sur les montagnes élevées d'Israël; là elles reposeront dans un agréable asile, et elles auront de gras pâturages sur les montagnes d'Israël.

^15C'est moi qui ferai paître mes brebis, c'est moi qui les ferai reposer, dit le Seigneur, l'Eternel.

^16Je chercherai celle qui était perdue, je ramènerai celle qui était égarée, je panserai celle qui est blessée, et je fortifierai celle qui est malade. Mais je détruirai celles qui sont grasses et vigoureuses. Je veux les paître avec justice.

^17Et vous, mes brebis, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je jugerai entre brebis et brebis, entre béliers et boucs.

^18Est-ce trop peu pour vous de paître dans le bon pâturage, pour que vous fouliez de vos pieds le reste de votre pâturage? de boire une eau limpide, pour que vous troubliez le reste avec vos pieds?

^19Et mes brebis doivent paître ce que vos pieds ont foulé, et boire ce que vos pieds ont troublé!

^20C'est pourquoi ainsi leur parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je jugerai entre la brebis grasse et la brebis maigre.

^21Parce que vous avez heurté avec le côté et avec l'épaule, et frappé de vos cornes toutes les brebis faibles, jusqu'à ce que vous les ayez chassées,

^22je porterai secours à mes brebis, afin qu'elles ne soient plus au pillage, et je jugerai entre brebis et brebis.

^23J'établirai sur elles un seul pasteur, qui les fera paître, mon serviteur David; il les fera paître, il sera leur pasteur.

^24Moi, l'Eternel, je serai leur Dieu, et mon serviteur David sera prince au milieu d'elles. Moi, l'Eternel, j'ai parlé.

^25Je traiterai avec elles une alliance de paix, et je ferai disparaître du pays les animaux sauvages; elles habiteront en sécurité dans le désert, et dormiront au milieu des forêts.

^26Je ferai d'elles et des environs de ma colline un sujet de bénédiction; j'enverrai la pluie en son temps, et ce sera une pluie de bénédiction.

^27L'arbre des champs donnera son fruit, et la terre donnera ses produits. Elles seront en sécurité dans leur pays; et elles sauront que je suis l'Eternel, quand je briserai les liens de leur joug, et que je les délivrerai de la main de ceux qui les asservissaient.

^28Elles ne seront plus au pillage parmi les nations, les bêtes de la terre ne les dévoreront plus, elles habiteront en sécurité, et il n'y aura personne pour les troubler.

^29J'établirai pour elles une plantation qui aura du renom; elles ne seront plus consumées par la faim dans le pays, et elles ne porteront plus l'opprobre des nations.

^30Et elles sauront que moi, l'Eternel, leur Dieu, je suis avec elles, et qu'elles sont mon peuple, elles, la maison d'Israël, dit le Seigneur, l'Eternel.

^31Vous, mes brebis, brebis de mon pâturage, vous êtes des hommes; moi, je suis votre Dieu, dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 35

^1La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^2Fils de l'homme, tourne ta face vers la montagne de Séir, Et prophétise contre elle!

^3Tu lui diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, montagne de Séir! J'étends ma main sur toi, Et je fais de toi une solitude et un désert.

^4Je mettrai tes villes en ruines, Tu deviendras une solitude, Et tu sauras que je suis l'Eternel.

^5Parce que tu avais une haine éternelle, Parce que tu as précipité par le glaive les enfants d'Israël, Au jour de leur détresse, Au temps où l'iniquité était à son terme,

^6Je suis vivant! dit le Seigneur, l'Eternel, Je te mettrai à sang, et le sang te poursuivra; Puisque tu n'as pas haï le sang, Le sang te poursuivra.

^7Je ferai de la montagne de Séir une solitude et un désert, Et j'en exterminerai les allants et les venants.

^8Je remplirai de morts ses montagnes; Sur tes collines, dans tes vallées, dans tous tes ravins, Tomberont ceux qui seront frappés par l'épée.

^9Je ferai de toi des solitudes éternelles, Tes villes ne seront plus habitées, Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^10Parce que tu as dit: Les deux nations, les deux pays seront à moi, Et nous en prendrons possession, Quand même l'Eternel était là,

^11Je suis vivant! dit le Seigneur, l'Eternel, J'agirai avec la colère et la fureur Que tu as montrées, dans ta haine contre eux; Et je me ferai connaître au milieu d'eux, Quand je te jugerai.

^12Tu sauras que moi, l'Eternel, J'ai entendu tous les outrages Que tu as proférés contre les montagnes d'Israël, En disant: Elles sont dévastées, Elles nous sont livrées comme une proie.

^13Vous vous êtes élevés contre moi par vos discours, Vous avez multiplié vos paroles contre moi: J'ai entendu.

^14Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Lorsque tout le pays sera dans la joie, Je ferai de toi une solitude.

^15A cause de la joie que tu as éprouvée Parce que l'héritage de la maison d'Israël était dévasté, Je te traiterai de la même manière; Tu deviendras une solitude, montagne de Séir, Toi, et Edom tout entier. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 36

^1Et toi, fils de l'homme, prophétise sur les montagnes d'Israël! Tu diras: Montagnes d'Israël, écoutez la parole de l'Eternel!

^2Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce que l'ennemi a dit sur vous: Ah! ah! Ces hauteurs éternelles sont devenues notre propriété!

^3Prophétise et dis: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Oui, parce qu'on a voulu de toutes parts vous dévaster et vous engloutir, Pour que vous soyez la propriété des autres nations, Parce que vous avez été l'objet des discours et des propos des peuples,

^4Montagnes d'Israël, écoutez la parole du Seigneur, de l'Eternel! Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, Aux montagnes et aux collines, Aux ruisseaux et aux vallées, Aux ruines désertes et aux villes abandonnées, Qui ont servi de proie et de risée Aux autres nations d'alentour;

^5Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Oui, dans le feu de ma jalousie, Je parle contre les autres nations et contre Edom tout entier, Qui se sont donné mon pays en propriété, Avec toute la joie de leur coeur et le mépris de leur âme, Afin d'en piller les produits.

^6C'est pourquoi prophétise sur le pays d'Israël, Dis aux montagnes et aux collines, Aux ruisseaux et aux vallées: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je parle dans ma jalousie et dans ma fureur, Parce que vous portez l'ignominie des nations.

^7C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Je lève ma main! Ce sont les nations qui vous entourent Qui porteront elles-mêmes leur ignominie.

^8Et vous, montagnes d'Israël, vous pousserez vos rameaux, Et vous porterez vos fruits pour mon peuple d'Israël; Car ces choses sont près d'arriver.

^9Voici, je vous serai favorable, Je me tournerai vers vous, Et vous serez cultivées et ensemencées.

^10Je mettrai sur vous des hommes en grand nombre, La maison d'Israël tout entière; Les villes seront habitées, Et l'on rebâtira sur les ruines.

^11Je multiplierai sur vous les hommes et les animaux; Ils multiplieront et seront féconds; Je veux que vous soyez habitées comme auparavant, Et je vous ferai plus de bien qu'autrefois; Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^12Je ferai marcher sur vous des hommes, mon peuple d'Israël, Et ils te posséderont; Tu seras leur héritage, Et tu ne les détruiras plus.

^13Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Parce qu'on vous dit: Tu as dévoré des hommes, Tu as détruit ta propre nation,

^14A cause de cela tu ne dévoreras plus d'hommes, Tu ne détruiras plus ta nation, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^15Je ne te ferai plus entendre les outrages des nations, Et tu ne porteras plus l'opprobre des peuples; Tu ne détruiras plus ta nation, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^16La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^17Fils de l'homme, ceux de la maison d'Israël, quand ils habitaient leur pays, l'ont souillé par leur conduite et par leurs oeuvres; leur conduite a été devant moi comme la souillure d'une femme pendant son impureté.

^18Alors j'ai répandu ma fureur sur eux, à cause du sang qu'ils avaient versé dans le pays, et des idoles dont ils l'avaient souillé.

^19Je les ai dispersés parmi les nations, et ils ont été répandus en divers pays; je les ai jugés selon leur conduite et selon leurs oeuvres.

^20Ils sont arrivés chez les nations où ils allaient, et ils ont profané mon saint nom, en sorte qu'on disait d'eux: C'est le peuple de l'Eternel, c'est de son pays qu'ils sont sortis.

^21Et j'ai voulu sauver l'honneur de mon saint nom, que profanait la maison d'Israël parmi les nations où elle est allée.

^22C'est pourquoi dis à la maison d'Israël: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Ce n'est pas à cause de vous que j'agis de la sorte, maison d'Israël; c'est à cause de mon saint nom, que vous avez profané parmi les nations où vous êtes allés.

^23Je sanctifierai mon grand nom, qui a été profané parmi les nations, que vous avez profané au milieu d'elles. Et les nations sauront que je suis l'Eternel, dit le Seigneur, l'Eternel, quand je serai sanctifié par vous sous leurs yeux.

^24Je vous retirerai d'entre les nations, je vous rassemblerai de tous les pays, et je vous ramènerai dans votre pays.

^25Je répandrai sur vous une eau pure, et vous serez purifiés; je vous purifierai de toutes vos souillures et de toutes vos idoles.

^26Je vous donnerai un coeur nouveau, et je mettrai en vous un esprit nouveau; j'ôterai de votre corps le coeur de pierre, et je vous donnerai un coeur de chair.

^27Je mettrai mon esprit en vous, et je ferai en sorte que vous suiviez mes ordonnances, et que vous observiez et pratiquiez mes lois.

^28Vous habiterez le pays que j'ai donné à vos pères; vous serez mon peuple, et je serai votre Dieu.

^29Je vous délivrerai de toutes vos souillures. J'appellerai le blé, et je le multiplierai; je ne vous enverrai plus la famine.

^30Je multiplierai le fruit des arbres et le produit des champs, afin que vous n'ayez plus l'opprobre de la famine parmi les nations.

^31Alors vous vous souviendrez de votre conduite qui était mauvaise, et de vos actions qui n'étaient pas bonnes; vous vous prendrez vous-mêmes en dégoût, à cause de vos iniquités et de vos abominations.

^32Ce n'est pas à cause de vous que j'agis de la sorte, dit le Seigneur, l'Eternel, sachez-le! Ayez honte et rougissez de votre conduite, maison d'Israël!

^33Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Le jour où je vous purifierai de toutes vos iniquités, je peuplerai les villes, et les ruines seront relevées;

^34la terre dévastée sera cultivée, tandis qu'elle était déserte aux yeux de tous les passants;

^35et l'on dira: Cette terre dévastée est devenue comme un jardin d'Eden; et ces villes ruinées, désertes et abattues, sont fortifiées et habitées.

^36Et les nations qui resteront autour de vous sauront que moi, l'Eternel, j'ai rebâti ce qui était abattu, et planté ce qui était dévasté. Moi, l'Eternel, j'ai parlé, et j'agirai.

^37Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici encore sur quoi je me laisserai fléchir par la maison d'Israël, voici ce que je ferai pour eux; je multiplierai les hommes comme un troupeau.

^38Les villes en ruines seront remplies de troupeaux d'hommes, pareils aux troupeaux consacrés, aux troupeaux qu'on amène à Jérusalem pendant ses fêtes solennelles. Et ils sauront que je suis l'Eternel.

Ezéchiel 37

^1La main de l'Eternel fut sur moi, et l'Eternel me transporta en esprit, et me déposa dans le milieu d'une vallée remplie d'ossements.

^2Il me fit passer auprès d'eux, tout autour; et voici, ils étaient fort nombreux, à la surface de la vallée, et ils étaient complètement secs.

^3Il me dit: Fils de l'homme, ces os pourront-ils revivre? Je répondis: Seigneur Eternel, tu le sais.

^4Il me dit: Prophétise sur ces os, et dis-leur: Ossements desséchés, écoutez la parole de l'Eternel!

^5Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, à ces os: Voici, je vais faire entrer en vous un esprit, et vous vivrez;

^6je vous donnerai des nerfs, je ferai croître sur vous de la chair, je vous couvrirai de peau, je mettrai en vous un esprit, et vous vivrez. Et vous saurez que je suis l'Eternel.

^7Je prophétisai, selon l'ordre que j'avais reçu. Et comme je prophétisais, il y eut un bruit, et voici, il se fit un mouvement, et les os s'approchèrent les uns des autres.

^8Je regardai, et voici, il leur vint des nerfs, la chair crût, et la peau les couvrit par-dessus; mais il n'y avait point en eux d'esprit.

^9Il me dit: Prophétise, et parle à l'esprit! prophétise, fils de l'homme, et dis à l'esprit: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Esprit, viens des quatre vents, souffle sur ces morts, et qu'ils revivent!

^10Je prophétisai, selon l'ordre qu'il m'avait donné. Et l'esprit entra en eux, et ils reprirent vie, et ils se tinrent sur leurs pieds: c'était une armée nombreuse, très nombreuse.

^11Il me dit: Fils de l'homme, ces os, c'est toute la maison d'Israël. Voici, ils disent: Nos os sont desséchés, notre espérance est détruite, nous sommes perdus!

^12Prophétise donc, et dis-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'ouvrirai vos sépulcres, je vous ferai sortir de vos sépulcres, ô mon peuple, et je vous ramènerai dans le pays d'Israël.

^13Et vous saurez que je suis l'Eternel, lorsque j'ouvrirai vos sépulcres, et que je vous ferai sortir de vos sépulcres, ô mon peuple!

^14Je mettrai mon esprit en vous, et vous vivrez; je vous rétablirai dans votre pays, et vous saurez que moi, l'Eternel, j'ai parlé et agi, dit l'Eternel.

^15La parole de l'Eternel me fut adressée, en ces mots:

^16Et toi, fils de l'homme, prends une pièce de bois, et écris dessus: Pour Juda et pour les enfants d'Israël qui lui sont associés. Prends une autre pièce de bois, et écris dessus: Pour Joseph, bois d'Ephraïm et de toute la maison d'Israël qui lui est associée.

^17Rapproche-les l'une et l'autre pour en former une seule pièce, en sorte qu'elles soient unies dans ta main.

^18Et lorsque les enfants de ton peuple te diront: Ne nous expliqueras-tu pas ce que cela signifie?

^19réponds-leur: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je prendrai le bois de Joseph qui est dans la main d'Ephraïm, et les tribus d'Israël qui lui sont associées; je les joindrai au bois de Juda, et j'en formerai un seul bois, en sorte qu'ils ne soient qu'un dans ma main.

^20Les bois sur lesquels tu écriras seront dans ta main, sous leurs yeux.

^21Et tu leur diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, je prendrai les enfants d'Israël du milieu des nations où ils sont allés, je les rassemblerai de toutes parts, et je les ramènerai dans leur pays.

^22Je ferai d'eux une seule nation dans le pays, dans les montagnes d'Israël; ils auront tous un même roi, ils ne formeront plus deux nations, et ne seront plus divisés en deux royaumes.

^23Ils ne se souilleront plus par leurs idoles, par leurs abominations, et par toutes leurs transgressions; je les retirerai de tous les lieux qu'ils ont habités et où ils ont péché, et je les purifierai; ils seront mon peuple, et je serai leur Dieu.

^24Mon serviteur David sera leur roi, et ils auront tous un seul pasteur. Ils suivront mes ordonnances, ils observeront mes lois et les mettront en pratique.

^25Ils habiteront le pays que j'ai donné à mon serviteur Jacob, et qu'ont habité vos pères; ils y habiteront, eux, leurs enfants, et les enfants de leurs enfants, à perpétuité; et mon serviteur David sera leur prince pour toujours.

^26Je traiterai avec eux une alliance de paix, et il y aura une alliance éternelle avec eux; je les établirai, je les multiplierai, et je placerai mon sanctuaire au milieu d'eux pour toujours.

^27Ma demeure sera parmi eux; je serai leur Dieu, et ils seront mon peuple.

^28Et les nations sauront que je suis l'Eternel, qui sanctifie Israël, lorsque mon sanctuaire sera pour toujours au milieu d'eux.

Ezéchiel 39

^1Et toi, fils de l'homme, prophétise contre Gog! Tu diras: Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici, j'en veux à toi, Gog, Prince de Rosch, de Méschec et de Tubal!

^2Je t'entraînerai, je te conduirai, Je te ferai monter des extrémités du septentrion, Et je t'amènerai sur les montagnes d'Israël.

^3J'abattrai ton arc de ta main gauche, Et je ferai tomber tes flèches de ta main droite.

^4Tu tomberas sur les montagnes d'Israël, Toi et toutes tes troupes, Et les peuples qui seront avec toi; Aux oiseaux de proie, à tout ce qui a des ailes, Et aux bêtes des champs je te donnerai pour pâture.

^5Tu tomberas sur la face de la terre, Car j'ai parlé, dit le Seigneur, l'Eternel.

^6J'enverrai le feu dans Magog, Et parmi ceux qui habitent en sécurité les îles; Et ils sauront que je suis l'Eternel.

^7Je ferai connaître mon saint nom au milieu de mon peuple d'Israël, Et je ne laisserai plus profaner mon saint nom; Et les nations sauront que je suis l'Eternel, Le Saint en Israël.

^8Voici, ces choses viennent, elles arrivent, Dit le Seigneur, l'Eternel; C'est le jour dont j'ai parlé.

^9Alors les habitants des villes d'Israël sortiront, Ils brûleront et livreront aux flammes les armes, Les petits et les grands boucliers, Les arcs et les flèches, Les piques et les lances; Ils en feront du feu pendant sept ans.

^10Ils ne prendront point de bois dans les champs, Et ils n'en couperont point dans les forêts, Car c'est avec les armes qu'ils feront du feu. Ils dépouilleront ceux qui les ont dépouillés, Ils pilleront ceux qui les ont pillés, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^11En ce jour-là, Je donnerai à Gog un lieu qui lui servira de sépulcre en Israël, La vallée des voyageurs, à l'orient de la mer; Ce sépulcre fermera le passage aux voyageurs. C'est là qu'on enterrera Gog et toute sa multitude, Et on appellera cette vallée la vallée de la multitude de Gog.

^12La maison d'Israël les enterrera, Afin de purifier le pays; Et cela durera sept mois.

^13Tout le peuple du pays les enterrera, Et il en aura du renom, Le jour où je serai glorifié, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^14Ils choisiront des hommes qui seront sans cesse à parcourir le pays, Et qui enterreront, avec l'aide des voyageurs, Les corps restés à la surface de la terre; Ils purifieront le pays, Et ils seront à la recherche pendant sept mois entiers.

^15Ils parcourront le pays; Et quand l'un d'eux verra les ossements d'un homme, Il mettra près de là un signe, Jusqu'à ce que les fossoyeurs l'enterrent Dans la vallée de la multitude de Gog.

^16Il y aura aussi une ville appelée Hamona. C'est ainsi qu'on purifiera le pays.

^17Et toi, fils de l'homme, ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Dis aux oiseaux, à tout ce qui a des ailes, Et à toutes les bêtes des champs: Réunissez-vous, venez, rassemblez-vous de toutes parts, Pour le sacrifice où j'immole pour vous des victimes, Grand sacrifice sur les montagnes d'Israël! Vous mangerez de la chair, et vous boirez du sang.

^18Vous mangerez la chair des héros, Et vous boirez le sang des princes de la terre, Béliers, agneaux, boucs, Taureaux engraissés sur le Basan.

^19Vous mangerez de la graisse jusqu'à vous en rassasier, Et vous boirez du sang jusqu'à vous enivrer, A ce festin de victimes que j'immolerai pour vous.

^20Vous vous rassasierez à ma table de la chair des chevaux et des cavaliers, De la chair des héros et de tous les hommes de guerre, Dit le Seigneur, l'Eternel.

^21Je manifesterai ma gloire parmi les nations; Et toutes les nations verront les jugements que j'exercerai, Et les châtiments dont ma main les frappera.

^22La maison d'Israël saura que je suis l'Eternel, son Dieu, Dès ce jour et à l'avenir.

^23Et les nations sauront que c'est à cause de ses iniquités Que la maison d'Israël a été conduite en captivité, A cause de ses infidélités envers moi; Aussi je leur ai caché ma face, Et je les ai livrés entre les mains de leurs ennemis, Afin qu'ils périssent tous par l'épée.

^24Je les ai traités selon leurs souillures et leurs transgressions, Et je leur ai caché ma face.

^25C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Maintenant je ramènerai les captifs de Jacob, J'aurai pitié de toute la maison d'Israël, Et je serai jaloux de mon saint nom.

^26Alors ils oublieront leur opprobre, Et toutes les infidélités qu'ils ont commises envers moi, Lorsqu'ils habitaient en sécurité leur pays, Et qu'il n'y avait personne pour les troubler.

^27Quand je les ramènerai d'entre les peuples, Quand je les rassemblerai du pays de leurs ennemis, Je serai sanctifié par eux aux yeux de beaucoup de nations.

^28Et ils sauront que je suis l'Eternel, leur Dieu, Qui les avait emmenés captifs parmi les nations, Et qui les rassemble dans leur pays; Je ne laisserai chez elles aucun d'eux,

^29Et je ne leur cacherai plus ma face, Car je répandrai mon esprit sur la maison d'Israël, Dit le Seigneur, l'Eternel.

Ezéchiel 41

^1Il me conduisit dans le temple. Il mesura les poteaux; il y avait six coudées de largeur d'un côté, et six coudées de largeur de l'autre, largeur de la tente.

^2La largeur de la porte était de dix coudées; il y avait cinq coudées d'un côté de la porte, et cinq coudées de l'autre. Il mesura la longueur du temple, quarante coudées, et la largeur, vingt coudées.

^3Puis il entra dans l'intérieur. Il mesura les poteaux de la porte, deux coudées, la porte, six coudées, et la largeur de la porte, sept coudées.

^4Il mesura une longueur de vingt coudées, et une largeur de vingt coudées, sur le devant du temple; et il me dit: C'est ici le lieu très saint.

^5Il mesura le mur de la maison, six coudées, et la largeur des chambres latérales tout autour de la maison, quatre coudées.

^6Les chambres latérales étaient les unes à côté des autres, au nombre de trente, et il y avait trois étages; elles entraient dans un mur construit pour ces chambres tout autour de la maison, elles y étaient appuyées sans entrer dans le mur même de la maison.

^7Les chambres occupaient plus d'espace, à mesure qu'elles s'élevaient, et l'on allait en tournant; car on montait autour de la maison par un escalier tournant. Il y avait ainsi plus d'espace dans le haut de la maison, et l'on montait de l'étage inférieur à l'étage supérieur par celui du milieu.

^8Je considérai la hauteur autour de la maison. Les chambres latérales, à partir de leur fondement, avaient une canne pleine, six grandes coudées.

^9Le mur extérieur des chambres latérales avait une épaisseur de cinq coudées. L'espace libre entre les chambres latérales de la maison

^10et les chambres autour de la maison, avait une largeur de vingt coudées, tout autour.

^11L'entrée des chambres latérales donnait sur l'espace libre, une entrée au septentrion, et une entrée au midi; et la largeur de l'espace libre était de cinq coudées tout autour.

^12Le bâtiment qui était devant la place vide, du côté de l'occident, avait une largeur de soixante-dix coudées, un mur de cinq coudées d'épaisseur tout autour, et une longueur de quatre-vingt-dix coudées.

^13Il mesura la maison, qui avait cent coudées de longueur. La place vide, le bâtiment et ses murs, avaient une longueur de cent coudées.

^14La largeur de la face de la maison et de la place vide, du côté de l'orient, était de cent coudées.

^15Il mesura la longueur du bâtiment devant la place vide, sur le derrière, et ses galeries de chaque côté: il y avait cent coudées. Le temple intérieur, les vestibules extérieurs,

^16les seuils, les fenêtres grillées, les galeries du pourtour aux trois étages, en face des seuils, étaient recouverts de bois tout autour. Depuis le sol jusqu'aux fenêtres fermées,

^17jusqu'au-dessus de la porte, le dedans de la maison, le dehors, toute la muraille du pourtour, à l'intérieur et à l'extérieur, tout était d'après la mesure,

^18et orné de chérubins et de palmes. Il y avait une palme entre deux chérubins. Chaque chérubin avait deux visages,

^19une face d'homme tournée d'un côté vers la palme, et une face de lion tournée de l'autre côté vers l'autre palme; il en était ainsi tout autour de la maison.

^20Depuis le sol jusqu'au-dessus de la porte, il y avait des chérubins et des palmes, et aussi sur la muraille du temple.

^21Les poteaux du temple étaient carrés, et la face du sanctuaire avait le même aspect.

^22L'autel était de bois, haut de trois coudées, et long de deux coudées. Ses angles, ses pieds, et ses côtés étaient de bois. L'homme me dit: C'est ici la table qui est devant l'Eternel.

^23Le temple et le sanctuaire avaient deux portes.

^24Il y avait aux portes deux battants, qui tous deux tournaient sur les portes, deux battants pour une porte et deux pour l'autre.

^25Des chérubins et des palmes étaient sculptés sur les portes du temple, comme sur les murs. Un entablement en bois était sur le front du vestibule en dehors.

^26Il y avait des fenêtres fermées, et il y avait des palmes de part et d'autre, ainsi qu'aux côtés du vestibule, aux chambres latérales de la maison, et aux entablements.

Ezéchiel 46

^1Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: La porte du parvis intérieur, du côté de l'orient, restera fermée les six jours ouvriers; mais elle sera ouverte le jour du sabbat, elle sera aussi ouverte le jour de la nouvelle lune.

^2Le prince entrera par le chemin du vestibule de la porte extérieure, et se tiendra près des poteaux de la porte; les sacrificateurs offriront son holocauste et ses sacrifices d'actions de grâces; il se prosternera sur le seuil de la porte, puis il sortira, et la porte ne sera pas fermée avant le soir.

^3Le peuple du pays se prosternera devant l'Eternel à l'entrée de cette porte, aux jours de sabbat et aux nouvelles lunes.

^4L'holocauste que le prince offrira à l'Eternel, le jour du sabbat, sera de six agneaux sans défaut et d'un bélier sans défaut;

^5et son offrande, d'un épha pour le bélier, et de ce qu'il voudra pour les agneaux, avec un hin d'huile par épha.

^6Le jour de la nouvelle lune, il offrira un jeune taureau sans défaut, six agneaux et un bélier qui seront sans défaut;

^7et son offrande sera d'un épha pour le taureau, d'un épha pour le bélier, et de ce qu'il voudra pour les agneaux, avec un hin d'huile par épha.

^8Lorsque le prince entrera, il entrera par le chemin du vestibule de la porte, et il sortira par le même chemin.

^9Mais lorsque le peuple du pays se présentera devant l'Eternel, aux solennités, celui qui entrera par la porte septentrionale pour se prosterner sortira par la porte méridionale, et celui qui entrera par la porte méridionale sortira par la porte septentrionale; on ne devra pas s'en retourner par la porte par laquelle on sera entré, mais on sortira par celle qui lui est opposée.

^10Le prince entrera parmi eux quand ils entreront, et sortira quand ils sortiront.

^11Aux fêtes et aux solennités, l'offrande sera d'un épha pour le taureau, d'un épha pour le bélier, et de ce qu'il voudra pour les agneaux, avec un hin d'huile par épha.

^12Si le prince offre à l'Eternel un holocauste volontaire ou un sacrifice volontaire d'actions de grâces, on lui ouvrira la porte qui est du côté de l'orient, et il offrira son holocauste et son sacrifice d'actions de grâces comme il doit le faire le jour du sabbat; puis il sortira, et l'on fermera la porte après qu'il sera sorti.

^13Tu offriras chaque jour en holocauste à l'Eternel un agneau d'un an, sans défaut; tu l'offriras tous les matins.

^14Tu y joindras pour offrande, tous les matins, un sixième d'épha, et le tiers d'un hin d'huile pour pétrir la farine. C'est l'offrande à l'Eternel, une loi perpétuelle, pour toujours.

^15On offrira, tous les matins, l'agneau et l'offrande avec l'huile, comme holocauste perpétuel.

^16Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Si le prince fait à l'un de ses fils un don pris sur son héritage, ce don appartiendra à ses fils, ce sera leur propriété comme héritage.

^17Mais s'il fait à l'un de ses serviteurs un don pris sur son héritage, ce don lui appartiendra jusqu'à l'année de la liberté, puis il retournera au prince; ses fils seuls posséderont ce qu'il leur donnera de son héritage.

^18Le prince ne prendra rien de l'héritage du peuple, il ne le dépouillera pas de ses possessions; ce qu'il donnera en héritage à ses fils, il le prendra sur ce qu'il possède, afin que nul parmi mon peuple ne soit éloigné de sa possession.

^19Il me conduisit, par l'entrée qui était à côté de la porte, dans les chambres saintes destinées aux sacrificateurs, vers le septentrion. Et voici, il y avait un lieu dans le fond, du côté de l'occident.

^20Il me dit: C'est le lieu où les sacrificateurs feront cuire la chair des sacrifices de culpabilité et d'expiation, et où ils feront cuire les offrandes, pour éviter de les porter dans le parvis extérieur et de sanctifier le peuple.

^21Il me conduisit ensuite dans le parvis extérieur, et me fit passer vers les quatre angles du parvis. Et voici, il y avait une cour à chacun des angles du parvis.

^22Aux quatre angles du parvis il y avait des cours voûtées, longues de quarante coudées et larges de trente; toutes les quatre avaient la même mesure, dans les angles.

^23Un mur les entourait toutes les quatre, et des foyers étaient pratiqués au bas du mur tout autour.

^24Il me dit: Ce sont les cuisines, où les serviteurs de la maison feront cuire la chair des sacrifices offerts par le peuple.

Ezéchiel 47

^1Il me ramena vers la porte de la maison. Et voici, de l'eau sortait sous le seuil de la maison, à l'orient, car la face de la maison était à l'orient; l'eau descendait sous le côté droit de la maison, au midi de l'autel.

^2Il me conduisit par le chemin de la porte septentrionale, et il me fit faire le tour par dehors jusqu'à l'extérieur de la porte orientale. Et voici, l'eau coulait du côté droit.

^3Lorsque l'homme s'avança vers l'orient, il avait dans la main un cordeau, et il mesura mille coudées; il me fit traverser l'eau, et j'avais de l'eau jusqu'aux chevilles.

^4Il mesura encore mille coudées, et me fit traverser l'eau, et j'avais de l'eau jusqu'aux genoux. Il mesura encore mille coudées, et me fit traverser, et j'avais de l'eau jusqu'aux reins.

^5Il mesura encore mille coudées; c'était un torrent que je ne pouvais traverser, car l'eau était si profonde qu'il fallait y nager; c'était un torrent qu'on ne pouvait traverser.

^6Il me dit: As-tu vu, fils de l'homme? Et il me ramena au bord du torrent.

^7Quand il m'eut ramené, voici, il y avait sur le bord du torrent beaucoup d'arbres de chaque côté.

^8Il me dit: Cette eau coulera vers le district oriental, descendra dans la plaine, et entrera dans la mer; lorsqu'elle se sera jetée dans la mer, les eaux de la mer deviendront saines.

^9Tout être vivant qui se meut vivra partout où le torrent coulera, et il y aura une grande quantité de poissons; car là où cette eau arrivera, les eaux deviendront saines, et tout vivra partout où parviendra le torrent.

^10Des pêcheurs se tiendront sur ses bords; depuis En-Guédi jusqu'à En-Eglaïm, on étendra les filets; il y aura des poissons de diverses espèces, comme les poissons de la grande mer, et ils seront très nombreux.

^11Ses marais et ses fosses ne seront point assainis, ils seront abandonnés au sel.

^12Sur le torrent, sur ses bords de chaque côté, croîtront toutes sortes d'arbres fruitiers. Leur feuillage ne se flétrira point, et leurs fruits n'auront point de fin, ils mûriront tous les mois, parce que les eaux sortiront du sanctuaire. Leurs fruits serviront de nourriture, et leurs feuilles de remède.

^13Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: Voici les limites du pays que vous distribuerez en héritage aux douze tribus d'Israël. Joseph aura deux parts.

^14Vous en aurez la possession l'un comme l'autre; car j'ai juré, la main levée, de le donner à vos pères. Ce pays vous tombera donc en partage.

^15Voici les limites du pays. Du côté septentrional, depuis la grande mer, le chemin de Hethlon jusqu'à Tsedad,

^16Hamath, Bérotha, Sibraïm, entre la frontière de Damas et la frontière de Hamath, Hatzer-Hatthicon, vers la frontière de Havran;

^17ainsi la limite sera, depuis la mer, Hatsar-Enon, la frontière de Damas, Tsaphon au nord, et la frontière de Hamath: ce sera le côté septentrional.

^18Le côté oriental sera le Jourdain, entre Havran, Damas et Galaad, et le pays d'Israël; vous mesurerez depuis la limite septentrionale jusqu'à la mer orientale: ce sera le côté oriental.

^19Le côté méridional, au midi, ira depuis Thamar jusqu'aux eaux de Meriba à Kadès, jusqu'au torrent vers la grande mer: ce sera le côté méridional.

^20Le côté occidental sera la grande mer, depuis la limite jusque vis-à-vis de Hamath: ce sera le côté occidental.

^21Vous partagerez ce pays entre vous, selon les tribus d'Israël.

^22Vous le diviserez en héritage par le sort pour vous et pour les étrangers qui séjourneront au milieu de vous, qui engendreront des enfants au milieu de vous; vous les regarderez comme indigènes parmi les enfants d'Israël; ils partageront au sort l'héritage avec vous parmi les tribus d'Israël.

^23Vous donnerez à l'étranger son héritage dans la tribu où il séjournera, dit le Seigneur, l'Eternel.

Daniel 2

^1La seconde année du règne de Nebucadnetsar, Nebucadnetsar eut des songes. Il avait l'esprit agité, et ne pouvait dormir.

^2Le roi fit appeler les magiciens, les astrologues, les enchanteurs et les Chaldéens, pour qu'ils lui disent ses songes. Ils vinrent, et se présentèrent devant le roi.

^3Le roi leur dit: J'ai eu un songe; mon esprit est agité, et je voudrais connaître ce songe.

^4Les Chaldéens répondirent au roi en langue araméenne: O roi, vis éternellement! dis le songe à tes serviteurs, et nous en donnerons l'explication.

^5Le roi reprit la parole et dit aux Chaldéens: La chose m'a échappé; si vous ne me faites connaître le songe et son explication, vous serez mis en pièces, et vos maisons seront réduites en un tas d'immondices.

^6Mais si vous me dites le songe et son explication, vous recevrez de moi des dons et des présents, et de grands honneurs. C'est pourquoi dites-moi le songe et son explication.

^7Ils répondirent pour la seconde fois: Que le roi dise le songe à ses serviteurs, et nous en donnerons l'explication.

^8Le roi reprit la parole et dit: Je m'aperçois, en vérité, que vous voulez gagner du temps, parce que vous voyez que la chose m'a échappé.

^9Si donc vous ne me faites pas connaître le songe, la même sentence vous enveloppera tous; vous voulez vous préparer à me dire des mensonges et des faussetés, en attendant que les temps soient changés. C'est pourquoi dites-moi le songe, et je saurai si vous êtes capables de m'en donner l'explication.

^10Les Chaldéens répondirent au roi: Il n'est personne sur la terre qui puisse dire ce que demande le roi; aussi jamais roi, quelque grand et puissant qu'il ait été, n'a exigé une pareille chose d'aucun magicien, astrologue ou Chaldéen.

^11Ce que le roi demande est difficile; il n'y a personne qui puisse le dire au roi, excepté les dieux, dont la demeure n'est pas parmi les hommes.

^12Là-dessus le roi se mit en colère, et s'irrita violemment. Il ordonna qu'on fasse périr tous les sages de Babylone.

^13La sentence fut publiée, les sages étaient mis à mort, et l'on cherchait Daniel et ses compagnons pour les faire périr.

^14Alors Daniel s'adressa d'une manière prudente et sensée à Arjoc, chef des gardes du roi, qui était sorti pour mettre à mort les sages de Babylone.

^15Il prit la parole et dit à Arjoc, commandant du roi: Pourquoi la sentence du roi est-elle si sévère? Arjoc exposa la chose à Daniel.

^16Et Daniel se rendit vers le roi, et le pria de lui accorder du temps pour donner au roi l'explication.

^17Ensuite Daniel alla dans sa maison, et il instruisit de cette affaire Hanania, Mischaël et Azaria, ses compagnons,

^18les engageant à implorer la miséricorde du Dieu des cieux, afin qu'on ne fît pas périr Daniel et ses compagnons avec le reste des sages de Babylone.

^19Alors le secret fut révélé à Daniel dans une vision pendant la nuit. Et Daniel bénit le Dieu des cieux.

^20Daniel prit la parole et dit: Béni soit le nom de Dieu, d'éternité en éternité! A lui appartiennent la sagesse et la force.

^21C'est lui qui change les temps et les circonstances, qui renverse et qui établit les rois, qui donne la sagesse aux sages et la science à ceux qui ont de l'intelligence.

^22Il révèle ce qui est profond et caché, il connaît ce qui est dans les ténèbres, et la lumière demeure avec lui.

^23Dieu de mes pères, je te glorifie et je te loue de ce que tu m'as donné la sagesse et la force, et de ce que tu m'as fait connaître ce que nous t'avons demandé, de ce que tu nous as révélé le secret du roi.

^24Après cela, Daniel se rendit auprès d'Arjoc, à qui le roi avait ordonné de faire périr les sages de Babylone; il alla, et lui parla ainsi: Ne fais pas périr les sages de Babylone! Conduis-moi devant le roi, et je donnerai au roi l'explication.

^25Arjoc conduisit promptement Daniel devant le roi, et lui parla ainsi: J'ai trouvé parmi les captifs de Juda un homme qui donnera l'explication au roi.

^26Le roi prit la parole et dit à Daniel, qu'on nommait Beltschatsar: Es-tu capable de me faire connaître le songe que j'ai eu et son explication?

^27Daniel répondit en présence du roi et dit: Ce que le roi demande est un secret que les sages, les astrologues, les magiciens et les devins, ne sont pas capables de découvrir au roi.

^28Mais il y a dans les cieux un Dieu qui révèle les secrets, et qui a fait connaître au roi Nebucadnetsar ce qui arrivera dans la suite des temps. Voici ton songe et les visions que tu as eues sur ta couche.

^29Sur ta couche, ô roi, il t'est monté des pensées touchant ce qui sera après ce temps-ci; et celui qui révèle les secrets t'a fait connaître ce qui arrivera.

^30Si ce secret m'a été révélé, ce n'est point qu'il y ait en moi une sagesse supérieure à celle de tous les vivants; mais c'est afin que l'explication soit donnée au roi, et que tu connaisses les pensées de ton coeur.

^31O roi, tu regardais, et tu voyais une grande statue; cette statue était immense, et d'une splendeur extraordinaire; elle était debout devant toi, et son aspect était terrible.

^32La tête de cette statue était d'or pur; sa poitrine et ses bras étaient d'argent; son ventre et ses cuisses étaient d'airain;

^33ses jambes, de fer; ses pieds, en partie de fer et en partie d'argile.

^34Tu regardais, lorsqu'une pierre se détacha sans le secours d'aucune main, frappa les pieds de fer et d'argile de la statue, et les mit en pièces.

^35Alors le fer, l'argile, l'airain, l'argent et l'or, furent brisés ensemble, et devinrent comme la balle qui s'échappe d'une aire en été; le vent les emporta, et nulle trace n'en fut retrouvée. Mais la pierre qui avait frappé la statue devint une grande montagne, et remplit toute la terre.

^36Voilà le songe. Nous en donnerons l'explication devant le roi.

^37O roi, tu es le roi des rois, car le Dieu des cieux t'a donné l'empire, la puissance, la force et la gloire;

^38il a remis entre tes mains, en quelque lieu qu'ils habitent, les enfants des hommes, les bêtes des champs et les oiseaux du ciel, et il t'a fait dominer sur eux tous: c'est toi qui es la tête d'or.

^39Après toi, il s'élèvera un autre royaume, moindre que le tien; puis un troisième royaume, qui sera d'airain, et qui dominera sur toute la terre.

^40Il y aura un quatrième royaume, fort comme du fer; de même que le fer brise et rompt tout, il brisera et rompra tout, comme le fer qui met tout en pièces.

^41Et comme tu as vu les pieds et les orteils en partie d'argile de potier et en partie de fer, ce royaume sera divisé; mais il y aura en lui quelque chose de la force du fer, parce que tu as vu le fer mêlé avec l'argile.

^42Et comme les doigts des pieds étaient en partie de fer et en partie d'argile, ce royaume sera en partie fort et en partie fragile.

^43Tu as vu le fer mêlé avec l'argile, parce qu'ils se mêleront par des alliances humaines; mais ils ne seront point unis l'un à l'autre, de même que le fer ne s'allie point avec l'argile.

^44Dans le temps de ces rois, le Dieu des cieux suscitera un royaume qui ne sera jamais détruit, et qui ne passera point sous la domination d'un autre peuple; il brisera et anéantira tous ces royaumes-là, et lui-même subsistera éternellement.

^45C'est ce qu'indique la pierre que tu as vue se détacher de la montagne sans le secours d'aucune main, et qui a brisé le fer, l'airain, l'argile, l'argent et l'or. Le grand Dieu a fait connaître au roi ce qui doit arriver après cela. Le songe est véritable, et son explication est certaine.

^46Alors le roi Nebucadnetsar tomba sur sa face et se prosterna devant Daniel, et il ordonna qu'on lui offrît des sacrifices et des parfums.

^47Le roi adressa la parole à Daniel et dit: En vérité, votre Dieu est le Dieu des dieux et le Seigneur des rois, et il révèle les secrets, puisque tu as pu découvrir ce secret.

^48Ensuite le roi éleva Daniel, et lui fit de nombreux et riches présents; il lui donna le commandement de toute la province de Babylone, et l'établit chef suprême de tous les sages de Babylone.

^49Daniel pria le roi de remettre l'intendance de la province de Babylone à Schadrac, Méschac et Abed-Nego. Et Daniel était à la cour du roi.

Daniel 11

^1Et moi, la première année de Darius, le Mède, j'étais auprès de lui pour l'aider et le soutenir.

^2Maintenant, je vais te faire connaître la vérité. Voici, il y aura encore trois rois en Perse. Le quatrième amassera plus de richesses que tous les autres; et quand il sera puissant par ses richesses, il soulèvera tout contre le royaume de Javan.

^3Mais il s'élèvera un vaillant roi, qui dominera avec une grande puissance, et fera ce qu'il voudra.

^4Et lorsqu'il se sera élevé, son royaume se brisera et sera divisé vers les quatre vents des cieux; il n'appartiendra pas à ses descendants, et il ne sera pas aussi puissant qu'il était, car il sera déchiré, et il passera à d'autres qu'à eux.

^5Le roi du midi deviendra fort. Mais un de ses chefs sera plus fort que lui, et dominera; sa domination sera puissante.

^6Au bout de quelques années ils s'allieront, et la fille du roi du midi viendra vers le roi du septentrion pour rétablir la concorde. Mais elle ne conservera pas la force de son bras, et il ne résistera pas, ni lui, ni son bras; elle sera livrée avec ceux qui l'auront amenée, avec son père et avec celui qui aura été son soutien dans ce temps-là.

^7Un rejeton de ses racines s'élèvera à sa place; il viendra à l'armée, il entrera dans les forteresses du roi du septentrion, il en disposera à son gré, et il se rendra puissant.

^8Il enlèvera même et transportera en Egypte leurs dieux et leurs images de fonte, et leurs objets précieux d'argent et d'or. Puis il restera quelques années éloigné du roi du septentrion.

^9Et celui-ci marchera contre le royaume du roi du midi, et reviendra dans son pays.

^10Ses fils se mettront en campagne et rassembleront une multitude nombreuse de troupes; l'un d'eux s'avancera, se répandra comme un torrent, débordera, puis reviendra; et ils pousseront les hostilités jusqu'à la forteresse du roi du midi.

^11Le roi du midi s'irritera, il sortira et attaquera le roi du septentrion; il soulèvera une grande multitude, et les troupes du roi du septentrion seront livrées entre ses mains.

^12Cette multitude sera fière, et le coeur du roi s'enflera; il fera tomber des milliers, mais il ne triomphera pas.

^13Car le roi du septentrion reviendra et rassemblera une multitude plus nombreuse que la première; au bout de quelques temps, de quelques années, il se mettra en marche avec une grande armée et de grandes richesses.

^14En ce temps-là, plusieurs s'élèveront contre le roi du midi, et des hommes violents parmi ton peuple se révolteront pour accomplir la vision, et ils succomberont.

^15Le roi du septentrion s'avancera, il élèvera des terrasses, et s'emparera des villes fortes. Les troupes du midi et l'élite du roi ne résisteront pas, elles manqueront de force pour résister.

^16Celui qui marchera contre lui fera ce qu'il voudra, et personne ne lui résistera; il s'arrêtera dans le plus beau des pays, exterminant ce qui tombera sous sa main.

^17Il se proposera d'arriver avec toutes les forces de son royaume, et de conclure la paix avec le roi du midi; il lui donnera sa fille pour femme, dans l'intention d'amener sa ruine; mais cela n'aura pas lieu, et ne lui réussira pas.

^18Il tournera ses vues du côté des îles, et il en prendra plusieurs; mais un chef mettra fin à l'opprobre qu'il voulait lui attirer, et le fera retomber sur lui.

^19Il se dirigera ensuite vers les forteresses de son pays; et il chancellera, il tombera, et on ne le trouvera plus.

^20Celui qui le remplacera fera venir un exacteur dans la plus belle partie du royaume, mais en quelques jours il sera brisé, et ce ne sera ni par la colère ni par la guerre.

^21Un homme méprisé prendra sa place, sans être revêtu de la dignité royale; il paraîtra au milieu de la paix, et s'emparera du royaume par l'intrigue.

^22Les troupes qui se répandront comme un torrent seront submergées devant lui, et anéanties, de même qu'un chef de l'alliance.

^23Après qu'on se sera joint à lui, il usera de tromperie; il se mettra en marche, et il aura le dessus avec peu de monde.

^24Il entrera, au sein de la paix, dans les lieux les plus fertiles de la province; il fera ce que n'avaient pas fait ses pères, ni les pères de ses pères; il distribuera le butin, les dépouilles et les richesses; il formera des projets contre les forteresses, et cela pendant un certain temps.

^25A la tête d'une grande armée il emploiera sa force et son ardeur contre le roi du midi. Et le roi du midi s'engagera dans la guerre avec une armée nombreuse et très puissante; mais il ne résistera pas, car on méditera contre lui de mauvais desseins.

^26Ceux qui mangeront des mets de sa table causeront sa perte; ses troupes se répandront comme un torrent, et les morts tomberont en grand nombre.

^27Les deux rois chercheront en leur coeur à faire le mal, et à la même table ils parleront avec fausseté. Mais cela ne réussira pas, car la fin n'arrivera qu'au temps marqué.

^28Il retournera dans son pays avec de grandes richesses; il sera dans son coeur hostile à l'alliance sainte, il agira contre elle, puis retournera dans son pays.

^29A une époque fixée, il marchera de nouveau contre le midi; mais cette dernière fois les choses ne se passeront pas comme précédemment.

^30Des navires de Kittim s'avanceront contre lui; découragé, il rebroussera. Puis, furieux contre l'alliance sainte, il ne restera pas inactif; à son retour, il portera ses regards sur ceux qui auront abandonné l'alliance sainte.

^31Des troupes se présenteront sur son ordre; elles profaneront le sanctuaire, la forteresse, elles feront cesser le sacrifice perpétuel, et dresseront l'abomination du dévastateur.

^32Il séduira par des flatteries les traîtres de l'alliance. Mais ceux du peuple qui connaîtront leur Dieu agiront avec fermeté,

^33et les plus sages parmi eux donneront instruction à la multitude. Il en est qui succomberont pour un temps à l'épée et à la flamme, à la captivité et au pillage.

^34Dans le temps où ils succomberont, ils seront un peu secourus, et plusieurs se joindront à eux par hypocrisie.

^35Quelques-uns des hommes sages succomberont, afin qu'ils soient épurés, purifiés et blanchis, jusqu'au temps de la fin, car elle n'arrivera qu'au temps marqué.

^36Le roi fera ce qu'il voudra; il s'élèvera, il se glorifiera au-dessus de tous les dieux, et il dira des choses incroyables contre le Dieu des dieux; il prospérera jusqu'à ce que la colère soit consommée, car ce qui est arrêté s'accomplira.

^37Il n'aura égard ni aux dieux de ses pères, ni à la divinité qui fait les délices des femmes; il n'aura égard à aucun dieu, car il se glorifiera au-dessus de tous.

^38Toutefois il honorera le dieu des forteresses sur son piédestal; à ce dieu, que ne connaissaient pas ses pères, il rendra des hommages avec de l'or et de l'argent, avec des pierres précieuses et des objets de prix.

^39C'est avec le dieu étranger qu'il agira contre les lieux fortifiés; et il comblera d'honneurs ceux qui le reconnaîtront, il les fera dominer sur plusieurs, il leur distribuera des terres pour récompense.

^40Au temps de la fin, le roi du midi se heurtera contre lui. Et le roi du septentrion fondra sur lui comme une tempête, avec des chars et des cavaliers, et avec de nombreux navires; il s'avancera dans les terres, se répandra comme un torrent et débordera.

^41Il entrera dans le plus beau des pays, et plusieurs succomberont; mais Edom, Moab, et les principaux des enfants d'Ammon seront délivrés de sa main.

^42Il étendra sa main sur divers pays, et le pays d'Egypte n'échappera point.

^43Il se rendra maître des trésors d'or et d'argent, et de toutes les choses précieuses de l'Egypte; les Libyens et les Ethiopiens seront à sa suite.

^44Des nouvelles de l'orient et du septentrion viendront l'effrayer, et il partira avec une grande fureur pour détruire et exterminer des multitudes.

^45Il dressera les tentes de son palais entre les mers, vers la glorieuse et sainte montagne Puis il arrivera à la fin, sans que personne lui soit en aide.

Daniel 12

^1En ce temps-là se lèvera Micaël, le grand chef, le défenseur des enfants de ton peuple; et ce sera une époque de détresse, telle qu'il n'y en a point eu de semblable depuis que les nations existent jusqu'à cette époque. En ce temps-là, ceux de ton peuple qui seront trouvés inscrits dans le livre seront sauvés.

^2Plusieurs de ceux qui dorment dans la poussière de la terre se réveilleront, les uns pour la vie éternelle, et les autres pour l'opprobre, pour la honte éternelle.

^3Ceux qui auront été intelligents brilleront comme la splendeur du ciel, et ceux qui auront enseigné la justice, à la multitude brilleront comme les étoiles, à toujours et à perpétuité.

^4Toi, Daniel, tiens secrètes ces paroles, et scelle le livre jusqu'au temps de la fin. Plusieurs alors le liront, et la connaissance augmentera.

^5Et moi, Daniel, je regardai, et voici, deux autres hommes se tenaient debout, l'un en deçà du bord du fleuve, et l'autre au delà du bord du fleuve.

^6L'un d'eux dit à l'homme vêtu de lin, qui se tenait au-dessus des eaux du fleuve: Quand sera la fin de ces prodiges?

^7Et j'entendis l'homme vêtu de lin, qui se tenait au-dessus des eaux du fleuve; il leva vers les cieux sa main droite et sa main gauche, et il jura par celui qui vit éternellement que ce sera dans un temps, des temps, et la moitié d'un temps, et que toutes ces choses finiront quand la force du peuple saint sera entièrement brisée.

^8J'entendis, mais je ne compris pas; et je dis: Mon seigneur, quelle sera l'issue de ces choses?

^9Il répondit: Va, Daniel, car ces paroles seront tenues secrètes et scellées jusqu'au temps de la fin.

^10Plusieurs seront purifiés, blanchis et épurés; les méchants feront le mal et aucun des méchants ne comprendra, mais ceux qui auront de l'intelligence comprendront.

^11Depuis le temps où cessera le sacrifice perpétuel, et où sera dressée l'abomination du dévastateur, il y aura mille deux cent quatre-vingt-dix jours.

^12Heureux celui qui attendra, et qui arrivera jusqu'à mille trois cent trente-cinq jours!

^13Et toi, marche vers ta fin; tu te reposeras, et tu seras debout pour ton héritage à la fin des jours.

Osée 2

^1Dites à vos frères: Ammi! et à vos soeurs: Ruchama!

^2Plaidez, plaidez contre votre mère, car elle n'est point ma femme, et je ne suis point son mari! Qu'elle ôte de sa face ses prostitutions, et de son sein ses adultères!

^3Sinon, je la dépouille à nu, je la mets comme au jour de sa naissance, je la rends semblable à un désert, à une terre aride, et je la fais mourir de soif;

^4et je n'aurai pas pitié de ses enfants, car ce sont des enfants de prostitution.

^5Leur mère s'est prostituée, celle qui les a conçus s'est déshonorée, car elle a dit: J'irai après mes amants, qui me donnent mon pain et mon eau, ma laine et mon lin, mon huile et ma boisson.

^6C'est pourquoi voici, je vais fermer son chemin avec des épines et y élever un mur, afin qu'elle ne trouve plus ses sentiers.

^7Elle poursuivra ses amants, et ne les atteindra pas; elle les cherchera, et ne les trouvera pas. Puis elle dira: J'irai, et je retournerai vers mon premier mari, car alors j'étais plus heureuse que maintenant.

^8Elle n'a pas reconnu que c'était moi qui lui donnais le blé, le moût et l'huile; et l'on a consacré au service de Baal l'argent et l'or que je lui prodiguais.

^9C'est pourquoi je reprendrai mon blé en son temps et mon moût dans sa saison, et j'enlèverai ma laine et mon lin qui devaient couvrir sa nudité.

^10Et maintenant je découvrirai sa honte aux yeux de ses amants, et nul ne la délivrera de ma main.

^11Je ferai cesser toute sa joie, ses fêtes, ses nouvelles lunes, ses sabbats et toutes ses solennités.

^12Je ravagerai ses vignes et ses figuiers, dont elle disait: C'est le salaire que m'ont donné mes amants! Je les réduirai en une forêt, et les bêtes des champs les dévoreront.

^13Je la châtierai pour les jours où elle encensait les Baals, où elle se paraît de ses anneaux et de ses colliers, allait après ses amants, et m'oubliait, dit l'Eternel.

^14C'est pourquoi voici, je veux l'attirer et la conduire au désert, et je parlerai à son coeur.

^15Là, je lui donnerai ses vignes et la vallée d'Acor, comme une porte d'espérance, et là, elle chantera comme au temps de sa jeunesse, et comme au jour où elle remonta du pays d'Egypte.

^16En ce jour-là, dit l'Eternel, tu m'appelleras: Mon mari! et tu ne m'appelleras plus: Mon maître!

^17J'ôterai de sa bouche les noms des Baals, afin qu'on ne les mentionne plus par leurs noms.

^18En ce jour-là, je traiterai pour eux une alliance avec les bêtes des champs, les oiseaux du ciel et les reptiles de la terre, je briserai dans le pays l'arc, l'épée et la guerre, et je les ferai reposer avec sécurité.

^19Je serai ton fiancé pour toujours; je serai ton fiancé par la justice, la droiture, la grâce et la miséricorde;

^20je serai ton fiancé par la fidélité, et tu reconnaîtras l'Eternel.

^21En ce jour-là, j'exaucerai, dit l'Eternel, j'exaucerai les cieux, et ils exauceront la terre;

^22la terre exaucera le blé, le moût et l'huile, et ils exauceront Jizreel.

^23Je planterai pour moi Lo-Ruchama dans le pays, et je lui ferai miséricorde; je dirai à Lo-Ammi: Tu es mon peuple! et il répondra: Mon Dieu!

Osée 4

^1Ecoutez la parole de l'Eternel, enfants d'Israël! Car l'Eternel a un procès avec les habitants du pays, Parce qu'il n'y a point de vérité, point de miséricorde, Point de connaissance de Dieu dans le pays.

^2Il n'y a que parjures et mensonges, Assassinats, vols et adultères; On use de violence, on commet meurtre sur meurtre.

^3C'est pourquoi le pays sera dans le deuil, Tous ceux qui l'habitent seront languissants, Et avec eux les bêtes des champs et les oiseaux du ciel; Même les poissons de la mer disparaîtront.

^4Mais que nul ne conteste, que nul ne se livre aux reproches; Car ton peuple est comme ceux qui disputent avec les sacrificateurs.

^5Tu tomberas de jour, Le prophète avec toi tombera de nuit, Et je détruirai ta mère.

^6Mon peuple est détruit, parce qu'il lui manque la connaissance. Puisque tu as rejeté la connaissance, Je te rejetterai, et tu seras dépouillé de mon sacerdoce; Puisque tu as oublié la loi de ton Dieu, J'oublierai aussi tes enfants.

^7Plus ils se sont multipliés, plus ils ont péché contre moi: Je changerai leur gloire en ignominie.

^8Ils se repaissent des péchés de mon peuple, Ils sont avides de ses iniquités.

^9Il en sera du sacrificateur comme du peuple; Je le châtierai selon ses voies, Je lui rendrai selon ses oeuvres.

^10Ils mangeront sans se rassasier, Ils se prostitueront sans multiplier, Parce qu'ils ont abandonné l'Eternel et ses commandements.

^11La prostitution, le vin et le moût, font perdre le sens.

^12Mon peuple consulte son bois, Et c'est son bâton qui lui parle; Car l'esprit de prostitution égare, Et ils se prostituent loin de leur Dieu.

^13Ils sacrifient sur le sommet des montagnes, Ils brûlent de l'encens sur les collines, Sous les chênes, les peupliers, les térébinthes, Dont l'ombrage est agréable. C'est pourquoi vos filles se prostituent, Et vos belles-filles sont adultères.

^14Je ne punirai pas vos filles parce qu'elles se prostituent, Ni vos belles-filles parce qu'elles sont adultères, Car eux-mêmes vont à l'écart avec des prostituées, Et sacrifient avec des femmes débauchées. Le peuple insensé court à sa perte.

^15Si tu te livres à la prostitution, ô Israël, Que Juda ne se rende pas coupable; N'allez pas à Guilgal, ne montez pas à Beth-Aven, Et ne jurez pas: L'Eternel est vivant!

^16Parce qu'Israël se révolte comme une génisse indomptable, Maintenant l'Eternel le fera paître Comme un agneau dans de vastes plaines.

^17Ephraïm est attaché aux idoles: laisse-le!

^18A peine ont-ils cessé de boire Qu'ils se livrent à la prostitution; Leurs chefs sont avides d'ignominie.

^19Le vent les enveloppera de ses ailes, Et ils auront honte de leurs sacrifices.

Osée 5

^1Ecoutez ceci, sacrificateurs! Sois attentive, maison d'Israël! Prête l'oreille, maison du roi! Car c'est à vous que le jugement s'adresse, Parce que vous avez été un piège à Mitspa, Et un filet tendu sur le Thabor.

^2Par leurs sacrifices, les infidèles s'enfoncent dans le crime, Mais j'aurai des châtiments pour eux tous.

^3Je connais Ephraïm, Et Israël ne m'est point caché; Car maintenant, Ephraïm, tu t'es prostitué, Et Israël s'est souillé.

^4Leurs oeuvres ne leur permettent pas de revenir à leur Dieu, Parce que l'esprit de prostitution est au milieu d'eux, Et parce qu'ils ne connaissent pas l'Eternel.

^5L'orgueil d'Israël témoigne contre lui; Israël et Ephraïm tomberont par leur iniquité; Avec eux aussi tombera Juda.

^6Ils iront avec leurs brebis et leurs boeufs chercher l'Eternel, Mais ils ne le trouveront point: Il s'est retiré du milieu d'eux.

^7Ils ont été infidèles à l'Eternel, Car ils ont engendré des enfants illégitimes; Maintenant un mois suffira pour les dévorer avec leurs biens.

^8Sonnez de la trompette à Guibea, Sonnez de la trompette à Rama! Poussez des cris à Beth-Aven! Derrière toi, Benjamin!

^9Ephraïm sera dévasté au jour du châtiment; J'annonce aux tribus d'Israël une chose certaine.

^10Les chefs de Juda sont comme ceux qui déplacent les bornes; Je répandrai sur eux ma colère comme un torrent.

^11Ephraïm est opprimé, brisé par le jugement, Car il a suivi les préceptes qui lui plaisaient.

^12Je serai comme une teigne pour Ephraïm, Comme une carie pour la maison de Juda.

^13Ephraïm voit son mal, et Juda ses plaies; Ephraïm se rend en Assyrie, et s'adresse au roi Jareb; Mais ce roi ne pourra ni vous guérir, Ni porter remède à vos plaies.

^14Je serai comme un lion pour Ephraïm, Comme un lionceau pour la maison de Juda; Moi, moi, je déchirerai, puis je m'en irai, J'emporterai, et nul n'enlèvera ma proie.

^15Je m'en irai, je reviendrai dans ma demeure, Jusqu'à ce qu'ils s'avouent coupables et cherchent ma face. Quand ils seront dans la détresse, ils auront recours à moi.

Osée 6

^1Venez, retournons à l'Eternel! Car il a déchiré, mais il nous guérira; Il a frappé, mais il bandera nos plaies.

^2Il nous rendra la vie dans deux jours; Le troisième jour il nous relèvera, Et nous vivrons devant lui.

^3Connaissons, cherchons à connaître l'Eternel; Sa venue est aussi certaine que celle de l'aurore. Il viendra pour nous comme la pluie, Comme la pluie du printemps qui arrose la terre.

^4Que te ferai-je, Ephraïm? Que te ferai-je, Juda? Votre piété est comme la nuée du matin, Comme la rosée qui bientôt se dissipe.

^5C'est pourquoi je les frapperai par les prophètes, Je les tuerai par les paroles de ma bouche, Et mes jugements éclateront comme la lumière.

^6Car j'aime la piété et non les sacrifices, Et la connaissance de Dieu plus que les holocaustes.

^7Ils ont, comme le vulgaire, transgressé l'alliance; C'est alors qu'ils m'ont été infidèles.

^8Galaad est une ville de malfaiteurs, Elle porte des traces de sang.

^9La troupe des sacrificateurs est comme une bande en embuscade, Commettant des assassinats sur le chemin de Sichem; Car ils se livrent au crime.

^10Dans la maison d'Israël j'ai vu des choses horribles: Là Ephraïm se prostitue, Israël se souille.

^11A toi aussi, Juda, une moisson est préparée, Quand je ramènerai les captifs de mon peuple.

Osée 7

^1Lorsque je voulais guérir Israël, L'iniquité d'Ephraïm et la méchanceté de Samarie se sont révélées, Car ils ont agi frauduleusement; Le voleur est arrivé, la bande s'est répandue au dehors.

^2Ils ne se disent pas dans leur coeur Que je me souviens de toute leur méchanceté; Maintenant leurs oeuvres les entourent, Elles sont devant ma face.

^3Ils réjouissent le roi par leur méchanceté, Et les chefs par leurs mensonges.

^4Ils sont tous adultères, Semblables à un four chauffé par le boulanger: Il cesse d'attiser le feu Depuis qu'il a pétri la pâte jusqu'à ce qu'elle soit levée.

^5Au jour de notre roi, Les chefs se rendent malades par les excès du vin; Le roi tend la main aux moqueurs.

^6Ils appliquent aux embûches leur coeur pareil à un four; Toute la nuit dort leur boulanger, Et au matin le four brûle comme un feu embrasé.

^7Ils sont tous ardents comme un four, Et ils dévorent leurs juges; Tous leurs rois tombent: Aucun d'eux ne m'invoque.

^8Ephraïm se mêle avec les peuples, Ephraïm est un gâteau qui n'a pas été retourné.

^9Des étrangers consument sa force, Et il ne s'en doute pas; La vieillesse s'empare de lui, Et il ne s'en doute pas.

^10L'orgueil d'Israël témoigne contre lui; Ils ne reviennent pas à l'Eternel, leur Dieu, Et ils ne le cherchent pas, malgré tout cela.

^11Ephraïm est comme une colombe stupide, sans intelligence; Ils implorent l'Egypte, ils vont en Assyrie.

^12S'ils partent, j'étendrai sur eux mon filet, Je les précipiterai comme les oiseaux du ciel; Je les châtierai, comme ils en ont été avertis dans leur assemblée.

^13Malheur à eux, parce qu'ils me fuient! Ruine sur eux, parce qu'ils me sont infidèles! Je voudrais les sauver, Mais ils disent contre moi des paroles mensongères.

^14Ils ne crient pas vers moi dans leur coeur, Mais ils se lamentent sur leur couche; Ils se rassemblent pour avoir du blé et du moût, Et ils s'éloignent de moi.

^15Je les ai châtiés, j'ai fortifié leurs bras; Et ils méditent le mal contre moi.

^16Ce n'est pas au Très-Haut qu'ils retournent; Ils sont comme un arc trompeur. Leurs chefs tomberont par l'épée, A cause de l'insolence de leur langue. C'est ce qui les rendra un objet de risée dans le pays d'Egypte.

Osée 8

^1Embouche la trompette! L'ennemi fond comme un aigle sur la maison de l'Eternel, Parce qu'ils ont violé mon alliance, Et transgressé ma loi.

^2Ils crieront vers moi: Mon Dieu, nous te connaissons, nous Israël!

^3Israël a rejeté le bien; L'ennemi le poursuivra.

^4Ils ont établi des rois sans mon ordre, Et des chefs à mon insu; Ils ont fait des idoles avec leur argent et leur or; C'est pourquoi ils seront anéantis.

^5L'Eternel a rejeté ton veau, Samarie! Ma colère s'est enflammée contre eux. Jusques à quand refuseront-ils de se purifier?

^6Il vient d'Israël, un ouvrier l'a fabriqué, Et ce n'est pas un Dieu; C'est pourquoi le veau de Samarie sera mis en pièces.

^7Puisqu'ils ont semé du vent, ils moissonneront la tempête; Ils n'auront pas un épi de blé; Ce qui poussera ne donnera point de farine, Et s'il y en avait, des étrangers la dévoreraient.

^8Israël est anéanti! Ils sont maintenant parmi les nations Comme un vase qui n'a pas de prix.

^9Car ils sont allés en Assyrie, Comme un âne sauvage qui se tient à l'écart; Ephraïm a fait des présents pour avoir des amis.

^10Quand même ils font des présents parmi les nations, Je vais maintenant les rassembler, Et bientôt ils souffriront sous le fardeau du roi des princes.

^11Ephraïm a multiplié les autels pour pécher, Et ces autels l'ont fait tomber dans le péché.

^12Que j'écrive pour lui toutes les ordonnances de ma loi, Elles sont regardées comme quelque chose d'étranger.

^13Ils immolent des victimes qu'ils m'offrent, Et ils en mangent la chair: L'Eternel n'y prend point de plaisir. Maintenant l'Eternel se souvient de leur iniquité, Et il punira leurs péchés: Ils retourneront en Egypte.

^14Israël a oublié celui qui l'a fait, Et a bâti des palais, Et Juda a multiplié les villes fortes; Mais j'enverrai le feu dans leurs villes, Et il en dévorera les palais.

Osée 9

^1Israël, ne te livre pas à la joie, à l'allégresse, comme les peuples, De ce que tu t'es prostitué en abandonnant l'Eternel, De ce que tu as aimé un salaire impur dans toutes les aires à blé!

^2L'aire et le pressoir ne les nourriront pas, Et le moût leur fera défaut.

^3Ils ne resteront pas dans le pays de l'Eternel; Ephraïm retournera en Egypte, Et ils mangeront en Assyrie des aliments impurs.

^4Ils ne feront pas à l'Eternel des libations de vin: Elles ne lui seraient point agréables. Leurs sacrifices seront pour eux comme un pain de deuil; Tous ceux qui en mangeront se rendront impurs; Car leur pain ne sera que pour eux, Il n'entrera point dans la maison de l'Eternel.

^5Que ferez-vous aux jours solennels, Aux jours des fêtes de l'Eternel?

^6Car voici, ils partent à cause de la dévastation; L'Egypte les recueillera, Moph leur donnera des sépulcres; Ce qu'ils ont de précieux, leur argent, sera la proie des ronces, Et les épines croîtront dans leurs tentes.

^7Ils arrivent, les jours du châtiment, Ils arrivent, les jours de la rétribution: Israël va l'éprouver! Le prophète est fou, l'homme inspiré a le délire, A cause de la grandeur de tes iniquités et de tes rébellions.

^8Ephraïm est une sentinelle contre mon Dieu; Le prophète... un filet d'oiseleur est sur toutes ses voies, Un ennemi dans la maison de son Dieu.

^9Ils sont plongés dans la corruption, comme aux jours de Guibea; L'Eternel se souviendra de leur iniquité, Il punira leurs péchés.

^10J'ai trouvé Israël comme des raisins dans le désert, J'ai vu vos pères comme les premiers fruits d'un figuier; Mais ils sont allés vers Baal-Peor, Ils se sont consacrés à l'infâme idole, Et ils sont devenus abominables comme l'objet de leur amour.

^11La gloire d'Ephraïm s'envolera comme un oiseau: Plus de naissance, plus de grossesse, plus de conception.

^12S'ils élèvent leurs enfants, Je les en priverai avant qu'ils soient des hommes; Et malheur à eux, quand je les abandonnerai!

^13Ephraïm, aussi loin que portent mes regards du côté de Tyr, Est planté dans un lieu agréable; Mais Ephraïm mènera ses enfants vers celui qui les tuera.

^14Donne-leur, ô Eternel!... Que leur donneras-tu?... Donne-leur un sein qui avorte et des mamelles desséchées!

^15Toute leur méchanceté se montre à Guilgal; C'est là que je les ai pris en aversion. A cause de la malice de leurs oeuvres, Je les chasserai de ma maison. Je ne les aimerai plus; Tous leurs chefs sont des rebelles.

^16Ephraïm est frappé, sa racine est devenue sèche; Ils ne porteront plus de fruit; Et s'ils ont des enfants, Je ferai périr les objets de leur tendresse.

^17Mon Dieu les rejettera, parce qu'ils ne l'ont pas écouté, Et ils seront errants parmi les nations.

Osée 10

^1Israël était une vigne féconde, Qui rendait beaucoup de fruits. Plus ses fruits étaient abondants, Plus il a multiplié les autels; Plus son pays était prospère, Plus il a embelli les statues.

^2Leur coeur est partagé: ils vont en porter la peine. L'Eternel renversera leurs autels, détruira leurs statues.

^3Et bientôt ils diront: Nous n'avons point de roi, Car nous n'avons pas craint l'Eternel; Et le roi, que pourrait-il faire pour nous?

^4Ils prononcent des paroles vaines, des serments faux, Lorsqu'ils concluent une alliance: Aussi le châtiment germera, comme une plante vénéneuse Dans les sillons des champs.

^5Les habitants de Samarie seront consternés au sujet des veaux de Beth-Aven; Le peuple mènera deuil sur l'idole, Et ses prêtres trembleront pour elle, Pour sa gloire, qui va disparaître du milieu d'eux.

^6Elle sera transportée en Assyrie, Pour servir de présent au roi Jareb. La confusion saisira Ephraïm, Et Israël aura honte de ses desseins.

^7C'en est fait de Samarie, de son roi, Comme de l'écume à la surface des eaux.

^8Les hauts lieux de Beth-Aven, où Israël a péché, seront détruits; L'épine et la ronce croîtront sur leurs autels. Ils diront aux montagnes: Couvrez-nous! Et aux collines: Tombez sur nous!

^9Depuis les jours de Guibea tu as péché, Israël! Là ils restèrent debout, La guerre contre les méchants ne les atteignit pas à Guibea.

^10Je les châtierai à mon gré, Et des peuples s'assembleront contre eux, Quand on les enchaînera pour leur double iniquité.

^11Ephraïm est une génisse dressée, et qui aime à fouler le grain, Mais je m'approcherai de son beau cou; J'attellerai Ephraïm, Juda labourera, Jacob hersera.

^12Semez selon la justice, moissonnez selon la miséricorde, Défrichez-vous un champ nouveau! Il est temps de chercher l'Eternel, Jusqu'à ce qu'il vienne, et répande pour vous la justice.

^13Vous avez cultivé le mal, moissonné l'iniquité, Mangé le fruit du mensonge; Car tu as eu confiance dans ta voie, Dans le nombre de tes vaillants hommes.

^14Il s'élèvera un tumulte parmi ton peuple, Et toutes tes forteresses seront détruites, Comme fut détruite Schalman Beth-Arbel, Au jour de la guerre, Où la mère fut écrasée avec les enfants.

^15Voilà ce que vous attirera Béthel, A cause de votre extrême méchanceté, Vienne l'aurore, et c'en est fait du roi d'Israël.

Osée 11

^1Quand Israël était jeune, je l'aimais, Et j'appelai mon fils hors d'Egypte.

^2Mais ils se sont éloignés de ceux qui les appelaient; Ils ont sacrifié aux Baals, Et offert de l'encens aux idoles.

^3C'est moi qui guidai les pas d'Ephraïm, Le soutenant par ses bras; Et ils n'ont pas vu que je les guérissais.

^4Je les tirai avec des liens d'humanité, avec des cordages d'amour, Je fus pour eux comme celui qui aurait relâché le joug près de leur bouche, Et je leur présentai de la nourriture.

^5Ils ne retourneront pas au pays d'Egypte; Mais l'Assyrien sera leur roi, Parce qu'ils ont refusé de revenir à moi.

^6L'épée fondra sur leurs villes, Anéantira, dévorera leurs soutiens, A cause des desseins qu'ils ont eus.

^7Mon peuple est enclin à s'éloigner de moi; On les rappelle vers le Très-Haut, Mais aucun d'eux ne l'exalte.

^8Que ferai-je de toi, Ephraïm? Dois-je te livrer, Israël? Te traiterai-je comme Adma? Te rendrai-je semblable à Tseboïm? Mon coeur s'agite au dedans de moi, Toutes mes compassions sont émues.

^9Je n'agirai pas selon mon ardente colère, Je renonce à détruire Ephraïm; Car je suis Dieu, et non pas un homme, Je suis le Saint au milieu de toi; Je ne viendrai pas avec colère.

^10Ils suivront l'Eternel, qui rugira comme un lion, Car il rugira, et les enfants accourront de la mer.

^11Ils accourront de l'Egypte, comme un oiseau, Et du pays d'Assyrie, comme une colombe. Et je les ferai habiter dans leurs maisons, dit l'Eternel.

^12Ephraïm m'entoure de mensonge, Et la maison d'Israël de tromperie; Juda est encore sans frein vis-à-vis de Dieu, Vis-à-vis du Saint fidèle.

Osée 12

^1Ephraïm se repaît de vent, et poursuit le vent d'orient; Chaque jour il multiplie le mensonge et la violence; Il fait alliance avec l'Assyrie, Et on porte de l'huile en Egypte.

^2L'Eternel est aussi en contestation avec Juda, Et il punira Jacob pour sa conduite, Il lui rendra selon ses oeuvres.

^3Dans le sein maternel Jacob saisit son frère par le talon, Et dans sa vigueur, il lutta avec Dieu.

^4Il lutta avec l'ange, et il fut vainqueur, Il pleura, et lui adressa des supplications. Jacob l'avait trouvé à Béthel, Et c'est là que Dieu nous a parlé.

^5L'Eternel est le Dieu des armées; Son nom est l'Eternel.

^6Et toi, reviens à ton Dieu, Garde la piété et la justice, Et espère toujours en ton Dieu.

^7Ephraïm est un marchand qui a dans sa main des balances fausses, Il aime à tromper.

^8Et Ephraïm dit: A la vérité, je me suis enrichi, J'ai acquis de la fortune; Mais c'est entièrement le produit de mon travail; On ne trouvera chez moi aucune iniquité, rien qui soit un crime.

^9Et moi, je suis l'Eternel, ton Dieu, dès le pays d'Egypte; Je te ferai encore habiter sous des tentes, comme aux jours de fêtes.

^10J'ai parlé aux prophètes, J'ai multiplié les visions, Et par les prophètes j'ai proposé des paraboles.

^11Si Galaad n'est que néant, ils seront certainement anéantis. Ils sacrifient des boeufs dans Guilgal: Aussi leurs autels seront comme des monceaux de pierres Sur les sillons des champs.

^12Jacob s'enfuit au pays d'Aram, Israël servit pour une femme, Et pour une femme il garda les troupeaux.

^13Par un prophète l'Eternel fit monter Israël hors d'Egypte, Et par un prophète Israël fut gardé.

^14Ephraïm a irrité l'Eternel amèrement: Son Seigneur rejettera sur lui le sang qu'il a répandu, Il fera retomber sur lui la honte qui lui appartient.

Osée 13

^1Lorsqu'Ephraïm parlait, c'était une terreur: Il s'élevait en Israël. Mais il s'est rendu coupable par Baal, et il est mort.

^2Maintenant ils continuent à pécher, Ils se font avec leur argent des images en fonte, Des idoles de leur invention; Toutes sont l'oeuvre des artisans. On dit à leur sujet: Que ceux qui sacrifient baisent les veaux!

^3C'est pourquoi ils seront comme la nuée du matin, Comme la rosée qui bientôt se dissipe, Comme la balle emportée par le vent hors de l'aire, Comme la fumée qui sort d'une fenêtre.

^4Et moi, je suis l'Eternel, ton Dieu, dès le pays d'Egypte. Tu ne connais d'autre Dieu que moi, Et il n'y a de sauveur que moi.

^5Je t'ai connu dans le désert, Dans une terre aride.

^6Ils se sont rassasiés dans leurs pâturages; Ils se sont rassasiés, et leur coeur s'est enflé; C'est pourquoi ils m'ont oublié.

^7Je serai pour eux comme un lion; Comme une panthère, je les épierai sur la route.

^8Je les attaquerai, comme une ourse à qui l'on a enlevé ses petits, Et je déchirerai l'enveloppe de leur coeur; Je les dévorerai, comme une lionne; Les bêtes des champs les mettront en pièces.

^9Ce qui cause ta ruine, Israël, C'est que tu as été contre moi, contre celui qui pouvait te secourir.

^10Où donc est ton roi? Qu'il te délivre dans toutes tes villes! Où sont tes juges, au sujet desquels tu disais: Donne-moi un roi et des princes?

^11Je t'ai donné un roi dans ma colère, Je te l'ôterai dans ma fureur.

^12L'iniquité d'Ephraïm est gardée, Son péché est mis en réserve.

^13Les douleurs de celle qui enfante viendront pour lui; C'est un enfant peu sage, Qui, au terme voulu, ne sort pas du sein maternel.

^14Je les rachèterai de la puissance du séjour des morts, Je les délivrerai de la mort. O mort, où est ta peste? Séjour des morts, où est ta destruction? Mais le repentir se dérobe à mes regards!

^15Ephraïm a beau être fertile au milieu de ses frères, Le vent d'orient viendra, le vent de l'Eternel s'élèvera du désert, Desséchera ses sources, tarira ses fontaines. On pillera le trésor de tous les objets précieux.

^16Samarie sera punie, parce qu'elle s'est révoltée contre son Dieu. Ils tomberont par l'épée; Leurs petits enfants seront écrasés, Et l'on fendra le ventre de leurs femmes enceintes.

Osée 14

^1Israël, reviens à l'Eternel, ton Dieu, Car tu es tombé par ton iniquité.

^2Apportez avec vous des paroles, Et revenez à l'Eternel. Dites-lui: Pardonne toutes les iniquités, Et reçois-nous favorablement! Nous t'offrirons, au lieu de taureaux, l'hommage de nos lèvres.

^3L'Assyrien ne nous sauvera pas, nous ne monterons pas sur des chevaux, Et nous ne dirons plus à l'ouvrage de nos mains: Notre Dieu! Car c'est auprès de toi que l'orphelin trouve compassion.

^4Je réparerai leur infidélité, J'aurai pour eux un amour sincère; Car ma colère s'est détournée d'eux.

^5Je serai comme la rosée pour Israël, Il fleurira comme le lis, Et il poussera des racines comme le Liban.

^6Ses rameaux s'étendront; Il aura la magnificence de l'olivier, Et les parfums du Liban.

^7Ils reviendront s'asseoir à son ombre, Ils redonneront la vie au froment, Et ils fleuriront comme la vigne; Ils auront la renommée du vin du Liban.

^8Ephraïm, qu'ai-je à faire encore avec les idoles? Je l'exaucerai, je le regarderai, Je serai pour lui comme un cyprès verdoyant. C'est de moi que tu recevras ton fruit.

^9Que celui qui est sage prenne garde à ces choses! Que celui qui est intelligent les comprenne! Car les voies de l'Eternel sont droites; Les justes y marcheront, Mais les rebelles y tomberont.

Joël 1

^1La parole de l'Eternel qui fut adressée à Joël, fils de Pethuel.

^2Ecoutez ceci, vieillards! Prêtez l'oreille, vous tous, habitants du pays! Rien de pareil est-il arrivé de votre temps, Ou du temps de vos pères?

^3Racontez-le à vos enfants, Et que vos enfants le racontent à leurs enfants, Et leurs enfants à la génération qui suivra!

^4Ce qu'a laissé le gazam, la sauterelle l'a dévoré; Ce qu'a laissé la sauterelle, le jélek l'a dévoré; Ce qu'a laissé le jélek, le hasil l'a dévoré.

^5Réveillez-vous, ivrognes, et pleurez! Vous tous, buveurs de vin, gémissez, Parce que le moût vous est enlevé de la bouche!

^6Car un peuple est venu fondre sur mon pays, Puissant et innombrable. Il a les dents d'un lion, Les mâchoires d'une lionne.

^7Il a dévasté ma vigne; Il a mis en morceaux mon figuier, Il l'a dépouillé, abattu; Les rameaux de la vigne ont blanchi.

^8Lamente-toi, comme la vierge qui se revêt d'un sac Pour pleurer l'ami de sa jeunesse!

^9Offrandes et libations disparaissent de la maison de l'Eternel; Les sacrificateurs, serviteurs de l'Eternel, sont dans le deuil.

^10Les champs sont ravagés, La terre est attristée; Car les blés sont détruits, Le moût est tari, l'huile est desséchée.

^11Les laboureurs sont consternés, les vignerons gémissent, A cause du froment et de l'orge, Parce que la moisson des champs est perdue.

^12La vigne est confuse, Le figuier languissant; Le grenadier, le palmier, le pommier, Tous les arbres des champs sont flétris... La joie a cessé parmi les fils de l'homme!

^13Sacrificateurs, ceignez-vous et pleurez! Lamentez-vous, serviteurs de l'autel! Venez, passez la nuit revêtus de sacs, Serviteurs de mon Dieu! Car offrandes et libations ont disparu de la maison de votre Dieu.

^14Publiez un jeûne, une convocation solennelle! Assemblez les vieillards, tous les habitants du pays, Dans la maison de l'Eternel, votre Dieu, Et criez à l'Eternel!

^15Ah! quel jour! Car le jour de l'Eternel est proche: Il vient comme un ravage du Tout-Puissant.

^16La nourriture n'est-elle pas enlevée sous nos yeux? La joie et l'allégresse n'ont-elles pas disparu de la maison de notre Dieu?

^17Les semences ont séché sous les mottes; Les greniers sont vides, Les magasins sont en ruines, Car il n'y a point de blé.

^18Comme les bêtes gémissent! Les troupeaux de boeufs sont consternés, Parce qu'ils sont sans pâturage; Et même les troupeaux de brebis sont en souffrance.

^19C'est vers toi que je crie, ô Eternel! Car le feu a dévoré les plaines du désert, Et la flamme a brûlé tous les arbres des champs.

^20Les bêtes des champs crient aussi vers toi; Car les torrents sont à sec, Et le feu a dévoré les plaines du désert.

Joël 2

^1Sonnez de la trompette en Sion! Faites-la retentir sur ma montagne sainte! Que tous les habitants du pays tremblent! Car le jour de l'Eternel vient, car il est proche,

^2Jour de ténèbres et d'obscurité, Jour de nuées et de brouillards, Il vient comme l'aurore se répand sur les montagnes. Voici un peuple nombreux et puissant, Tel qu'il n'y en a jamais eu, Et qu'il n'y en aura jamais dans la suite des âges.

^3Devant lui est un feu dévorant, Et derrière lui une flamme brûlante; Le pays était auparavant comme un jardin d'Eden, Et depuis, c'est un désert affreux: Rien ne lui échappe.

^4A les voir, on dirait des chevaux, Et ils courent comme des cavaliers.

^5A les entendre, on dirait un bruit de chars Sur le sommet des montagnes où ils bondissent, On dirait un pétillement de la flamme du feu, Quand elle consume le chaume. C'est comme une armée puissante Qui se prépare au combat.

^6Devant eux les peuples tremblent, Tous les visages pâlissent.

^7Ils s'élancent comme des guerriers, Ils escaladent les murs comme des gens de guerre; Chacun va son chemin, Sans s'écarter de sa route.

^8Ils ne se pressent point les uns les autres, Chacun garde son rang; Ils se précipitent au travers des traits Sans arrêter leur marche.

^9Ils se répandent dans la ville, Courent sur les murailles, Montent sur les maisons, Entrent par les fenêtres comme un voleur.

^10Devant eux la terre tremble, Les cieux sont ébranlés, Le soleil et la lune s'obscurcissent, Et les étoiles retirent leur éclat.

^11L'Eternel fait entendre sa voix devant son armée; Car son camp est immense, Et l'exécuteur de sa parole est puissant; Car le jour de l'Eternel est grand, il est terrible: Qui pourra le soutenir?

^12Maintenant encore, dit l'Eternel, Revenez à moi de tout votre coeur, Avec des jeûnes, avec des pleurs et des lamentations!

^13Déchirez vos coeurs et non vos vêtements, Et revenez à l'Eternel, votre Dieu; Car il est compatissant et miséricordieux, Lent à la colère et riche en bonté, Et il se repent des maux qu'il envoie.

^14Qui sait s'il ne reviendra pas et ne se repentira pas, Et s'il ne laissera pas après lui la bénédiction, Des offrandes et des libations pour l'Eternel, votre Dieu?

^15Sonnez de la trompette en Sion! Publiez un jeûne, une convocation solennelle!

^16Assemblez le peuple, formez une sainte réunion! Assemblez les vieillards, Assemblez les enfants, Même les nourrissons à la mamelle! Que l'époux sorte de sa demeure, Et l'épouse de sa chambre!

^17Qu'entre le portique et l'autel Pleurent les sacrificateurs, Serviteurs de l'Eternel, Et qu'ils disent: Eternel, épargne ton peuple! Ne livre pas ton héritage à l'opprobre, Aux railleries des nations! Pourquoi dirait-on parmi les peuples: Où est leur Dieu?

^18L'Eternel est ému de jalousie pour son pays, Et il épargne son peuple.

^19L'Eternel répond, il dit à son peuple: Voici, je vous enverrai du blé, Du moût et de l'huile, Et vous en serez rassasiés; Et je ne vous livrerai plus à l'opprobre parmi les nations.

^20J'éloignerai de vous l'ennemi du nord, Je le chasserai vers une terre aride et déserte, Son avant-garde dans la mer orientale, Son arrière-garde dans la mer occidentale; Et son infection se répandra, Sa puanteur s'élèvera dans les airs, Parce qu'il a fait de grandes choses.

^21Terre, ne crains pas, Sois dans l'allégresse et réjouis-toi, Car l'Eternel fait de grandes choses!

^22Bêtes des champs, ne craignez pas, Car les plaines du désert reverdiront, Car les arbres porteront leurs fruits, Le figuier et la vigne donneront leurs richesses.

^23Et vous, enfants de Sion, soyez dans l'allégresse et réjouissez-vous En l'Eternel, votre Dieu, Car il vous donnera la pluie en son temps, Il vous enverra la pluie de la première et de l'arrière-saison, Comme autrefois.

^24Les aires se rempliront de blé, Et les cuves regorgeront de moût et d'huile.

^25Je vous remplacerai les années Qu'ont dévorées la sauterelle, Le jélek, le hasil et le gazam, Ma grande armée que j'avais envoyée contre vous.

^26Vous mangerez et vous vous rassasierez, Et vous célébrerez le nom de l'Eternel, votre Dieu, Qui aura fait pour vous des prodiges; Et mon peuple ne sera plus jamais dans la confusion.

^27Et vous saurez que je suis au milieu d'Israël, Que je suis l'Eternel, votre Dieu, et qu'il n'y en a point d'autre, Et mon peuple ne sera plus jamais dans la confusion.

^28Après cela, je répandrai mon esprit sur toute chair; Vos fils et vos filles prophétiseront, Vos vieillards auront des songes, Et vos jeunes gens des visions.

^29Même sur les serviteurs et sur les servantes, Dans ces jours-là, je répandrai mon esprit.

^30Je ferai paraître des prodiges dans les cieux et sur la terre, Du sang, du feu, et des colonnes de fumée;

^31Le soleil se changera en ténèbres, Et la lune en sang, Avant l'arrivée du jour de l'Eternel, De ce jour grand et terrible.

^32Alors quiconque invoquera le nom de l'Eternel sera sauvé; Le salut sera sur la montagne de Sion et à Jérusalem, Comme a dit l'Eternel, Et parmi les réchappés que l'Eternel appellera.

Amos 1

^1Paroles d'Amos, l'un des bergers de Tekoa, visions qu'il eut sur Israël, au temps d'Ozias, roi de Juda, et au temps de Jéroboam, fils de Joas, roi d'Israël, deux ans avant le tremblement de terre.

^2Il dit: De Sion l'Eternel rugit, De Jérusalem il fait entendre sa voix. Les pâturages des bergers sont dans le deuil, Et le sommet du Carmel est desséché.

^3Ainsi parle l'Eternel: A cause de trois crimes de Damas, Même de quatre, je ne révoque pas mon arrêt, Parce qu'ils ont foulé Galaad sous des traîneaux de fer.

^4J'enverrai le feu dans la maison de Hazaël, Et il dévorera les palais de Ben-Hadad.

^5Je briserai les verrous de Damas, J'exterminerai de Bikath-Aven les habitants, Et de Beth-Eden celui qui tient le sceptre; Et le peuple de Syrie sera mené captif à Kir, dit l'Eternel.

^6Ainsi parle l'Eternel: A cause de trois crimes de Gaza, Même de quatre, je ne révoque pas mon arrêt, Parce qu'ils ont fait une foule de captifs pour les livrer à Edom.

^7J'enverrai le feu dans les murs de Gaza, Et il en dévorera les palais.

^8J'exterminerai d'Asdod les habitants, Et d'Askalon celui qui tient le sceptre; Je tournerai ma main contre Ekron, Et le reste des Philistins périra, dit le Seigneur, l'Eternel.

^9Ainsi parle l'Eternel: A cause de trois crimes de Tyr, Même de quatre, je ne révoque pas mon arrêt, Parce qu'ils ont livré à Edom une foule de captifs, Sans se souvenir de l'alliance fraternelle.

^10J'enverrai le feu dans les murs de Tyr, Et il en dévorera les palais.

^11Ainsi parle l'Eternel: A cause de trois crimes d'Edom, Même de quatre, je ne révoque pas mon arrêt, Parce qu'il a poursuivi ses frères avec l'épée, En étouffant sa compassion, Parce que sa colère déchire toujours, Et qu'il garde éternellement sa fureur.

^12J'enverrai le feu dans Théman, Et il dévorera les palais de Botsra.

^13Ainsi parle l'Eternel: A cause de trois crimes des enfants d'Ammon, Même de quatre, je ne révoque pas mon arrêt, Parce qu'ils ont fendu le ventre des femmes enceintes de Galaad, Afin d'agrandir leur territoire.

^14J'allumerai le feu dans les murs de Rabba, Et il en dévorera les palais, Au milieu des cris de guerre au jour du combat, Au milieu de l'ouragan au jour de la tempête;

^15Et leur roi s'en ira en captivité, Lui, et ses chefs avec lui, dit l'Eternel.

Amos 3

^1Ecoutez cette parole que l'Eternel prononce contre vous, enfants d'Israël, Contre toute la famille que j'ai fait monter du pays d'Egypte!

^2Je vous ai choisis, vous seuls parmi toutes les familles de la terre; C'est pourquoi je vous châtierai pour toutes vos iniquités.

^3Deux hommes marchent-ils ensemble, Sans en être convenus?

^4Le lion rugit-il dans la forêt, Sans avoir une proie? Le lionceau pousse-t-il des cris du fond de sa tanière, Sans avoir fait une capture?

^5L'oiseau tombe-t-il dans le filet qui est à terre, Sans qu'il y ait un piège? Le filet s'élève-t-il de terre, Sans qu'il y ait rien de pris?

^6Sonne-t-on de la trompette dans une ville, Sans que le peuple soit dans l'épouvante? Arrive-t-il un malheur dans une ville, Sans que l'Eternel en soit l'auteur?

^7Car le Seigneur, l'Eternel, ne fait rien Sans avoir révélé son secret à ses serviteurs les prophètes.

^8Le lion rugit: qui ne serait effrayé? Le Seigneur, l'Eternel, parle: qui ne prophétiserait?

^9Faites retentir votre voix dans les palais d'Asdod Et dans les palais du pays d'Egypte, Et dites: Rassemblez-vous sur les montagnes de Samarie, Et voyez quelle immense confusion au milieu d'elle, Quelles violences dans son sein!

^10Ils ne savent pas agir avec droiture, dit l'Eternel, Ils entassent dans leurs palais les produits de la violence et de la rapine.

^11C'est pourquoi ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: L'ennemi investira le pays, Il détruira ta force, Et tes palais seront pillés.

^12Ainsi parle l'Eternel: Comme le berger arrache de la gueule du lion Deux jambes ou un bout d'oreille, Ainsi se sauveront les enfants d'Israël qui sont assis dans Samarie A l'angle d'un lit et sur des tapis de damas.

^13Ecoutez, et déclarez ceci à la maison de Jacob! Dit le Seigneur, l'Eternel, le Dieu des armées.

^14Le jour où je punirai Israël pour ses transgressions, Je frapperai sur les autels de Béthel; Les cornes de l'autel seront brisées, Et tomberont à terre.

^15Je renverserai les maisons d'hiver et les maisons d'été; Les palais d'ivoire périront, Les maisons des grands disparaîtront, dit l'Eternel.

Amos 5

^1Ecoutez cette parole, Cette complainte que je prononce sur vous, Maison d'Israël!

^2Elle est tombée, elle ne se relèvera plus, La vierge d'Israël; Elle est couchée par terre, Nul ne la relève.

^3Car ainsi parle le Seigneur, l'Eternel: La ville qui mettait en campagne mille hommes N'en conservera que cent, Et celle qui mettait en campagne cent hommes N'en conservera que dix, pour la maison d'Israël.

^4Car ainsi parle l'Eternel à la maison d'Israël: Cherchez-moi, et vous vivrez!

^5Ne cherchez pas Béthel, N'allez pas à Guilgal, Ne passez pas à Beer-Schéba. Car Guilgal sera captif, Et Béthel anéanti.

^6Cherchez l'Eternel, et vous vivrez! Craignez qu'il ne saisisse comme un feu la maison de Joseph, Et que ce feu ne la dévore, sans personne à Béthel pour l'éteindre,

^7O vous qui changez le droit en absinthe, Et qui foulez à terre la justice!

^8Il a créé les Pléiades et l'Orion, Il change les ténèbres en aurore, Il obscurcit le jour pour en faire la nuit, Il appelle les eaux de la mer, Et les répand à la surface de la terre: L'Eternel est son nom.

^9Il fait lever la ruine sur les puissants, Et la ruine vient sur les forteresses.

^10Ils haïssent celui qui les reprend à la porte, Et ils ont en horreur celui qui parle sincèrement.

^11Aussi, parce que vous avez foulé le misérable, Et que vous avez pris de lui du blé en présent, Vous avez bâti des maisons en pierres de taille, Mais vous ne les habiterez pas; Vous avez planté d'excellentes vignes, Mais vous n'en boirez pas le vin.

^12Car, je le sais, vos crimes sont nombreux, Vos péchés se sont multipliés; Vous opprimez le juste, vous recevez des présents, Et vous violez à la porte le droit des pauvres.

^13Voilà pourquoi, en des temps comme ceux-ci, le sage se tait; Car ces temps sont mauvais.

^14Recherchez le bien et non le mal, afin que vous viviez, Et qu'ainsi l'Eternel, le Dieu des armées, soit avec vous, Comme vous le dites.

^15Haïssez le mal et aimez le bien, Faites régner à la porte la justice; Et peut-être l'Eternel, le Dieu des armées, aura pitié Des restes de Joseph.

^16C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel, le Dieu des armées, le Seigneur; Dans toutes les places on se lamentera, Dans toutes les rues on dira: Hélas! hélas! On appellera le laboureur au deuil, Et aux lamentations ceux qui disent des complaintes.

^17Dans toutes les vignes on se lamentera, Lorsque je passerai au milieu de toi, dit l'Eternel.

^18Malheur à ceux qui désirent le jour de l'Eternel! Qu'attendez-vous du jour de l'Eternel? Il sera ténèbres et non lumière.

^19Vous serez comme un homme qui fuit devant un lion Et que rencontre un ours, Qui gagne sa demeure, appuie sa main sur la muraille, Et que mord un serpent.

^20Le jour de l'Eternel n'est-il pas ténèbres et non lumière? N'est-il pas obscur et sans éclat?

^21Je hais, je méprise vos fêtes, Je ne puis sentir vos assemblées.

^22Quand vous me présentez des holocaustes et des offrandes, Je n'y prends aucun plaisir; Et les veaux engraissés que vous sacrifiez en actions de grâces, Je ne les regarde pas.

^23Eloigne de moi le bruit de tes cantiques; Je n'écoute pas le son de tes luths.

^24Mais que la droiture soit comme un courant d'eau, Et la justice comme un torrent qui jamais ne tarit.

^25M'avez-vous fait des sacrifices et des offrandes Pendant les quarante années du désert, maison d'Israël?...

^26Emportez donc la tente de votre roi, Le piédestal de vos idoles, L'étoile de votre Dieu Que vous vous êtes fabriqué!

^27Et je vous emmènerai captifs au delà de Damas, Dit l'Eternel, dont le nom est le Dieu des armées.

Amos 6

^1Malheur à ceux qui vivent tranquilles dans Sion, Et en sécurité sur la montagne de Samarie, A ces grands de la première des nations, Auprès desquels va la maison d'Israël!...

^2Passez à Calné et voyez, Allez de là jusqu'à Hamath la grande, Et descendez à Gath chez les Philistins: Ces villes sont-elles plus prospères que vos deux royaumes, Et leur territoire est-il plus étendu que le vôtre?...

^3Vous croyez éloigné le jour du malheur, Et vous faites approcher le règne de la violence.

^4Ils reposent sur des lits d'ivoire, Ils sont mollement étendus sur leurs couches; Ils mangent les agneaux du troupeau, Les veaux mis à l'engrais.

^5Ils extravaguent au son du luth, Ils se croient habiles comme David sur les instruments de musique.

^6Ils boivent le vin dans de larges coupes, Ils s'oignent avec la meilleure huile, Et ils ne s'attristent pas sur la ruine de Joseph!

^7C'est pourquoi ils seront emmenés à la tête des captifs; Et les cris de joie de ces voluptueux cesseront.

^8Le Seigneur, l'Eternel, l'a juré par lui-même; L'Eternel, le Dieu des armées, a dit: J'ai en horreur l'orgueil de Jacob, Et je hais ses palais; Je livrerai la ville et tout ce qu'elle renferme.

^9Et s'il reste dix hommes dans une maison, ils mourront.

^10Lorsqu'un parent prendra un mort pour le brûler Et qu'il enlèvera de la maison les ossements, Il dira à celui qui est au fond de la maison: Y a-t-il encore quelqu'un avec toi? Et cet homme répondra: Personne... Et l'autre dira: Silence! Ce n'est pas le moment de prononcer le nom de l'Eternel.

^11Car voici, l'Eternel ordonne: Il fera tomber en ruines la grande maison, Et en débris la petite maison.

^12Est-ce que les chevaux courent sur un rocher, Est-ce qu'on y laboure avec des boeufs, Pour que vous ayez changé la droiture en poison, Et le fruit de la justice en absinthe?

^13Vous vous réjouissez de ce qui n'est que néant, Vous dites: N'est-ce pas par notre force Que nous avons acquis de la puissance?

^14C'est pourquoi voici, je ferai lever contre vous, maison d'Israël, Dit l'Eternel, le Dieu des armées, une nation Qui vous opprimera depuis l'entrée de Hamath Jusqu'au torrent du désert.

Amos 7

^1Le Seigneur, l'Eternel, m'envoya cette vision. Voici, il formait des sauterelles, Au moment où le regain commençait à croître; C'était le regain après la coupe du roi.

^2Et comme elles dévoraient entièrement l'herbe de la terre, Je dis: Seigneur Eternel, pardonne donc! Comment Jacob subsistera-t-il? Car il est si faible!

^3L'Eternel se repentit de cela. Cela n'arrivera pas, dit l'Eternel.

^4Le Seigneur, l'Eternel, m'envoya cette vision. Voici, le Seigneur, l'Eternel, proclamait le châtiment par le feu; Et le feu dévorait le grand abîme Et dévorait le champ.

^5Je dis: Seigneur Eternel, arrête donc! Comment Jacob subsistera-t-il? Car il est si faible!

^6L'Eternel se repentit de cela. Cela non plus n'arrivera pas, dit le Seigneur, l'Eternel.

^7Il m'envoya cette vision. Voici, le Seigneur se tenait sur un mur tiré au cordeau, Et il avait un niveau dans la main.

^8L'Eternel me dit: Que vois-tu, Amos? Je répondis: Un niveau. Et le Seigneur dit: Je mettrai le niveau au milieu de mon peuple d'Israël, Je ne lui pardonnerai plus;

^9Les hauts lieux d'Isaac seront ravagés; Les sanctuaires d'Israël seront détruits, Et je me lèverai contre la maison de Jéroboam avec l'épée.

^10Alors Amatsia, prêtre de Béthel, fit dire à Jéroboam, roi d'Israël: Amos conspire contre toi au milieu de la maison d'Israël; le pays ne peut supporter toutes ses paroles.

^11Car voici ce que dit Amos: Jéroboam mourra par l'épée, et Israël sera emmené captif loin de son pays.

^12Et Amatsia dit à Amos: Homme à visions, va-t-en, fuis dans le pays de Juda; manges-y ton pain, et là tu prophétiseras.

^13Mais ne continue pas à prophétiser à Béthel, car c'est un sanctuaire du roi, et c'est une maison royale.

^14Amos répondit à Amatsia: Je ne suis ni prophète, ni fils de prophète; mais je suis berger, et je cultive des sycomores.

^15L'Eternel m'a pris derrière le troupeau, et l'Eternel m'a dit: Va, prophétise à mon peuple d'Israël.

^16Ecoute maintenant la parole de l'Eternel, toi qui dis: Ne prophétise pas contre Israël, et ne parle pas contre la maison d'Isaac.

^17A cause de cela, voici ce que dit l'Eternel: Ta femme se prostituera dans la ville, tes fils et tes filles tomberont par l'épée, ton champ sera partagé au cordeau; et toi, tu mourras sur une terre impure, et Israël sera emmené captif loin de son pays.

Amos 8

^1Le Seigneur, l'Eternel, m'envoya cette vision. Voici, c'était une corbeille de fruits.

^2Il dit: Que vois-tu, Amos? Je répondis: Une corbeille de fruits. Et l'Eternel me dit: La fin est venue pour mon peuple d'Israël; Je ne lui pardonnerai plus.

^3En ce jour-là, les chants du palais seront des gémissements, Dit le Seigneur, l'Eternel; On jettera partout en silence une multitude de cadavres.

^4Ecoutez ceci, vous qui dévorez l'indigent, Et qui ruinez les malheureux du pays!

^5Vous dites: Quand la nouvelle lune sera-t-elle passée, Afin que nous vendions du blé? Quand finira le sabbat, afin que nous ouvrions les greniers? Nous diminuerons l'épha, nous augmenterons le prix, Nous falsifierons les balances pour tromper;

^6Puis nous achèterons les misérables pour de l'argent, Et le pauvre pour une paire de souliers, Et nous vendrons la criblure du froment.

^7L'Eternel l'a juré par la gloire de Jacob: Je n'oublierai jamais aucune de leurs oeuvres.

^8Le pays, à cause d'elles, ne sera-t-il pas ébranlé, Et tous ses habitants ne seront-ils pas dans le deuil? Le pays montera tout entier comme le fleuve, Il se soulèvera et s'affaissera comme le fleuve d'Egypte.

^9En ce jour-là, dit le Seigneur, l'Eternel, Je ferai coucher le soleil à midi, Et j'obscurcirai la terre en plein jour;

^10Je changerai vos fêtes en deuil, Et tous vos chants en lamentations, Je couvrirai de sacs tous les reins, Et je rendrai chauves toutes les têtes; Je mettrai le pays dans le deuil comme pour un fils unique, Et sa fin sera comme un jour d'amertume.

^11Voici, les jours viennent, dit le Seigneur, l'Eternel, Où j'enverrai la famine dans le pays, Non pas la disette du pain et la soif de l'eau, Mais la faim et la soif d'entendre les paroles de l'Eternel.

^12Ils seront alors errants d'une mer à l'autre, Du septentrion à l'orient, Ils iront çà et là pour chercher la parole de l'Eternel, Et ils ne la trouveront pas.

^13En ce jour, les belles jeunes filles et les jeunes hommes mourront de soif.

^14Ils jurent par le péché de Samarie, Et ils disent: Vive ton Dieu, Dan! Vive la voie de Beer-Schéba! Mais ils tomberont, et ne se relèveront plus.

Abdias

^1Prophétie d'Abdias. Ainsi parle le Seigneur, l'Eternel, sur Edom: -Nous avons appris une nouvelle de la part de l'Eternel, Et un messager a été envoyé parmi les nations: Levez-vous, marchons contre Edom pour lui faire la guerre! -

^2Voici, je te rendrai petit parmi les nations, Tu seras l'objet du plus grand mépris.

^3L'orgueil de ton coeur t'a égaré, Toi qui habites le creux des rochers, Qui t'assieds sur les hauteurs, Et qui dis en toi-même: Qui me précipitera jusqu'à terre?

^4Quand tu placerais ton nid aussi haut que celui de l'aigle, Quand tu le placerais parmi les étoiles, Je t'en précipiterai, dit l'Eternel.

^5Si des voleurs, des pillards, viennent de nuit chez toi, Comme te voilà dévasté! Mais enlèvent-ils plus qu'ils ne peuvent? Si des vendangeurs viennent chez toi, Ne laissent-ils rien à grappiller?...

^6Ah! comme Esaü est fouillé! Comme ses trésors sont découverts!

^7Tous tes alliés t'ont chassé jusqu'à la frontière, Tes amis t'ont joué, t'ont dominé, Ceux qui mangeaient ton pain t'ont dressé des pièges, Et tu n'as pas su t'en apercevoir!

^8N'est-ce pas en ce jour, dit l'Eternel, Que je ferai disparaître d'Edom les sages, Et de la montagne d'Esaü l'intelligence?

^9Tes guerriers, ô Théman, seront dans l'épouvante, Car tous ceux de la montagne d'Esaü périront dans le carnage.

^10A cause de ta violence contre ton frère Jacob, Tu seras couvert de honte, Et tu seras exterminé pour toujours.

^11Le jour où tu te tenais en face de lui, Le jour où des étrangers emmenaient captive son armée, Où des étrangers entraient dans ses portes, Et jetaient le sort sur Jérusalem, Toi aussi tu étais comme l'un d'eux.

^12Ne repais pas ta vue du jour de ton frère, du jour de son malheur, Ne te réjouis pas sur les enfants de Juda au jour de leur ruine, Et n'ouvre pas une grande bouche au jour de la détresse!

^13N'entre pas dans les portes de mon peuple au jour de sa ruine, Ne repais pas ta vue de son malheur au jour de sa ruine, Et ne porte pas la main sur ses richesses au jour de sa ruine!

^14Ne te tiens pas au carrefour pour exterminer ses fuyards, Et ne livre pas ses réchappés au jour de la détresse!

^15Car le jour de l'Eternel est proche, pour toutes les nations; Il te sera fait comme tu as fait, Tes oeuvres retomberont sur ta tête.

^16Car, comme vous avez bu sur ma montagne sainte, Ainsi toutes les nations boiront sans cesse; Elles boiront, elles avaleront, Et elles seront comme si elles n'avaient jamais été.

^17Mais le salut sera sur la montagne de Sion, elle sera sainte, Et la maison de Jacob reprendra ses possessions.

^18La maison de Jacob sera un feu, et la maison de Joseph une flamme; Mais la maison d'Esaü sera du chaume, Qu'elles allumeront et consumeront; Et il ne restera rien de la maison d'Esaü, Car l'Eternel a parlé.

^19Ceux du midi posséderont la montagne d'Esaü, Et ceux de la plaine le pays des Philistins; Ils posséderont le territoire d'Ephraïm et celui de Samarie; Et Benjamin possédera Galaad.

^20Les captifs de cette armée des enfants d'Israël Posséderont le pays occupé par les Cananéens jusqu'à Sarepta, Et les captifs de Jérusalem qui sont à Sepharad Posséderont les villes du midi.

^21Des libérateurs monteront sur la montagne de Sion, Pour juger la montagne d'Esaü; Et à l'Eternel appartiendra le règne.

Jonas 1

^1La parole de l'Eternel fut adressée à Jonas, fils d'Amitthaï, en ces mots:

^2Lève-toi, va à Ninive, la grande ville, et crie contre elle! car sa méchanceté est montée jusqu'à moi.

^3Et Jonas se leva pour s'enfuir à Tarsis, loin de la face de l'Eternel. Il descendit à Japho, et il trouva un navire qui allait à Tarsis; il paya le prix du transport, et s'embarqua pour aller avec les passagers à Tarsis, loin de la face de l'Eternel.

^4Mais l'Eternel fit souffler sur la mer un vent impétueux, et il s'éleva sur la mer une grande tempête. Le navire menaçait de faire naufrage.

^5Les mariniers eurent peur, ils implorèrent chacun leur dieu, et ils jetèrent dans la mer les objets qui étaient sur le navire, afin de le rendre plus léger. Jonas descendit au fond du navire, se coucha, et s'endormit profondément.

^6Le pilote s'approcha de lui, et lui dit: Pourquoi dors-tu? Lève-toi, invoque ton Dieu! peut-être voudra-t-il penser à nous, et nous ne périrons pas.

^7Et ils se dirent l'un à l'autre: Venez, et tirons au sort, pour savoir qui nous attire ce malheur. Ils tirèrent au sort, et le sort tomba sur Jonas.

^8Alors ils lui dirent: Dis-nous qui nous attire ce malheur. Quelles sont tes affaires, et d'où viens-tu? Quel est ton pays, et de quel peuple es-tu?

^9Il leur répondit: Je suis Hébreu, et je crains l'Eternel, le Dieu des cieux, qui a fait la mer et la terre.

^10Ces hommes eurent une grande frayeur, et ils lui dirent: Pourquoi as-tu fait cela? Car ces hommes savaient qu'il fuyait loin de la face de l'Eternel, parce qu'il le leur avait déclaré.

^11Ils lui dirent: Que te ferons-nous, pour que la mer se calme envers nous? Car la mer était de plus en plus orageuse.

^12Il leur répondit: Prenez-moi, et jetez-moi dans la mer, et la mer se calmera envers vous; car je sais que c'est moi qui attire sur vous cette grande tempête.

^13Ces hommes ramaient pour gagner la terre, mais ils ne le purent, parce que la mer s'agitait toujours plus contre eux.

^14Alors ils invoquèrent l'Eternel, et dirent: O Eternel, ne nous fais pas périr à cause de la vie de cet homme, et ne nous charge pas du sang innocent! Car toi, Eternel, tu fais ce que tu veux.

^15Puis ils prirent Jonas, et le jetèrent dans la mer. Et la fureur de la mer s'apaisa.

^16Ces hommes furent saisis d'une grande crainte de l'Eternel, et ils offrirent un sacrifice à l'Eternel, et firent des voeux.

^17L'Eternel fit venir un grand poisson pour engloutir Jonas, et Jonas fut dans le ventre du poisson trois jours et trois nuits.

Jonas 2

^1Jonas, dans le ventre du poisson, pria l'Eternel, son Dieu.

^2Il dit: Dans ma détresse, j'ai invoqué l'Eternel, Et il m'a exaucé; Du sein du séjour des morts j'ai crié, Et tu as entendu ma voix.

^3Tu m'as jeté dans l'abîme, dans le coeur de la mer, Et les courants d'eau m'ont environné; Toutes tes vagues et tous tes flots ont passé sur moi.

^4Je disais: Je suis chassé loin de ton regard! Mais je verrai encore ton saint temple.

^5Les eaux m'ont couvert jusqu'à m'ôter la vie, L'abîme m'a enveloppé, Les roseaux ont entouré ma tête.

^6Je suis descendu jusqu'aux racines des montagnes, Les barres de la terre m'enfermaient pour toujours; Mais tu m'as fait remonter vivant de la fosse, Eternel, mon Dieu!

^7Quand mon âme était abattue au dedans de moi, Je me suis souvenu de l'Eternel, Et ma prière est parvenue jusqu'à toi, Dans ton saint temple.

^8Ceux qui s'attachent à de vaines idoles Eloignent d'eux la miséricorde.

^9Pour moi, je t'offrirai des sacrifices avec un cri d'actions de grâces, J'accomplirai les voeux que j'ai faits: Le salut vient de l'Eternel.

^10L'Eternel parla au poisson, et le poisson vomit Jonas sur la terre.

Jonas 3

^1La parole de l'Eternel fut adressée à Jonas une seconde fois, en ces mots:

^2Lève-toi, va à Ninive, la grande ville, et proclames-y la publication que je t'ordonne!

^3Et Jonas se leva, et alla à Ninive, selon la parole de l'Eternel. Or Ninive était une très grande ville, de trois jours de marche.

^4Jonas fit d'abord dans la ville une journée de marche; il criait et disait: Encore quarante jours, et Ninive est détruite!

^5Les gens de Ninive crurent à Dieu, ils publièrent un jeûne, et se revêtirent de sacs, depuis les plus grands jusqu'aux plus petits.

^6La chose parvint au roi de Ninive; il se leva de son trône, ôta son manteau, se couvrit d'un sac, et s'assit sur la cendre.

^7Et il fit faire dans Ninive cette publication, par ordre du roi et de ses grands; Que les hommes et les bêtes, les boeufs et les brebis, ne goûtent de rien, ne paissent point, et ne boivent point d'eau!

^8Que les hommes et les bêtes soient couverts de sacs, qu'ils crient à Dieu avec force, et qu'ils reviennent tous de leur mauvaise voie et des actes de violence dont leurs mains sont coupables!

^9Qui sait si Dieu ne reviendra pas et ne se repentira pas, et s'il ne renoncera pas à son ardente colère, en sorte que nous ne périssions point?

^10Dieu vit qu'ils agissaient ainsi et qu'ils revenaient de leur mauvaise voie. Alors Dieu se repentit du mal qu'il avait résolu de leur faire, et il ne le fit pas.

Jonas 4

^1Cela déplut fort à Jonas, et il fut irrité.

^2Il implora l'Eternel, et il dit: Ah! Eternel, n'est-ce pas ce que je disais quand j'étais encore dans mon pays? C'est ce que je voulais prévenir en fuyant à Tarsis. Car je savais que tu es un Dieu compatissant et miséricordieux, lent à la colère et riche en bonté, et qui te repens du mal.

^3Maintenant, Eternel, prends-moi donc la vie, car la mort m'est préférable à la vie.

^4L'Eternel répondit: Fais-tu bien de t'irriter?

^5Et Jonas sortit de la ville, et s'assit à l'orient de la ville, Là il se fit une cabane, et s'y tint à l'ombre, jusqu'à ce qu'il vît ce qui arriverait dans la ville.

^6L'Eternel Dieu fit croître un ricin, qui s'éleva au-dessus de Jonas, pour donner de l'ombre sur sa tête et pour lui ôter son irritation. Jonas éprouva une grande joie à cause de ce ricin.

^7Mais le lendemain, à l'aurore, Dieu fit venir un ver qui piqua le ricin, et le ricin sécha.

^8Au lever du soleil, Dieu fit souffler un vent chaud d'orient, et le soleil frappa la tête de Jonas, au point qu'il tomba en défaillance. Il demanda la mort, et dit: La mort m'est préférable à la vie.

^9Dieu dit à Jonas: Fais-tu bien de t'irriter à cause du ricin? Il répondit: Je fais bien de m'irriter jusqu'à la mort.

^10Et l'Eternel dit: Tu as pitié du ricin qui ne t'a coûté aucune peine et que tu n'as pas fait croître, qui est né dans une nuit et qui a péri dans une nuit.

^11Et moi, je n'aurais pas pitié de Ninive, la grande ville, dans laquelle se trouvent plus de cent vingt mille hommes qui ne savent pas distinguer leur droite de leur gauche, et des animaux en grand nombre!

Michée 1

^1La parole de l'Eternel fut adressée à Michée, de Moréscheth, au temps de Jotham, d'Achaz, d'Ezéchias, rois de Juda, prophétie sur Samarie et Jérusalem.

^2Ecoutez, vous tous, peuples! Sois attentive, terre, et ce qui est en toi! Que le Seigneur, l'Eternel, soit témoin contre vous, Le Seigneur qui est dans le palais de sa sainteté!

^3Car voici, l'Eternel sort de sa demeure, Il descend, il marche sur les hauteurs de la terre.

^4Sous lui les montagnes se fondent, Les vallées s'entr'ouvrent, Comme la cire devant le feu, Comme l'eau qui coule sur une pente.

^5Et tout cela à cause du crime de Jacob, A cause des péchés de la maison d'Israël! Quel est le crime de Jacob? n'est-ce pas Samarie? Quels sont les hauts lieux de Juda? n'est-ce pas Jérusalem?...

^6Je ferai de Samarie un monceau de pierres dans les champs, Un lieu pour planter de la vigne; Je précipiterai ses pierres dans la vallée, Je mettrai à nu ses fondements.

^7Toutes ses images taillées seront brisées, Tous ses salaires impurs seront brûlés au feu, Et je ravagerai toutes ses idoles: Recueillies avec le salaire de la prostitution, Elles deviendront un salaire de prostitutions...

^8C'est pourquoi je pleurerai, je me lamenterai, Je marcherai déchaussé et nu, Je pousserai des cris comme le chacal, Et des gémissements comme l'autruche.

^9Car sa plaie est douloureuse; Elle s'étend jusqu'à Juda, Elle pénètre jusqu'à la porte de mon peuple, Jusqu'à Jérusalem.

^10Ne l'annoncez point dans Gath, Ne pleurez point dans Acco! Je me roule dans la poussière à Beth Leaphra.

^11Passe, habitante de Schaphir, dans la nudité et la honte! L'habitante de Tsaanan n'ose sortir, Le deuil de Beth-Haëtsel vous prive de son abri.

^12L'habitante de Maroth tremble pour son salut, Car le malheur est descendu de la part de l'Eternel Jusqu'à la porte de Jérusalem.

^13Attelle les coursiers à ton char, Habitante de Lakisch! Tu as été pour la fille de Sion une première cause de péché, Car en toi se sont trouvés les crimes d'Israël.

^14C'est pourquoi tu renonceras à Moréschet-Gath; Les maisons d'Aczib seront une source trompeuse Pour les rois d'Israël.

^15Je t'amènerai un nouveau maître, habitante de Maréscha; La gloire d'Israël s'en ira jusqu'à Adullam.

^16Rase-toi, coupe ta chevelure, A cause de tes enfants chéris! Rends-toi chauve comme l'aigle, Car ils s'en vont en captivité loin de toi!

Michée 2

^1Malheur à ceux qui méditent l'iniquité et qui forgent le mal Sur leur couche! Au point du jour ils l'exécutent, Quand ils ont le pouvoir en main.

^2Ils convoitent des champs, et ils s'en emparent, Des maisons, et ils les enlèvent; Ils portent leur violence sur l'homme et sur sa maison, Sur l'homme et sur son héritage.

^3C'est pourquoi ainsi parle l'Eternel: Voici, je médite contre cette race un malheur; Vous n'en préserverez pas vos cous, Et vous ne marcherez pas la tête levée, Car ces temps seront mauvais.

^4En ce jour-là, on fera de vous un sujet de sarcasme, On poussera des cris lamentables, On dira: Nous sommes entièrement dévastés! Il donne à d'autres la part de mon peuple! Eh quoi! il me l'enlève! Il distribue nos champs à l'ennemi!...

^5C'est pourquoi tu n'auras personne Qui étende le cordeau sur un lot, Dans l'assemblée de l'Eternel. -

^6Ne prophétisez pas! disent-ils. Qu'on ne prophétise pas de telles choses! Les invectives n'ont point de fin! -

^7Oses-tu parler ainsi, maison de Jacob? L'Eternel est-il prompt à s'irriter? Est-ce là sa manière d'agir? Mes paroles ne sont-elles pas favorables A celui qui marche avec droiture?

^8Depuis longtemps on traite mon peuple en ennemi; Vous enlevez le manteau de dessus les vêtements De ceux qui passent avec sécurité En revenant de la guerre.

^9Vous chassez de leurs maisons chéries les femmes de mon peuple, Vous ôtez pour toujours ma parure à leurs enfants.

^10Levez-vous, marchez! car ce n'est point ici un lieu de repos; A cause de la souillure, il y aura des douleurs, des douleurs violentes.

^11Si un homme court après le vent et débite des mensonges: Je vais te prophétiser sur le vin, sur les boissons fortes! Ce sera pour ce peuple un prophète.

^12Je te rassemblerai tout entier, ô Jacob! Je rassemblerai les restes d'Israël, Je les réunirai comme les brebis d'une bergerie, Comme le troupeau dans son pâturage; Il y aura un grand bruit d'hommes.

^13Celui qui fera la brèche montera devant eux; Ils feront la brèche, franchiront la porte et en sortiront; Leur roi marchera devant eux, Et l'Eternel sera à leur tête.

Michée 3

^1Je dis: Ecoutez, chefs de Jacob, Et princes de la maison d'Israël! N'est-ce pas à vous à connaître la justice?

^2Vous haïssez le bien et vous aimez le mal; Vous leur arrachez la peau et la chair de dessus les os.

^3Ils dévorent la chair de mon peuple, Lui arrachent la peau, Et lui brisent les os; Ils le mettent en pièces comme ce qu'on cuit dans un pot, Comme de la viande dans une chaudière.

^4Alors ils crieront vers l'Eternel, Mais il ne leur répondra pas; Il leur cachera sa face en ce temps-là, Parce qu'ils ont fait de mauvaises actions.

^5Ainsi parle l'Eternel sur les prophètes qui égarent mon peuple, Qui annoncent la paix si leurs dents ont quelque chose à mordre, Et qui publient la guerre si on ne leur met rien dans la bouche:

^6A cause de cela, vous aurez la nuit..., et plus de visions! Vous aurez les ténèbres..., et plus d'oracles! Le soleil se couchera sur ces prophètes, Le jour s'obscurcira sur eux.

^7Les voyants seront confus, les devins rougiront, Tous se couvriront la barbe; Car Dieu ne répondra pas.

^8Mais moi, je suis rempli de force, de l'esprit de l'Eternel, Je suis rempli de justice et de vigueur, Pour faire connaître à Jacob son crime, Et à Israël son péché.

^9Ecoutez donc ceci, chefs de la maison de Jacob, Et princes de la maison d'Israël, Vous qui avez en horreur la justice, Et qui pervertissez tout ce qui est droit,

^10Vous qui bâtissez Sion avec le sang, Et Jérusalem avec l'iniquité!

^11Ses chefs jugent pour des présents, Ses sacrificateurs enseignent pour un salaire, Et ses prophètes prédisent pour de l'argent; Et ils osent s'appuyer sur l'Eternel, ils disent: L'Eternel n'est-il pas au milieu de nous? Le malheur ne nous atteindra pas.

^12C'est pourquoi, à cause de vous, Sion sera labourée comme un champ, Jérusalem deviendra un monceau de pierres, Et la montagne du temple une sommité couverte de bois.

Michée 4

^1Il arrivera, dans la suite des temps, Que la montagne de la maison de l'Eternel Sera fondée sur le sommet des montagnes, Qu'elle s'élèvera par-dessus les collines, Et que les peuples y afflueront.

^2Des nations s'y rendront en foule, et diront: Venez, et montons à la montagne de l'Eternel, A la maison du Dieu de Jacob, Afin qu'il nous enseigne ses voies, Et que nous marchions dans ses sentiers. Car de Sion sortira la loi, Et de Jérusalem la parole de l'Eternel.

^3Il sera le juge d'un grand nombre de peuples, L'arbitre de nations puissantes, lointaines. De leurs glaives ils forgeront des hoyaux, Et de leurs lances des serpes; Une nation ne tirera plus l'épée contre une autre, Et l'on n'apprendra plus la guerre.

^4Ils habiteront chacun sous sa vigne et sous son figuier, Et il n'y aura personne pour les troubler; Car la bouche de l'Eternel des armées a parlé.

^5Tandis que tous les peuples marchent, chacun au nom de son dieu, Nous marcherons, nous, au nom de l'Eternel, notre Dieu, A toujours et à perpétuité.

^6En ce jour-là, dit l'Eternel, je recueillerai les boiteux, Je rassemblerai ceux qui étaient chassés, Ceux que j'avais maltraités.

^7Des boiteux je ferai un reste, De ceux qui étaient chassés une nation puissante; Et l'Eternel régnera sur eux, à la montagne de Sion, Dès lors et pour toujours.

^8Et toi, tour du troupeau, colline de la fille de Sion, A toi viendra, à toi arrivera l'ancienne domination, Le royaume de la fille de Jérusalem.

^9Pourquoi maintenant pousses-tu des cris? N'as-tu point de roi, plus de conseiller, Pour que la douleur te saisisse comme une femme qui accouche?

^10Fille de Sion, souffre et gémis comme une femme qui accouche! Car maintenant tu sortiras de la ville et tu habiteras dans les champs, Et tu iras jusqu'à Babylone; Là tu seras délivrée, C'est là que l'Eternel te rachètera de la main de tes ennemis.

^11Maintenant plusieurs nations se sont rassemblées contre toi: Qu'elle soit profanée, disent-elles, Et que nos yeux se rassasient dans Sion!

^12Mais elles ne connaissent pas les pensées de l'Eternel, Elles ne comprennent pas ses desseins, Elles ignorent qu'il les a rassemblées comme des gerbes dans l'aire.

^13Fille de Sion, lève-toi et foule! Je te ferai une corne de fer et des ongles d'airain, Et tu broieras des peuples nombreux; Tu consacreras leurs biens à l'Eternel, Leurs richesses au Seigneur de toute la terre.

Michée 6

^1Ecoutez donc ce que dit l'Eternel: Lève-toi, plaide devant les montagnes, Et que les collines entendent ta voix!...

^2Ecoutez, montagnes, le procès de l'Eternel, Et vous, solides fondements de la terre! Car l'Eternel a un procès avec son peuple, Il veut plaider avec Israël. -

^3Mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je fatigué? Réponds-moi!

^4Car je t'ai fait monter du pays d'Egypte, Je t'ai délivré de la maison de servitude, Et j'ai envoyé devant toi Moïse, Aaron et Marie.

^5Mon peuple, rappelle-toi ce que projetait Balak, roi de Moab, Et ce que lui répondit Balaam, fils de Beor, De Sittim à Guilgal, Afin que tu reconnaisses les bienfaits de l'Eternel.

^6Avec quoi me présenterai-je devant l'Eternel, Pour m'humilier devant le Dieu Très-Haut? Me présenterai-je avec des holocaustes, Avec des veaux d'un an?

^7L'Eternel agréera-t-il des milliers de béliers, Des myriades de torrents d'huile? Donnerai-je pour mes transgressions mon premier-né, Pour le péché de mon âme le fruit de mes entrailles? -

^8On t'a fait connaître, ô homme, ce qui est bien; Et ce que l'Eternel demande de toi, C'est que tu pratiques la justice, Que tu aimes la miséricorde, Et que tu marches humblement avec ton Dieu.

^9La voix de l'Eternel crie à la ville, Et celui qui est sage craindra ton nom. Entendez la verge et celui qui l'envoie!

^10Y a-t-il encore dans la maison du méchant Des trésors iniques, Et un épha trop petit, objet de malédiction?

^11Est-on pur avec des balances fausses, Et avec de faux poids dans le sac?

^12Ses riches sont pleins de violence, Ses habitants profèrent le mensonge, Et leur langue n'est que tromperie dans leur bouche.

^13C'est pourquoi je te frapperai par la souffrance, Je te ravagerai à cause de tes péchés.

^14Tu mangeras sans te rassasier, Et la faim sera au dedans de toi; Tu mettras en réserve et tu ne sauveras pas, Et ce que tu sauveras, je le livrerai à l'épée.

^15Tu sèmeras, et tu ne moissonneras pas, Tu presseras l'olive, et tu ne feras pas d'onctions avec l'huile, Tu presseras le moût, et tu ne boiras pas le vin.

^16On observe les coutumes d'Omri Et toute la manière d'agir de la maison d'Achab, Et vous marchez d'après leurs conseils; C'est pourquoi je te livrerai à la destruction, Je ferai de tes habitants un sujet de raillerie, Et vous porterez l'opprobre de mon peuple.

Michée 7

^1Malheur à moi! car je suis comme à la récolte des fruits, Comme au grappillage après la vendange: Il n'y a point de grappes à manger, Point de ces primeurs que mon âme désire.

^2L'homme de bien a disparu du pays, Et il n'y a plus de juste parmi les hommes; Ils sont tous en embuscade pour verser le sang, Chacun tend un piège à son frère.

^3Leurs mains sont habiles à faire le mal: Le prince a des exigences, Le juge réclame un salaire, Le grand manifeste son avidité, Et ils font ainsi cause commune.

^4Le meilleur d'entre eux est comme une ronce, Le plus droit pire qu'un buisson d'épines. Le jour annoncé par tes prophètes, ton châtiment approche. C'est alors qu'ils seront dans la confusion.

^5Ne crois pas à un ami, Ne te fie pas à un intime; Devant celle qui repose sur ton sein Garde les portes de ta bouche.

^6Car le fils outrage le père, La fille se soulève contre sa mère, La belle-fille contre sa belle-mère; Chacun a pour ennemis les gens de sa maison. -

^7Pour moi, je regarderai vers l'Eternel, Je mettrai mon espérance dans le Dieu de mon salut; Mon Dieu m'exaucera.

^8Ne te réjouis pas à mon sujet, mon ennemie! Car si je suis tombée, je me relèverai; Si je suis assise dans les ténèbres, L'Eternel sera ma lumière.

^9Je supporterai la colère de l'Eternel, Puisque j'ai péché contre lui, Jusqu'à ce qu'il défende ma cause et me fasse droit; Il me conduira à la lumière, Et je contemplerai sa justice.

^10Mon ennemie le verra et sera couverte de honte, Elle qui me disait: Où est l'Eternel, ton Dieu? Mes yeux se réjouiront à sa vue; Alors elle sera foulée aux pieds comme la boue des rues. -

^11Le jour où l'on rebâtira tes murs, Ce jour-là tes limites seront reculées.

^12En ce jour, on viendra vers toi De l'Assyrie et des villes d'Egypte, De l'Egypte jusqu'au fleuve, D'une mer à l'autre, et d'une montagne à l'autre.

^13Le pays sera dévasté à cause de ses habitants, A cause du fruit de leurs oeuvres.

^14Pais ton peuple avec ta houlette, le troupeau de ton héritage, Qui habite solitaire dans la forêt au milieu du Carmel! Qu'ils paissent sur le Basan et en Galaad, Comme au jour d'autrefois. -

^15Comme au jour où tu sortis du pays d'Egypte, Je te ferai voir des prodiges. -

^16Les nations le verront, et seront confuses, Avec toute leur puissance; Elles mettront la main sur la bouche, Leurs oreilles seront assourdies.

^17Elles lécheront la poussière, comme le serpent, Comme les reptiles de la terre; Elles seront saisies de frayeur hors de leurs forteresses; Elles trembleront devant l'Eternel, notre Dieu, Elles te craindront.

^18Quel Dieu est semblable à toi, Qui pardonnes l'iniquité, qui oublies les péchés Du reste de ton héritage? Il ne garde pas sa colère à toujours, Car il prend plaisir à la miséricorde.

^19Il aura encore compassion de nous, Il mettra sous ses pieds nos iniquités; Tu jetteras au fond de la mer tous leurs péchés.

^20Tu témoigneras de la fidélité à Jacob, De la bonté à Abraham, Comme tu l'as juré à nos pères aux jours d'autrefois.